致在苏联的志同道合者们（1） （2）

（1930年05月01日）

亲爱的朋友们！你们当然不会忽略这一事实：《真理报》、《布尔什维克》半月刊以及其他所有官方报刊，目前又掀起一场轰轰烈烈的反“托洛茨基主义”运动。尽管很遗憾，这一变化的幕后情况我们并不知道，但恢复了长期禁止的辩论这个事实本身，却已经是我们最大的胜利。

半年以前，鉴于“托洛茨基主义”实际上已经肃清，莫洛托夫特地建议法国共产党人不同这个主义作任何辩论。大约就在那时候，我写信告诉法国共产党人，在我们迫使官方机构同我们辩论时，我们的胜利就得到了一半的保证，因为我们长期积累的思想优势必定会在这时全部表露出来，我们就会享受到七年来反对派在理论和政治方面的工作成果。这大概首先与西方国家有关，在那些国家，我们有自己的出版物，我们可以作针锋相对的斗争。在苏联，由于辩论具有单方面的性质，国家机构可以将思想斗争拖延下去久不收场。但这仅仅是拖延。混乱、谎言、矛盾、曲折、错误，过去曾多如牛毛，以至现在连最简单的结论，都要强加在党和工人阶级广大人士身上，好象是理所当然的。对于当今领导的这些基本结论，没有超出反对派的预料，国家机构出于无奈，只好先来个批判“托洛茨基主义”，企图以此把党内批判性的不满情绪同反对派的各种提法之间的联系剪断。无须怀疑，这种热陈菜的搞法也无济于事。最近出笼的一些文章，例如可怜巴巴的波克罗夫斯基（3）的文章，提出已过时的批“托洛茨基主义”的口号，就明明显得张皇失措。对这些征兆的意义不可估计过高。党内许多事都已有了变化，我们正面对着这些情况。

在西方，特别是罗曼语系国家，我们也取得了很大成绩。法共正式刊物断然拒绝了莫洛托夫的上述建议，连莫洛托夫本人后来也拒绝了这个建议。由于遭到“弗兰格尔将军”式的愚不可及的责怪，法共刊物试图转入原则性的辩论。我们需要的正是这一点！法国反对派更加积极地参加党内演说，他们记录下这些演说，批判并逐渐摧毁横亘于他们和党之间的大墙。反对派在工团主义运动中得到了支持，我们的志同道合者们也在这个运动中发表了自己的行动纲领，建立起自己的核心，当然，他们是在为争取一个联合法国总工会（C．G．T．U．）而继续斗争。在意大利共产党内，近来也有巨大进展，你们知道博尔蒂加同志（4）被开除出党的事情吗？他不久前才从流放地回来，即被加以同托洛茨基观点一致的罪名。意大利的同志们写信告诉我们，说博尔蒂加看了我们最近的刊物后，似乎确实说过观点相同。同时，酝酿已久的分裂在党内正式发生了。几位承担党内重大责任的中央委员，拒绝采取“第三时期”的理论和实践。他们被宣布为“右派”，然而他们实际上与塔斯克、布朗德勒之流毫无共同之处。对“第三时期”问题的分歧，迫使他们重新对待近年来的争论和异议。于是，他们便声明同国际左翼反对派完全团结一致。我们队伍的这种扩大具有特别重要的意义！

我过去在一封信中曾强调指出，去年是国际左翼反对派积极作好筹备的一年，现在可以等待它带来政治成果了。前面所列举的涉及两个国家的事实，证明这些成果已开始显露出来。难怪共产国际认为，他们尾随联共同我们作公开的“原则性”论争是迫不得已的。这场论争当然只对我们有利。

联共和共产国际这些明显的、无可争议的、意味深长的、然而仍属刚刚开始的分歧，十六次代表大会当然不会察觉。它将照旧是斯大林官僚分子们的代表大会。不过这些都是些心惊胆战、张皇失措、“疑虑重重”的官僚。斯大林必定要在代表大会上有组织地守住自己的前沿阵地。不仅如此，这次大会在形式上还将总结出斯大林击败对立面的一系列“胜利”，并给“一长制”戴上桂冠。虽然如此，说得确切些是正因为如此，便可断定：十六次代表大会将是斯大林官僚们的最后一次代表大会。第十五次代表大会以战胜左翼反对派告终，有力地促使了中偏右集团的瓦解；象那次代表大会一样，第十六次代表大会应以粉碎右翼分子告终，促使中间派官僚瓦解。中间派官僚们靠粗暴、涣散的机关制度维持得越久，就应当瓦解得越快。这一切不仅使反对派面临新的机会，而且赋予了他们最大的职责。只有重建党本身，即加强党内和工人阶级内反对派坚持原则的理论和政治工作，才能是通向党的道路。其他问题也就迎刃而解了。

致以崇高的共产主义问候。

列夫・托洛茨基

1930年5月23日

普林吉坡

列夫•托洛茨基写于1930年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

（1）第一次用俄文发表。载于1935年纽约英文版《1930年托洛茨基书信集》，第230—232页。这封信是托洛茨基写给他在苏联的志同道合者们的，称谓不用“尊敬的同志”或“亲爱的同志”或“亲爱的同志”，而用“亲爱的朋友们”，即可说明这一点。往苏联写信称“朋友们”，往国外写信称“朋友们”，这一原则是托洛茨基从列宁那里借用来的。在他所著的《斯大林传》一书的草稿中，我们发现有下面一段叙述：“列宁从国外给《真理报》编辑部写信，开头通常写‘亲爱的朋友’……列宁给在国外的党内同志写的所有信件，开头都是‘亲爱的同志’；他寄往俄国的所有信件都以‘亲爱的朋友’几个字开头。其他侨居国外的革命者都沿用了这种方式。”（引自托洛茨基档案，T-《斯大林传》。）托洛茨基侨居后也沿用了这一方式。

（3）米哈伊尔・尼古拉耶维奇・波克罗夫斯基（1868——1932），布尔什维克历史学家。死后遭到苏联当局批判，并被宣布为人民的敌人。

（4）阿马德奥・博尔蒂加（1889——1970），1929年被控犯托洛茨基主义罪被开除共产国际。后领导意大利共产党一个反对派集团。

来源：《托洛茨基流亡日记与书信》（四川人民出版社1992年版。译者：黄柱宇唐伯讷）

共产国际的转变与德国局势

（1930年09月01日）

托洛茨基

1930年9月26日

一、最近一次转变的根源

在我们这个时代，策略转变——甚至重大转变——是绝对不可避免的。其必要性根植于客观局势的突然转变（缺乏稳定的国际关系；事态剧烈的、不规则的波动；经济波动在政治领域的剧烈反映；群众在无助之感的影响下产生的冲动，等等）。与战前资本主义“有机”发展的时期相比，现在细致地观察客观局势的变化成了一项更为重要、同时也是无比困难的任务。党的领导阶层现在觉得自己就像是一位开着汽车走上崎岖的之字形山路的司机。使用错误的档位进行一次不合时宜的转弯，就会给乘客和汽车带来最严重的危险，甚至是灭顶之灾。

近些年来，共产国际的领导阶层为我们提供了一些突然转向的例子。我们观察到的最新一例是在前几个月发生的。列宁逝世以后，促使共产国际转向的因素是什么呢？是客观局势的变化吗？不是的。可以有把握地说：从1923年开始，共产国际的策略转变没有一次是在正确估计客观条件之后及时作出的。恰恰相反：每次转变都是共产国际的路线与客观局势之间的矛盾无可容忍地尖锐化以后的产物。这次我们也在见证相同的事情。

共产国际执行委员会第九次全会、第六次代表大会，特别是第十次全会，采纳了一条突然的、直接的革命高涨方针（即“第三时期”），而在英国和中国遭受了巨大的失败、世界各国共产党被削弱之后的客观局势下，特别是在一系列最重要的资本主义国家的商业和工业繁荣的条件下，这一方针是绝对行不通的。因此，共产国际自1928年2月起实行的策略转变与历史道路的实际转变截然相反。从这些矛盾中产生了冒险主义倾向，党进一步孤立于群众，组织的被削弱，等等。只是在所有这些现象清楚地呈现出一种危险的特征之后，共产国际的领导阶层才在1930年2月作出一个新的转变，从“第三时期”策略向右退去。

共产国际的新策略转变在年代上是和客观条件的新转变同时发生的，这是命运的讽刺，也是对所有尾巴主义的无情。空前剧烈的国际危机无疑打开了群众激进化和社会动荡的前景。正是在这种情况下，可以而且应当作出一个向左的转变，也就是说向革命高涨的曲线大胆加速。如果在过去三年中，共产国际的领导阶层利用了——像它应该做的那样——经济恢复和革命退潮这段时期来加强党在群众组织、首先是在工会中的地位的话，那么这种转变就是绝对正确和必要的。在这种情况下，司机就可以而且应当在1930年把二档换为三档，或者至少为在不久的将来做出这种转变进行准备。实际发生的却是直接相反的过程。为了不致坠入悬崖，司机不得不将那个过早使用的档位降至二档，使速度慢下来。在什么时候呢？正是在正确的战略路线要求加速的情况下。

这就是横贯在策略必要性和战略前景之间的惊人的矛盾，由于领导阶层所犯错误的逻辑所致，一系列国家的共产党都发现自己处于这种矛盾之中。

我们发现德国的这种矛盾现在异常显著和危险，那里的最近一次选举显示出一种格外奇异的力量关系，这不仅产生于德国战后稳定化的两个时期，而且也产生于共产国际所犯错误的三个时期。

二、从革命任务看共产党的国会胜利

共产国际的官方刊物现在将德国的选举结果描绘成共产主义的一个巨大胜利，这一胜利把德国苏维埃的口号提上议程。官僚乐观主义者们不愿意思考选举统计数据揭露出来的力量关系的意义。他们孤立地衡量共产党增获选票的数量，而不顾局势造就的革命任务和设置的障碍。

共产党在1928年获得330万张选票，现在大约获得460万张。从“正常的”议会力学的角度来看，即使我们把选民总数有所增加这一情况考虑在内，增获130万张选票也是相当可观的。但是法西斯主义的选票从80万张一跃而至640万张，相形之下，党的增获便彻底黯然失色了。社会民主党尽管损失重大，却仍然保住了自己的基本干部，所获工人选票也比共产党多得多，这一事实对估量选举结果也是意义重大的。

与此同时，如果我们扪心自问，在什么样的国内和国际环境的结合下能以更快的速度把工人阶级转向共产主义，我们就会发现要做这样的转变，没有比当今的德国局势更为合适的环境了：扬格圈套，经济危机，统治集团的瓦解，议会主义的危机，执政的社会民主党的极度自我揭露。从这些具体的历史环境的角度来看，德国共产党尽管增获130万张选票，它在国家社会生活中的确切比重依然是相对很小的。

如果我们把共产党目前的社会分量同现在的历史环境给它提出的具体的、刻不容缓的任务加以对比的话，共产主义地位的虚弱——这与共产国际的政策与制度不可分割地联系在一起——便暴露得更加清楚。

共产党本身确实没有料到自己会增获这么多选票。但这证明了在许多错误和失败的打击下，共产党的领导阶层已不习惯于接受远大的目标和前景。如果说昨天它低估了自己的能力，那么今天它又低估了面临的困难。这样，一种危险被另一种危险加乘了。

在此期间，一个真正的革命政党的首要特征就是能够正视现实。

三、大资产阶级的犹豫

面对任何一次历史道路的转折，面对任何一次社会危机，我们都必须反复估量现代社会三大阶级的相互关系问题：金融资本领导的大资产阶级、徘徊于各基本阵营的小资产阶级，最后是无产阶级。

大资产阶级只占民族的极少数，如果没有城乡小资产阶级——即旧中等阶级的残余和新中等阶级的群众——的支持，他们是不能保住政权的。在当前时代，这种支持拥有两种基本形式，他们在政治上彼此对抗，却又在历史上互相补充：社会民主党和法西斯主义。追随金融资本的小资产阶级以社会民主党的资格领导着数百万工人。

德国大资产阶级现在犹豫不决，它已陷入分裂。该阶级的分歧限定在这样一个问题之内：在下列这两种治疗社会危机方法中，现在应当采用谁呢？社会民主党的疗法赶走了一部分大资产阶级，因为其结果并不确定，还有劳民伤财的危险（税收、社会立法、工资）。对另一部分资产阶级来说，法西斯主义的外科手术式的干预对现在的局势来说是不必要的，并且风险太大。换句话说，当社会民主党被法西斯主义无条件取代的时候，一般说来当它经受一个总的毁灭来作为其服务报酬的时候，整个金融资产阶级对局势的估量犹豫不决，还没有看到宣布自己“第三时期”攻势的充分基础。大资产阶级——其基本党派在日渐衰弱——在社会民主党和法西斯主义之间的犹豫不决是前革命局势的一个格外清晰的征候。随着真正的革命局势的逼近，这种犹豫不决当然会戛然而止。

四、小资产阶级与法西斯主义

为使社会危机导致无产阶级革命，除了其他一些条件，还必需让小资产阶级作出一个决定性的转变而走向无产阶级。这将为无产阶级提供一个机会，作为民族的领导而走在最前面。

最近一次选举显示的——这是其最重要的征候意义——却是相反方向的转变。在危机的冲击下，小资产阶级没有摆向无产阶级革命，而是摆向了最极端的帝国主义反动，还拖走了相当可观的一部分无产阶级。

民族社会主义的迅猛滋长是两种因素的表现：一是使小资产阶级群众失去平衡的深刻的社会危机，二是如今缺乏一个能被人民群众视为公认的革命领导者的革命政党。如果说共产党是代表革命希望的政党，那么作为一种群众运动的法西斯主义就是代表反革命绝望的政党。在革命希望抓住整个无产阶级群众的时候，它必然会把数量可观的、越来越多的小资产阶级分子带上革命道路。正是在这个方面，选举显示出一副相反的画面：反革命绝望如此有力地抓住了小资产阶级群众，还带走了很大一部分无产阶级。

怎样解释这种情况呢？过去我们（在意大利和德国）看到，在无产阶级先锋队暴露出自己无力走在民族之首并改变所有阶级（包括小资产阶级）的命运的革命危机结束以后，由于失去或错过了革命局势，法西斯主义迅猛加强，或者取得了胜利，或者至少构成了威胁。正是这种情况使法西斯主义在意大利获得了独特的力量。但是现在德国的问题并非出现于革命危机之后，而是在革命危机逼近之时。共产党的领导官员——他们是理所当然的乐观主义者——由此得出结论，说法西斯主义来得“太迟了”，注定要不可避免地迅速走向失败。（《红旗报》）这些人不想学习任何东西。对旧的革命危机来说，法西斯主义是来得太晚了。但是对新的革命危机来说，它却出现得足够早（在黎明时分）。它能在革命时期的前夜而非末尾获得这样一种有力的起始位置，这个事实表明虚弱的并不是法西斯主义，而是共产主义。因此小资产阶级不会再等待新的失望，等待党来改善它的命运；它立足于过去的经验，想起了1923年的教训，马斯洛夫—台尔曼的极左路线的反复无常的跳跃，同一个台尔曼的机会主义之无能，关于“第三时期”的喧嚣，等等。最后——也是最重要的一点——数百万社会民主党工人对共产党的不信任进一步滋养了小资产阶级对无产阶级革命的不信任。即便环境彻底把小资产阶级从保守道路上抛开，它也只能在工人阶级的大多数赞同社会革命时才能转向社会革命。正是这个最重要的条件现在德国还不具备，而且并非偶然。

选举之前，德国共产党的纲领性的宣言彻底地和绝对地指向法西斯主义，将其视为主要敌人。虽然如此，法西斯主义还是成了胜利者，不仅获得了几百万张半无产阶级分子的选票，而且获得了数十万张产业工人的选票。这表明了一个事实，尽管共产党在国会中取得了一点胜利，但整个无产阶级革命却在这次选举中遭到了严重失败——当然，这只是一次预演、一个警告，尚不具有决定性。但是，如果共产党不能联系全局革命失败的这一“预演”性质来估量它在国会中的局部胜利、并由此得出全部必要结论的话，那么它就可能会、而且不可避免地会变为决定性的。

法西斯主义在德国已经成了一个真正的危险，它尖锐地表现了资产阶级政权的无助地位，社会民主党在这个政权中扮演的保守角色，以及共产党日渐无力废除这个政权。否认这一点的人要么是瞎子，要么就是牛皮匠。

在1923年，尽管我们百般警告，布兰德勒还是荒谬地夸大了法西斯主义的力量。从对力量关系的错误估量中产生出一个犹豫观望的、逃避躲闪的、消极防御的、胆小懦弱的政策。这摧毁了革命。这些事件不会在国内各阶级的意识中不留痕迹地消失掉。共产党领导阶层对法西斯主义的高估为后者的进一步加强创造了一个条件。相反的错误，即当前的共产党领导阶层对法西斯主义的过分低估，会使革命在即将到来的许多年里走向更为严重的崩溃。

和发展速度——这并非仅仅取决于我们——这个问题联系起来观察的话，危险就尤为严重。选举暴露出来的政治曲线的疟疾般的特征说明了这样一个事实，即民族危机的发展速度将会变得异常迅速。换句话说，在不久的将来，事变进程将在德国把革命局势的成熟与革命政党的虚弱和战略无能之间的这个悲惨的旧矛盾在一个全新的历史平台上复活。必须把这一点清楚地、公开地、首先是及时地讲出来。

五、共产党与工人阶级

1917年4月，在列宁回国之后，当布尔什维克党第一次开始为夺取政权进行准备的时候，其党员人数还不到8万，它领导的工人——即使在彼得格勒——还没有超过三分之一，士兵更少；如果有人拿这一事实聊以自慰的话，那就是一个荒谬的错误。俄国的局势是截然不同的。革命政党在3月才走出地下，甚至战前存在的那种被扼制的政治生活也已中断了将近三年。工人阶级在战争时期更新了将近40%。绝大多数无产阶级群众根本不知道布尔什维克，甚至听也没听过。3月至6月给孟什维克和社会革命党所投之票只是觉醒之后的第一个犹豫阶段的表现。在这种投票里没有一丝对布尔什维克表示失望或日渐缺乏信任的意思，这种不信任只有在党犯下错误、并被群众在实践中加以检验之后才会出现。恰好相反。1917年每天的革命经验都在把群众从妥协派中推开，转向布尔什维克一边。正因为此，党的队伍、尤其是党的影响才暴风骤雨般地、不可阻挡地发展起来。

不管从这一方面还是其他方面来看，德国局势都有着根本不同的性质。德国共产党既不是昨天、也不是前天才出场的。在1923年，它公开地或以半隐蔽的形式领导了大多数工人阶级。在1924年的退潮中，它获得360万张选票，在工人阶级中的比重要比现在大得多。这意味着今天仍然留在社会民主党内和这次把选票投给民族社会主义者的那些工人并非纯属无知才这样做，并非因为他们昨天才刚刚觉醒，并非因为他们还没有机会了解共产党，而是因为他们立足于自己近些年来的经验，不信任共产党。

我们不要忘记，在1928年2月，共产国际执行委员会第九次全会发出一个信号，要对“社会法西斯主义”作激烈的、特别的、不调和的斗争。社会民主党在这个时期几乎一直掌握着政权，每走一步都在向群众暴露它所扮演的犯罪性的可耻角色。而巨大的经济危机又加剧了这一切。很难发明一种更合适的环境来削弱社会民主党。尽管如此，它还是保住了自己的基本地位。怎样解释这个惹人注目的事实呢？只有这一事实可以解释，即共产党的领导阶层以其全部政策帮助了社会民主党，从左面支持了它。

这根本不意味着五六百万男女工人通过把选票投给社会民主党而表达了他们对该党完全的和无限的信任。不能把社会民主党的工人们想象成一群瞎子。他们根本没有如此幼稚地看待自己的领袖，但他们在既定局势下看不到自己有别的出路。当然，我们说的不是劳工贵族和官僚，而是普通工人。共产党的政策没有激起他们的信心，并非因为共产党不是一个革命政党，而是因为他们不相信该党有能力取得革命胜利，他们不想白白送死。这些工人勉强把选票投给社会民主党，他们表达的并不是对社会民主党的信任，而是对共产党缺乏信任。德国共产党目前的处境与俄国布尔什维克在1917年的处境之间的最大差别就在这里。

但是困难还不限于此：在共产党自身内部，特别是在它的支持者和投它选票的工人当中，保留着一种对党领导阶层的模糊的、巨大的不信任。由此便产生了党的一般影响与其数量上的强大程度——特别是它在工会中的作用——之间的所谓“不相称”。毫无疑问，在德国，这种不相称是存在的。官方把这种不相称解释为党还不能有组织地“加强”自己的影响。在这里，群众被视作纯粹消极的材料，他们是否入党仅仅取决于书记是否能够扼住他们的喉咙。官僚无法了解，工人们拥有自己的头脑、自己的经验和自己的意志，他们能够用积极或消极的政策应付党。一个工人因为党的旗帜、因为十月革命、因为自己未来的革命而把选票投给党。但是他拒绝加入共产党，拒绝在工会斗争中追随党，以此来表达对党的日常政策的不信任。因此，这种“不相称”归根结底是群众对共产国际现任领导阶层缺乏信任的表现。群众从1923年至1930年经受的一系列错误、失败、幻想和直接欺骗造成并加强了这种缺乏信任，它是通往无产阶级革命胜利之路的最大障碍之一。

若没有党内信任，党就不能赢得阶级。不能赢得无产阶级就意味着不能把小资产阶级从法西斯主义身边抛开。这两个问题不可分割地联系在一起。

六、返回“第二”时期还是再度走向“第三”时期？

如果我们使用中派主义这一正式术语，就应当用下列方式表述这一问题：在“第二时期”的特征——即资产阶级的稳定化和革命的退潮与衰落——最为清楚可见的时候（1928年），共产国际的领导阶层把“第三时期”策略，即直接的革命高涨的策略，强加给各国支部。1930年，从这里出发所做的转变意味着拒绝“第三时期”策略，转向“第二时期”策略。与此同时，官僚机构在作出这个转变时，最重要的征候已经开始清楚地表明“第三时期”的真正到来，无论如何在德国是这样。有必要从这一切出发，作出新的策略转变，走向最近被抛弃的“第三时期”策略吗？

我们使用这些名称，是为了使那些被中派主义官僚的方法论和术语堵住头脑的人们更容易接受这个问题的提法。但我们决不打算采纳这个暗中集斯大林式的官僚主义与布哈林式的形而上学于一身的术语。我们拒绝把“第三”时期这个启示录一样的概念当作是最后一个时期：在无产阶级革命胜利之前还要经过多少个时期，这是一个力量关系和局势变化的问题；这一切只有通过行动才能得以检验。我们反对这种用数字表示时期的战略方案主义的实质；不能预先为“第二”或“第三”时期建立抽象的策略。没有武装起义我们就无法获得胜利或夺得政权，这是可以理解的。但是我们应该如何走向这种起义呢？通过何种方式呢？我们应该以什么样的速度动员群众呢？这不仅取决于一般的客观局势，而首先取决于无产阶级遇到国内社会危机的到来之时所处的状态，取决于党与阶级、无产阶级与小资产阶级的关系，等等。无产阶级在迈向“第三时期”的门槛时的状态，反过来取决于党在前一时期所采取的策略。

根据目前德国的局势转变，正常的、自然的策略转变本来应当是加速前进，将斗争的口号和方式尖锐化。只有当昨天的斗争速度和口号同前一时期的条件相符时，这样的策略转变才会是正常的和自然的。但是这样的事情从未发生。极左政策与稳定化的局势之间的尖锐对立正是这次策略转变的原因。结果是，当客观局势出现的新转变和各派政治力量进行的不容乐观的一般重组使共产主义获得大量选票的时候，党却在战略和策略上更加迷失方向和陷入困境，比以前更加误入歧途。

为了弄清德国共产党陷入的矛盾——共产国际的其他支部大多也是一样，只是德国陷得更深——让我们做一个最简单的对比。为了跳过栅栏，就需要预跑。栅栏越高，就越需要按时起跑，不能太迟，也不能太早，以便在接近障碍物时保留必要的力气。然而，从1928年2月起，特别是从1929年7月起，德国共产党没有做别的，只是在起跑。毫不奇怪，德国共产党开始喘不过气来，故意拖沓。共产国际终于发出了命令：“齐步走！”但是气喘吁吁的党刚开始转向更为正常的步伐，就在它面前出现了一个并非假想的、而是真实的栅栏，可能得进行一次革命跳跃。还有足够的距离跑步吗？应当拒绝这次转变，朝相反方向转去吗？这些就是以其全部尖锐性呈现在德国党面前的策略和战略问题。

党的领导干部要想正确回答这些问题，他们就必须有机会联系过去几年的战略及其所产生的结果——像这次选举显示的那样——来判断下一段道路。与之相反，如果官僚阶层得以用胜利的喧嚣淹没政治自我批评的声音，那么这将不可避免地把无产阶级引向比1923年更为可怕的灾祸。

七、未来发展可能出现的几种变化

使无产阶级面临夺取政权这个直接问题的革命形势是由主观因素和客观因素构成的，二者紧密相关，在更大的程度上是互为条件的。但是这种相互依赖是相对的。不平衡发展规律对革命局势的诸因素也是完全适用的。其中一个因素的发展不足可能会产生一种情形，使得革命局势无法走向爆发而消耗殆尽，或虽得以爆发，却以革命工人阶级的失败告终。从这一方面来看，德国局势如何？

1、毫无疑问，一次深刻的民族危机（经济、国际局势）即将到来。在资产阶级议会制度这条正常道路上已无出路可寻。

2、统治阶级及其政府制度的政治危机是绝对不容置疑的。这不是议会危机，而是阶级统治的危机。

3、然而，革命阶级依然被内部矛盾弄得四分五裂。打击改良主义者、增强革命政党的力量这件事刚刚处于开始阶段，并且其前进之速度与危机之深刻远远不相符合。

4、危机伊始，小资产阶级就敌对当前的资本主义统治制度，但同时却极端敌视无产阶级革命。

换言之，无产阶级革命的一些基本客观条件正在来临。具备一个政治条件（统治阶级的状态）；另一个政治条件（无产阶级的状态）仅仅刚开始转向革命，而且由于过去的遗产，还不可能转变得很快；最后，第三个政治条件（小资产阶级的状态）还没有转向无产阶级革命，而是转向资产阶级反革命。如果无产阶级自身不能作一个根本转变，即不能在政治上消除社会民主党的话，那么第三个条件是不可能向有利方面转变的。

因此，我们面对的是一个深刻矛盾的局势。其中一些因素把无产阶级革命提上日程；然而，如果各种力量的政治关系没有预先发生深刻转变的话，另一些因素又会使其在下一时期不可能取胜利。

从理论上讲，德国当前的局势在进一步发展中有几种变化可供考虑，这取决于各种客观因素——包括敌对阶级的政策——和共产党自身的行动。让我们用提纲式的方法记下四种可能出现的发展变化。

1、共产党被自己的“第三时期”战略弄得惊恐万状，极度谨慎地摸索前进，避免冒险行为，在毫无斗争的情况下错过革命局势。这意味着重演布兰德勒在1921—1923年的政策，只是形式稍有改变。在社会民主党之压力的影响下，党内外的布兰德勒分子和半布兰德勒分子将走上这个方向。

2、与之相反，党在选举胜利的影响下，朝着直接夺权斗争的方向做出一个新的、向左的剧烈转变，变成一个积极的少数派政党，最后遭到灾难性的失败。朝这一方向推动的力量有：法西斯主义；机构的那些喧闹而愚蠢的鼓动，这个机构不去权衡任何事物，不会给人启发，而只会使人神志不清；部分工人阶级——特别是失业青年——的绝望和急躁。

3、除此之外，领导阶层有可能不抛弃任何东西，经验主义地试图在前两种变化的危险之间寻求一条中间道路，就此而言，它将犯一系列新的错误，一般来说如此缓慢地消除无产阶级和半无产阶级群众的不信任，以至到时候客观局势将会朝不利于革命的方向转变，让位于新的稳定化时期。莫斯科的斯大林主义高层主要就在把德国党推向这个集一般的尾巴主义和特别的冒险主义于一身的折衷方向，不敢采取清楚的立场，并预先为自己准备借口，以便有可能把责任推在“表演者”身上——至于从右边还是左边，这得取决于结果如何。我们相当熟悉的这种政策为了官僚高层的“威望”而牺牲无产阶级的国际—历史利益。9月16日的《真理报》已经对这种路线作出了暗示。

4、最后，最有利的，或者更准确地说，唯一有利的变化是：德国党通过其最优秀的、最有觉悟的分子的努力，仔细地研究当前的整个矛盾局势。借助一个正确的、大胆的和灵活的政策，党在目前局势的基础上成功地团结起无产阶级的大多数，因此得以使半无产阶级和最受压迫的小资产阶级群众转变方向。无产阶级先锋队作为民族的劳动者和受压迫者的领袖，将取得胜利。帮助党把政策转向这条路线，是布尔什维克—列宁主义者（左派反对派）的任务。

想要猜测在下一个时期哪种变化更有机会出现，这是徒劳无功的。决定这些问题的不是猜测，而是斗争。

一个必要因素就是同共产国际的中派主义领导阶层作不调和的思想斗争。莫斯科已经发出了保护官僚威望的政策的信号，它通过虚伪叫嚣自己路线的新胜利，为昨天的错误打掩饰，为明天的错误做准备。荒谬地夸大党的胜利，荒谬地低估面临的困难，甚至把法西斯主义的胜利解释成无产阶级革命的有利因素，《真理报》必定要做出一个小小的保证。“党的胜利不会冲昏我们的头脑。”即使在这里，斯大林主义领导阶层的背叛性政策也是忠于自己的。对局势的分析屈从于不加批评的极左主义精神。党就这样被蓄意推上冒险主义道路。同时，斯大林在“冲昏头脑”这类仪式性的辞藻的帮助下预先为自己准备借口。正是这种目光短浅、敷衍塞责的政策将毁灭德国革命。

八、出路何在？

上面我们不加粉饰、不加装潢地分析了同政治方面和主观方面整体相关的困难和危险，它们主要产生于不肖徒辈领导阶层的错误和罪行，现在明确地对正在我们眼前展开的新革命局势构成了毁灭的威胁。官员们将或对我们的分析闭眼不看，或继续加以诽谤。但问题并不在于这些无可救药的官员们；这个问题关系着德国无产阶级的命运。在党内和机构内，有不少善于观察和思考的人，明天，尖锐的环境将强迫这些人双倍努力地思考问题。我们的分析和结论就是针对这些人做出的。

每种危机局势都包含着很多不确定的源泉。各种敌对的或友好的情绪、观点和力量，就是在危机进程中形成的。不能像数学般地预知它们。必须在斗争进程中、通过斗争来衡量它们；在这些鲜活的衡量的基础上，必须对政策作必要的修正。

能预先估计社会民主党工人的保守阻力吗？不能。从过去几年的事变看来，这种阻力是相当大的。但是最有力地帮助社会民主党保持团结的是共产党的错误政策，荒谬的社会法西斯主义是这种政策的最高体现，这是毫无疑问的。要想测量社会民主党队伍中的真实阻力，就需要不同的测量仪器，这就是共产党的正确策略。有了这个条件——这并非一个小条件——社会民主党的内部腐化就能在相对较短的时期内暴露出来。

把上面所说的换一种形式，也适用于法西斯主义：除了其他现存条件之外，法西斯主义是在季诺维也夫—斯大林战略的哆嗦中崛起的。它的进攻力量是什么？它的稳定性是什么？它像那些理所当然的乐观主义者告诉我们的那样，已经走到了顶点呢，还是刚刚走上第一个梯级？无法机械地预先回答这些问题。只能通过行动加以决定。正是在法西斯主义这把阶级敌人手中的利刃的问题上，共产国际的错误政策会在短时期内产生致命的结果。另一方面，一个正确的政策——当然并不是在如此短的一个时期内——就能削弱法西斯主义的地位。

在制度危机时期，一个革命政党在议会外的群众斗争中，要比在议会主义框架内的力量大得多。但是同样要有一个条件：正确理解局势，在实践中把群众的迫切需要和夺取政权的任务结合起来。现在所有的事情都可以简化为这一问题。

因此，在目前的德国局势下，如果仅仅看到困难和危险，那就是最大的错误。不，这种局势也显示出了种种巨大的可能性，倘若能够清楚地、彻底地理解它，并能正确地加以利用的话。

为此需要些什么呢？

1、要在局势向左摆动的时候被迫向右转变，就需要对局势的全部因素的进一步转变进行细心的、诚实的、娴熟的的观察。

必须立即抛弃对第二时期和第三时期的方法进行的抽象对比。必须如实把握客观局势，包括它的所有矛盾和它发展过程中的鲜活动力。我们必须仔细地关注局势的真实转变，朝着它的真实发展方向施加影响，不要套用莫洛托夫或库西宁的方案。

适应局势是问题的最重要和最困难的部分。官僚的方法完全不能解决这个问题。统计数据就其本身来说虽然重要，但对这个目的来说却是不够的。必须摸清最深层的无产阶级和一般劳动者。我们不能只提出那些至关重要的、激动人心的口号，我们必须探索它们对群众的影响。只有通过一个充满活力的党，把成千上万的触须伸向各个领域，搜集证据，思考全部问题，积极地制定出集体观点，这个目的才能实现。

2、党的制度问题与此不可分隔地联系在一起。莫斯科指定的那些不被党信任或不信任党的人，没有能力领导群众向资本主义社会发起突击。目前这种制度越是虚伪，它在决定性时日陷入的危机就越是深刻。在所有的“转变”之中，最重要、最迫切的就是转变党的制度。这是一个生死攸关的问题。

3、制度改变是路线改变及其结果改变的前提条件。二者的分离是无法想象的。党必须摆脱因循守旧、隐瞒真实问题和美化伪造成果的虚伪气氛——一句话，必须摆脱斯大林主义的灾难性气氛，这种并非产生于思想影响和政治影响，而是产生于机构的粗鄙的物质依赖和以此为基础的命令方式。

要把党从官僚主义的束缚中解放出来，其中一个必要条件就是全面检验德国领导阶层的“总路线”，这条总路线开始于1923年，甚至是1921年三月事件。左派反对派在一系列文件和理论著作中已经对共产国际不幸的官方政策的所有阶段作出了评价。必须把这种批评变成党的财产。不可能对这一点避而不谈或保持沉默。党若不能自由地借鉴过去来评价现在，那么它就不能达到能担负其伟大任务的高度。

4、如果说尽管环境格外有利，共产党还是证明自己完全无力借助“社会法西斯主义”的公式动摇社会民主党的结构，那么真正的法西斯主义现在威胁着这一结构，而且使用的不是伪激进主义的言词公式，而是炸药的化学公式。社会民主党以其全部政策为法西斯主义的繁荣准备了条件，不管这种说法多么真实，但同样真实的是，法西斯主义首先就给这个社会民主党以致命威胁，该党的全部辉煌之处都与国家的议会主义—民主主义—和平主义的形式和方法不可分割地联系在一起。

社会民主党的领袖们在关键时刻会更喜欢法西斯主义的胜利，而不是无产阶级革命专政的胜利，这一点是没有疑问的。但正是这种选择的逼近使社会民主党的领袖们在自己的工人中间产生了特别的困难。工人反法西斯主义联合阵线的政策就是从这整个局势中产生的。它为共产党打开了各种巨大的可能性。然而，胜利的条件之一就是抛弃“社会法西斯主义”的理论和实践，在目前环境下，它的害处已经成了一种确凿的威胁。

社会危机将不可避免地导致社会民主党内部的深刻分裂。在社会民主党工人不再是社会民主党人之前很久，群众的激进化就会影响到他们。我们将不可避免地同形形色色的社会民主党组织和派别建立反法西斯主义协议，在群众面前与领袖们设定明确的条件。只有那些心惊胆颤的机会主义者，珀塞尔和库克、蒋介石和汪精卫的昨日盟友，才会事先用一些形式上的承诺束缚住自己，反对这样的协议。我们必须从官方关于联合阵线的空洞辞藻回到由列宁制定、且布尔什维克在1917年一直采用的那种联合阵线政策上去。

5、失业问题是政治危机最重要的因素之一。反对资本主义合理化和争取七小时工作日的斗争依然搁在日程表上。但只有同苏联进行广泛的、有计划的合作这一口号才能把这一斗争提升到革命任务的高度。德国党中央委员会在纲领性的选举宣言中讲道，取得政权以后，共产党人将同苏联建立经济合作。这是毫无疑问的。但不能把历史远景同当前的政治任务对立起来。必须现在就在同苏维埃共和国进行广泛的经济合作的口号下动员工人，首先是失业工人。苏维埃社会主义共和国联盟的国家计划委员会应当在德国共产党员和工会会员的帮助下制定一个经济合作计划，这个计划应以目前的失业问题为出发点，发展成为一个涵盖所有基本经济领域的包罗万象的合作。问题不在于承诺在夺取政权之后重建经济，问题在于夺取政权。问题并不是承诺苏维埃德国和苏联的合作，而是今天就为这种合作争取工人群众，把它同危机和失业紧密联系起来，进一步发展成为两国社会主义重建的宏伟计划。

6、德国的政治危机使得欧洲的凡尔赛体制成了问题。德国共产党中央委员会宣布说，德国无产阶级在取得政权以后将清除凡尔赛文件。仅此而已吗？把废除《凡尔赛和约》当作无产阶级革命的最高成就！用什么来取代它呢？对此只字未提。这种提出问题的消极方式把党和民族社会主义者拉得更近了。欧洲苏维埃联邦——这是能使欧洲摆脱分裂的唯一正确的口号，这种分裂不仅以彻底的经济文化衰落威胁着德国，而且威胁着整个欧洲。

欧洲无产阶级统一的口号同时也是同法西斯沙文主义的恶劣行径、法国的挑唆等进行斗争的一个非常重要的武器。最错误和最危险的政策莫过于用敌人的颜料涂染自己，以便消极适应敌人。必须用国际解放的口号对抗民族绝望和民族狂躁的口号。为此，党必须清除民族社会主义，其首要因素就是一国社会主义理论。

要把上述一切归结为一个简单的公式，让我们这样提出问题：在接下来的时期内，德国共产党的策略必须采取进攻路线呢，还是防御路线？我们回答说：防御路线。

如果由于共产党采取攻势而在今天爆发了冲突，无产阶级先锋队就会在反对国家和法西斯分子的联盟的斗争撞碎自己的脑袋，大多数无产阶级将保持惊恐万状的、令人困惑的中立，大部分小资产阶级将直接支持法西斯分子。

采取防御立场，意味着一种靠近德国工人阶级的大多数、同社会民主党工人和无党派工人组建联合阵线以对抗法西斯主义威胁的政策。

否认或轻视这一威胁，不能严肃地看待这一威胁，就是今天所能犯下的反对德国无产阶级革命的最大罪行。

德国共产党要“保卫”什么呢？是魏玛宪法吗？不是的，我们会把这个任务留给布兰德勒。共产党必须呼吁保卫工人阶级已经在德国国家中赢得的物质地位和道德地位。这最直接地关系到工人的政治组织、工会、报纸、印刷厂、俱乐部和图书馆等等的命运。共产党工人必须对他们的社会民主党兄弟们说：“我们两党的政策处于不可调和的对立状态；但如果法西斯分子今夜去破坏你们组织的门厅，我们将手执武器，飞跑而来帮助你们。如果我们的组织受到威胁，你们能答应火速前来帮忙吗？”这就是当前时期我们的政策之精髓。所有的鼓动都必须以此为基调。

我们越是能够坚持不懈地、严肃认真地、深思熟虑地进行这种鼓动（而不要那些很快就会使工人厌烦的埋怨和吹嘘），我们就越能提出严肃措施来保卫每一个工厂、保卫工人阶级的每一块临近地段和区域，法西斯分子的突然进攻使我们惊慌失措的危险就越小，这样的进攻就越是能够巩固（而非分裂）工人的队伍。

事实上，法西斯分子由于其令人眩晕的成功，由于小资产阶级的不耐烦及其军队组织的无纪律性，在接下来的时期内将倾向于轻率地发起进攻。现在要从这条道路上与他们竞争，不仅毫无希望，而且极端危险。与之相反，法西斯分子越是在社会民主党工人和一般劳动阶级的眼中表现为侵略者，我们越是表现为防御的一方，我们击溃法西斯分子的进攻、并使自己处于攻势的机会就越大。这种防御必须不仅是警惕的和灵活的，而且是大胆的。参谋部必须研究整个战斗领域，考虑所有的变化，以便在需要发出总攻信号的时候，不要错失局势的任何转折点。

有些战略家不管环境如何，总是采取防御，比方说布兰德勒分子。今天他们说要采取防御，如果被这一事实弄糊涂了，那就太孩子气了：他们一直是这样做的。布兰德勒分子是社会民主党的喉舌之一。我们的任务是，同社会民主党工人在防御的基础上建立友好关系之后，推动他们进行决定性的进攻。布兰德勒分子绝对无法做到这一点。当力量关系发生根本转变而对无产阶级革命有利时，布兰德勒分子将再次变成压舱物和革命的制动器。这就是为什么虽然防御政策有赖于同社会民主党工人的友好关系，但绝不意味着缓和我们对布兰德勒分子的参谋部的敌视，在这个参谋部背后永远不会有任何群众运动。

联系上面描述的力量集团和无产阶级先锋队的任务来看，德国和其他国家的斯大林主义官僚对布尔什维克—列宁主义者采用的肉体施暴的方法就显得格外意味深长。这是一种对社会民主党警察和法西斯主义突击队的直接效劳。这些前所未有的方法同革命无产阶级运动的传统是根本矛盾的，但却符合小资产阶级官僚的情绪，这些官僚领着上面保证的高额薪金，固执己见，害怕在党内民主的猛攻下丧失这些东西。要反对斯大林分子的恶劣行径，就需要进行广泛的解释工作，越具体越好，包括对官僚们在党机构中扮演的卑鄙角色的揭露。苏联和其他国家的经验证明，最愤怒地打击左派反对派的先生们，就是那些最需要在上司面前隐瞒自己的丑事和罪行的人，比如浪费公共基金、滥用职权，或者干脆是自己的百无一用。非常清楚，我们越是在上面勾勒的任务的基础上展开我们的一般鼓动，我们就越能成功地揭露斯大林主义机构对布尔什维克—列宁主义者的施暴行为。

***

我们专门按照德国的局势检验了共产国际的策略转变，因为，首先，德国的危机再次把德国共产党置于全世界无产阶级锋队关注的中心，还因为在这次危机中，所有的问题都以最尖锐的方式凸显出来了。然而不难证明，我们在这里所说的在这样或那样的程度上也适用于其他国家。

法国战后阶级斗争的所有形式都远不如德国那样尖锐和具有决定性质。但总的发展趋势是一致的，更不用说法国的命运直接依赖于德国的命运。无论如何，共产国际的转变都有一种普遍的性质。早在1928年就被莫洛托夫宣布为政权的第一候选人的法国共产党，在过去两年里执行着一种绝对自杀性的政策。它尤其忽视了经济的高涨。在法国宣布策略转变之日，正是危机开始取代工业复苏之时。在这种情况下，我们关于德国所讲的一切矛盾、困难和任务也在法国提上了日程。

共产国际的转变和局势的转变给共产主义左派反对派提出了一些格外重要的新任务。它的力量是弱小的。但是每一种趋势的增长都伴随着它的任务的增长。清楚地理解这些任务是取得胜利的最重要的保证之一。

萧遥译

LeonTrotsky,TheStruggleagainstFascism inGermany,pp.55-74.

New York, Pathfinder Press, First Edition 1971, Third Printing 1977.

列夫•托洛茨基写于1930年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

围绕民主主义要求对普罗米特奥（PROMETEO）派决议的批判（1）

现在让我们谈谈博尔迪加主义者友人们的问题。如果抛开他们决议中与文无关完全机械的第2项，那么他们的观点如下：民主是剥削者的原理；可各革命政党至今还未理解它；1917年的俄国摇摆于民主与专政之间；博尔迪加主义者第一个发现了无产阶级专政的真理。现在该真理已被发现，因此使用民主主义口号都是反动行为；换句话说，即社会发展的辩证法被宗派团体的形而上学所替代。博尔迪加主义者的思考方式与18世纪理性主义启蒙家完全一致：尽管社会一直被错误和偏见所支配着，但现在既然已发现了真正的社会规律，那么社会就必须依据这个规律而存在；现在我们这些启蒙思想家理解它了，因此其就只剩一个细节要完成——即重建社会。有趣的是正是这些启蒙思想家发现了民主主义原理，他们将其作为整个人类发展史的绝对开始。而博尔迪加主义者却什么也没有发现，他们只不过是从俄国革命中借来无产阶级专政的原理，并且抛弃了其历史现实将其作为绝对的正确以反对民主主义的绝对错误。这证明了他们对俄国革命的理论与实践完全没有理解，甚至对马克思主义都没有理解。他们并不打算说明自己对民主的理解。其显然认为那只是单纯的议会主义。但是例如印度从英国独立该当如何呢？那是纯粹的民主主义口号。它关系到一个民族从另一个民族中得到解放。（当然博尔迪加主义者会立即说明这是阶级性的民族，我们穷人绝不幻想它；但问题本质却是半殖民半封建的殖民地从资产阶级的帝国主义民族手中得到解放。）那么此时民族独立的民主主义口号如何呢？我们聪明的批评者对这一问题视而不见。

共产主义者面对警察的暴力与挑衅难道不应该为出版自由、罢工自由和集会自由而斗争吗？这样的斗争如果不是为了民主主义，那是为了什么？

同样在印度或匈牙利或其他国家的土地问题上该当如何呢？我们发现在如印度一样的落后国家里农民对土地的渴望能驱使他们支持无产阶级专政。可是为了实现这一可能性，必须有一系列具体的历史条件，其中包括正确理解土地和民主主义问题。印度农民不知道无产阶级专政，但他们的下意识将会对它逐渐产生认识并发现它。之所以我说下意识，是因为印度农民的政治见解还非常不明确。他们仍极有意识地渴望拥有自己的土地，并将这渴望归结为土地不属于地主而属于人民这一公式。尽管这不是一个纯粹的革命纲领但却意味着对一切封建残渣的清算。博尔迪加主义者将对农民说什么呢：你们的纲领是民主主义的因此是反动的；我们建议你们制定一个无产阶级专政和社会主义的纲领。毫无疑问农民们将给他们一顿印度土骂。但我们对农民应该说什么呢：你们的民主主义土地纲领是迈向社会进步的历史性一大步；尽管我们共产主义者追求更激进的历史目标，但我们全面支持你们的民主主义任务并在此时将它们纳入我们自己的任务之中。只有这样做才能使农民在其自身斗争中同意支持无产阶级专政。

可笑的是在这点上斯大林主义者和季诺维也夫主义者将博尔迪加主义者的创新又欺骗性的栽赃到我的不断革命论（说是跳过民主主义和忽视农民等等）。

正如前述博尔迪加主义者由于将民主主义问题贬低为一般的国民议会（nationalassembly）和议会（parliament）问题表明其患上了翻里做面的议会主义白痴病。但是即使是在议会框架内他们也是完全错误的。他们反民主主义的形而上学必然包含着抵制议会战术。尽管博尔迪加同志曾在第二次共产国际大会上持这一立场，但其随后就放弃了。（我总的认为，在争论时应该严格区分博尔迪加和博尔迪加主义者。因为博尔迪加被剥夺了阐述自己见解的机会，我们无法知道其观点。但是我确信博尔迪加几乎不应该为其弟子们拙劣的模仿负责）应该直截了当地问博尔迪加主义者是赞成抵制议会还是抵制议会。如果共产主义者议员因豁免权被侵害而被捕，那么博尔迪加主义者将会基于我们的民主主义权利号召工人们抗议吗？

这些教条主义者拒绝去理解在一定时期内我们为无产阶级专政开展的一半、四分之三甚至99%的准备都是基于民主主义并且我们捍卫我们脚下迈出的每一寸民主进程。如果应该拥护工人阶级的民主权利的话，难道不应该在没有民主权利时为这些权利而斗争吗？

民主主义是资本主义的工具，我们的批判者对我们如是说。是的没错，但它也是一个充满矛盾的工具，正如作为整体的资本主义充满矛盾一样。民主主义为资产阶级服务，但在一定界限内它也为无产阶级反对资产阶级而服务。不幸的是博尔迪加主义者无法区分民主主义和无产阶级专政之间历史制度代替的辩证性。他们只会此善则彼恶的抽象原理。

最后我想谈谈关于俄国的第5项。这真是令人无法相信的怪东西。在该项中其说布尔什维克仅在“从沙皇制度崩溃到资本主义尝试复活这一极短时期中”支持国民议会口号。而事实是俄国社会民主工党在其存在之初即从1883年起就提出了国民议会口号。该口号从本世纪初以来在教育无产阶级和党的方面上产生了巨大的作用。1905年的俄国革命正是基于该口号而发展。在两次革命中布尔什维克的全部活动也是基于以下口号进行的：

1.民主共和国

2.土地归农民所有（民主主义土地改革）

3.8小时工作制（工人民主的要求）

当然博尔迪加主义者会说它们都是完全错误的东西，并认为它们只属于无产阶级专政这一真理还未发现的黑暗时代。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

反对民族共产主义！

（1931年08月01日）

（“红色全民公决”的教训）

托洛茨基

1931年8月25日

当本文到达读者手中时，其中某些段落可能已经过时了。通过斯大林主义机构的努力和所有资产阶级政府的友好合作，本文作者现在处于这样一种环境，他只能延迟几周之后才能对政治事件作出反应。此外还必须加上一点，即作者被迫依靠远不完整的信息。读者应当牢记这一点。但即使在极端不利的环境中，我们也必须试着至少找出一些有利条件。由于不可能对每日事件的全部具体方面作出反应，作者被迫把注意力集中到基本要点和中心问题上。这篇文章的合理性即在于此。

一、所有事情是怎样被颠倒的

德国共产党在全民公决问题上所犯的错误将随着时间的推移而变得日益明显，最后会被载入革命战略的教科书，作为一个范例来表明哪些事情是不应该做的。 在德国共产党中央委员会的行为中，所有的东西都是错误的：对局势的估量不正确，直接目的提得不正确，为实现这一目的所选用的手段同样不正确。在此期间，党的领导阶层成功地颠覆了它近些年来鼓吹的所有“原则”。 7月21日，中央委员会致力于要求普鲁士政府作出民主让步和社会妥协，否则就以全民公决相威胁。斯大林主义官僚阶层提出这些要求，事实上就是提议在特定条件下，同社会民主党上层建立反法西斯联合阵线。当社会民主党拒绝了这些条件后，斯大林主义者便同法西斯分子结成联合阵线，反对社会民主党。这意味着联合阵线政策不仅是“从下面”、而且也是“从上面”发起的。这意味着台尔曼被允许用“公开信”的方式，同布劳恩和泽韦林共同保卫民主和社会立法，使之免遭希特勒匪帮的侵袭。这样，这些甚至没有意识到自己所作所为的人，使用只从上面建立联合阵线这种最愚蠢、最丢脸的实验，出乎群众的意料，违背他们的意志，抛弃了“只从下面”建立联合阵线这种形而上学。 如果社会民主党是法西斯主义的变种，那么怎么能够正式要求同社会法西斯分子共同保卫民主呢？一旦走上全民公决的道路，党官僚就未给民族社会主义者提出任何条件。为什么呢？如果社会民主党人和民族社会主义者都只是法西斯主义的不同色调，那么为什么能够只给社会民主党人、而不给民族社会主义者提条件呢？或者，这两个“变种”在社会基础和欺骗群众的手段方面可能存在某些非常重要的质的差别吧？但是这样就不要把它们都称作法西斯分子，因为在政治上，名称是用来区别事物的，而不是用来把所有事物都堆作一团。 然而，台尔曼真的同希特勒加入联合阵线了吗？共产党官僚把台尔曼的全民公决称作“红色的”，和希特勒的黑色的或褐色的全民公决相对照。事情牵涉到两个致命敌对的政党，这自然是毫无疑问的，而且社会民主党的所有谎言都不能迫使工人们忘掉它。但事实仍未改变：在一次特定的战斗中，斯大林主义官僚阶层使革命工人卷入了一条同民族社会主义者一起反对社会民主党的联合阵线。如果可以在选票上标出自己的党性，那么全民公决至少还存在合理性（在政治上绝对不充分的既定条件下），即它可以计算自己的力量，并将其与法西斯主义的力量区分开来。但是德国的“民主”并没有给全民公决的参加者提供这种权力，让他们标出自己的党派。所有选民都被融入不可分割的群众中，在一个明确的问题上给出完全一样的答案。在这个问题的限度内，同法西斯分子结成联合阵线是一个不容置疑的事实。 这样，在午夜与黎明之际，所有事情都被颠倒了。

二、同谁建立“联合阵线”？

共产党领导阶层作出这种转变，追求的是一种什么样的政治目的呢？你越是阅读那些官方文件和领袖的讲演，你就越难理解这个目的。我们被告知，普鲁士政府正在为法西斯主义铺平道路。这是绝对正确的。共产党的领袖们还说，勃鲁宁联邦政府事实上正在使共和国法西斯化，而且在这条道路上已经完成了很多工作。绝对正确，我们对此回答说。“但是你们瞧，没有普鲁士的布劳恩，联邦政府的勃鲁宁就自身难保！”斯大林分子说。这也是正确的，我们回答说。到现在为止我们是完全一致的。但是由此能得出什么样的政治结论呢？我们没有丝毫理由支持布劳恩政府，一点也不打算在群众面前为它负责，甚至一点也不打算减弱我们同勃鲁宁政府及其普鲁士代理人的政治斗争。但是我们更没有理由帮助法西斯分子取代勃鲁宁—布劳恩政府。因为如果说我们非常公正地谴责社会民主党在为法西斯主义铺平道路，那么我们任务决不在于为法西斯主义缩短这条道路。 德国共产党中央委员会7月27日给各单位的通函最无情地暴露了领导阶层的前矛后盾，因为该信是对这一问题的集体策划的产物。撇开那些混乱不堪和自相矛盾的地方，可以把这封信的宗旨归结为，社会民主党人和法西斯分子归根结底是没有任何区别的，也就是说，在那些利用工人的耐性而欺骗背叛他们与干脆想要杀死他们这两类敌人之间是没有任何区别的。察觉到这种等量齐观的荒谬性之后，这份通函的作者突然调转笔头，把红色全民公决说成是“同社会民主党工人、基督教工人和无党派工人从下面（！）建立联合阵线这一政策的果断应用。”从何种意义上说，同法西斯分子一起干涉全民公决来反对社会民主党和中央党，是同社会民主党工人和基督教工人建立联合阵线这一政策的应用呢？任何一个无产者的头脑都无法理解这一点。显然，说的只是那些与其党决裂而参加全民公决的社会民主党工人。他们有多少人呢？至少应当理解，联合阵线政策不是要求与已经脱离社会民主党的工人、而是与仍然留在该党队伍中的工人进行共同行动。不幸的是，这些人仍然非常多。

三、力量关系问题

在台尔曼7月24日的演讲中，唯一像是这次转变的严肃动机的一句话是：“红色全民公决利用了合法的、议会的群众行动的可能性，朝议会外动员群众的方向迈出了一步。”如果这句话还有点什么意思的话，那只能是这样：我们把国会选举当作我们进行革命总攻的出发点，以便通过合法手段推翻社会民主党政府和与之结盟的奉守中庸之道的那些党派，然后借助革命群众的压力推翻正在试图成为社会民主党继承人的法西斯主义。换言之：普鲁士全民公决只是扮演了革命跳跃的跳板的角色。是的，作为跳板，全民公决本来是完全合理的。当无产阶级通过自己的压力推翻法西斯分子、并把政权掌握在自己手中的时候，法西斯分子是否曾和共产党人一起投票选举这一问题将失去全部意义。可以使用任何木板当跳板，包括公民公决这块木板。只是真正进行跳跃的可能性必须是存在的，不是在口头上，而是在行动上。于是这个问题就归结为力量关系。当根据力量关系，现存政府只能被希特勒—休根堡政府取代的时候，喊着“打倒勃鲁宁—布劳恩政府”的口号走上街头，就是十足的冒险主义。然而，当同一个口号变成无产阶级夺取政权的直接斗争的序曲时，它将具有完全不同的意义。在第一种场合下，共产党人在群众眼里就是反动派的帮手；在第二种场合下，法西斯分子在被无产阶级消灭之前是如何投票选举的这一问题便失去了全部政治意义。 因此，我们不是从某些抽象原则的角度，而是从阶级夺权的实际斗争、从这一斗争的既定阶段的力量关系的角度出发，来理解这次投票选举同法西斯分子的一致性的。

四、回顾俄国的经验

当无产阶级起义的时候，社会民主党官僚和法西斯分子之间的区别实际上即使不是归于消失，也会缩减到最小程度，这似乎是无可争辩的。十月革命时期，俄国的孟什维克分子和社会革命党人同立宪民主党人、科尔尼洛夫分子和君主主义者携手反对无产阶级。布尔什维克党人在十月份退出预备议会，走上街头号召群众举行武装起义。如果说当时一些君主主义集团也和布尔什维克党人同时退出了预备议会，那么这件事没有任何政治意义，因为君主派连同民主制度都被推翻了。 然而，党是经过一系列阶段后才走向十月起义的。1917年四月示威时，部分布尔什维克打出了“打倒临时政府”的口号。中央委员会立即纠正了这批极左派分子。我们当然应该使推翻临时政府的必要性深入人心；但我们不能号召无产阶级在这个口号下走上街头，因为我们在工人阶级中还居于少数。如果我们在这种条件下推翻了临时政府，我们并不能占据它的位置，结果我们会帮助反革命。在这个政府的丧钟敲响之前，我们必须耐心地向群众解释它的反人民性质。党的立场就是这样。 在下一阶段，党的口号是“打倒资本家部长”。这要求社会民主党决裂它与资产阶级的联合。七月，我们在“全部政权归苏维埃”的口号下领导了一场工人士兵示威，当时这个口号意味着全部政权归孟什维克分子和社会革命党人。孟什维克分子和社会革命党人同白卫队联合起来镇压我们。 两个月后，科尔尼洛夫起来反对临时政府。在反对科尔尼洛夫的斗争中，布尔什维克现在占据了前沿阵地。那时列宁还在隐藏之中。成千上万的布尔什维克被关在监狱里。工人、士兵和水兵要求释放他们的领袖和全部布尔什维克。临时政府拒绝了。布尔什维克中央委员会难道不应该向克伦斯基政府发出最后通牒——释放布尔什维克、撤销他们为霍亨索伦王朝服务这一可耻指控——吗？万一遭到克伦斯基拒绝，难道不应该拒绝同科尔尼洛夫斗争吗？台尔曼—雷梅尔—诺伊曼的中央委员会大概会这么做的。但布尔什维克的中央委员会并没有这样做。列宁当时写到：“如果以为革命的无产阶级会因为社会革命党人和孟什维克支持过残杀布尔什维克、支持过在前线进行枪杀和解除过工人的武装而要实行所谓‘报复’，‘拒绝’支持他们去反对反革命势力，那是极端错误的。这样提问题首先是把市侩的道德观念强加在无产阶级头上（为了事业的利益，无产阶级不仅一向支持动摇的小资产阶级，而且也支持大资产阶级）；其次（这是主要的）是象市侩那样企图用‘道德说教’来模糊问题的政治实质。”（《列宁全集》中文第2版第32卷第8—9页——译者注） 如果我们在八月没有击退科尔尼洛夫，从而方便了他取得胜利的话，那么他首先就会歼灭无产阶级的精华，因此阻挠我们在两个月后获得对妥协派的胜利，阻挠我们因其历史罪行而处罚他们（不是在语言上，而是在行动上）。 当台尔曼及其同伙为了替自己的转变辩护，开始罗列社会民主党的领袖们犯下的无数恶行的时候，他们就是在从事“市侩的道德说教”。

五、挑着黑灯

历史类比只是类比而已。不可能有完全相同的条件和任务。但是在这种相关的类比语境中，我们也许会问：德国全民公决的时候，问题在于对抗科尔尼洛夫的危险呢，还是实际在于由无产阶级来推翻整个资产阶级的秩序？这个问题既不决定于光秃秃的原则，也不决定于大可争议的公式，而是决定于力量关系。在革命的每一个新阶段，布尔什维克在学习、计算、衡量力量关系时是多么小心和负责啊！德国共产党的领导阶层在投入斗争的时候，试图描绘诸斗争力量的初步平衡了吗？无论在文章中，还是在演讲中，我们都没有找到这种平衡。柏林的学生和他们的老师斯大林一样，都是挑着黑灯从事政治的。 台尔曼把他对力量关系这一决定性问题的思考，归结为两三个一般性的句子。“我们不再生活于1923年了，”他在报告中讲道，“现在共产党拥有数百万之众，并且还在飞速增长。”这就是全部！台尔曼再清楚不过地暴露出他是何等不理解1923年和1931年的局势差异！当时，社会民主党处于四分五裂的状态。那些没有成功地脱离社会民主党队伍的工人们满怀希望地把目光投向共产党。当时，法西斯主义在更大的程度上只是资产阶级田园中的一棵稻草人，而不是一种严肃的政治现实。与今天相比，1923年共产党在工会和工厂委员会中的影响要大得无可估量。工厂委员会当时事实上执行了苏维埃的基本职能。工会中的社会民主党官僚每天都在丧失自己脚下的根基。 共产国际和德国共产党的机会主义领导阶层没有利用1923年的局势，这个事实依然存在于各阶级和各政党的意识之中，存在于他们的相互关系之中。台尔曼说，共产党是一个拥有数百万之众的党。我们为此感到非常高兴，感到非常自豪。但是我们不要忘记，社会民主党依然拥有数百万之众。我们不要忘记，由于不肖徒辈们从1923年到1931年所犯的一系列可怕的错误，现在的社会民主党比1923年的社会民主党呈现出一种更为强大的阻力。我们不要忘记，当今的法西斯主义被社会民主党的背叛和斯大林主义官僚的错误精心滋养着，成了无产阶级夺权之路上的一个巨大障碍。共产党是一个拥有数百万之众的党。但是由于之前的“第三时期”战略（一个极度的官僚主义愚蠢的时期），今天共产党在工会和工厂委员会中依然极端弱小。不能仅仅依靠全民公决的投票来领导夺权斗争。必须在工厂、车间、工会和工厂委员会中得到支持。所有这一切都被台尔曼忘之脑后，他用豪言壮语取代了对局势的分析。 只有从月球降落的人，才会断言在1931年七八月间，德国共产党足够强大，能够和资产阶级社会——体现为社会民主党和法西斯主义这两翼——进行公开斗争。党官僚自己不会这样认为。如果它诉诸这一论据，那只是因为全民公决遭到了失败，因此没有得到进一步的检验。正是这种不负责任的态度、盲目行事和为见成效不讲道德之举，表现了斯大林中派主义灵魂的冒险主义那一半！

六、用“人民革命”代替无产阶级革命

（7月21日的）这一摇摆乍看起来“突如其来”，但根本不是晴天霹雳，而是由过去时期的整个路线准备好的。一种真诚而强烈的激情支配着德国共产党，它要征服法西斯分子，使群众脱离它的影响，推翻法西斯主义并消灭它——这些是可以理解的，也是毫无疑问的。糟糕的是，随着时间的推移，斯大林主义官僚阶层越来越努力地用法西斯主义自己的武器来反对法西斯主义，从它的政治调色板上借用了某些颜色，并试图在爱国主义的拍卖场上压倒对方。这不是有原则的阶级政治的手段，而是小资产阶级的竞争手段。 斯大林主义官僚阶层用人民革命的口号替换了无产阶级革命的口号，很难想象出比这一事实更可耻的原则性投降了。任何狡猾的花招、任何对引语的玩弄、任何对历史的伪造都改变不了这一事实，即它是对马克思主义的原则性背叛，目的是最好地模仿法西斯分子的骗术。这里我被迫重复以个月前关于这一问题所写的一段话：“可以理解，每次伟大的革命都是人民的或民族的革命，因为它把民族中所有生机勃勃的、富有创造力的力量都团结在革命阶级周围，并且围绕一个新的核心重建民族。但这不是一个口号，而是对革命的社会学描述，此外它还需要精确的、具体的诠释。作为一个口号，它是无聊的，是一种骗术，是同法西斯分子进行市场竞争，代价就是搞混了工人的头脑……法西斯分子施特拉塞说，百分之九十五的人民都对革命感兴趣，因此这不是阶级的革命，而是人民的革命。台尔曼随声附和。实际上，工人—共产党员应当对法西斯工人说：当然，百分之九十五、甚至是百分之九十八的人口都遭到金融资本的剥削。但是这种剥削是按等级组织起来的：有上层剥削者，有中层剥削者，还有下层剥削者，如此等等。只是由于这种等级，超级剥削者才能制伏民族的大多数人口。为使民族事实上能够以一个新的阶级为核心重建自身，就必须进行思想重建，要实现这一目的，无产阶级就决不能把自己消融于‘人民’或‘民族’，而是相反，制定一个自己的无产阶级革命纲领，迫使小资产阶级在两种制度之间作出选择。人民革命的口号麻痹了小资产阶级和广大工人群众，使他们接受了‘人民’这一资产阶级等级结构，阻碍了他们的解放。但是在德国当前的条件下，‘人民革命’的口号清除了马克思主义和法西斯主义的思想界线，使部分工人和小资产阶级接受了法西斯主义思想，使其觉得他们并没有被迫作出选择，因为在两个阵营中都是关于‘人民革命’的问题。”（出自《台尔曼与“人民革命”》（1931年4月14日）——译者注）

七、作为“民族解放”之手段的“人民革命”

思想有自己的逻辑。人民革命被当成了“民族解放”的从属手段。这样陈述问题，就为党扫清了一条纯粹沙文主义倾向的道路。可以理解，小资产阶级沙文主义阵营中的一些绝望的爱国派会走近无产阶级政党，这个事实并没有什么坏处：不同的分子是通过不同的道路和途径走向共产主义的。在近几个月来显然开始把脸转向共产主义的白卫队和黑色百人团的军官队伍当中无疑也能找到一些真诚的忠实分子（夹杂着一些根深蒂固的野心家和不讲道德的失败者）。党当然应该利用甚至是这样的个人蜕变来作为瓦解法西斯主义阵营的附属手段。然而斯大林主义官僚阶层的罪行——是的，不折不扣的罪行——就在于它把自身同这些分子混为一团，把他们的声音和党的声音等量齐观，拒绝揭露他们的民族主义和军国主义倾向，把施林格的那革彻头彻尾的小资产阶级的、反动乌托邦的、沙文主义的小册子转换成了革命无产阶级的新福音书。乍看起来，从这种同法西斯主义的不光彩的竞争中，突然涌出了7月21日的决议：你们有人民革命，我们也有；你们把民族解放作为最高准则，我们也是；你们要发动反对西方资本主义的战争，我们也一样；你们有全民公决，我们也有，而且要更好一些，我们的是纯“红色”的。 事实是，前革命工人台尔曼今天用尽全力地挣扎，使自己不在施滕博克—费莫尔伯爵面前丢脸献丑。党的工作者会议——台尔曼在这次会议上宣布转向全民公决——的报告以《在马克思主义旗帜下》这个自命不凡的标题登载在《红旗报》上。然而，在结论中最重要的地方，台尔曼提出了“今天的德国是协约国手中的一颗皮球”这一思想。因此，这首先是一个民族解放的问题。但是从某种意义上说，法国、意大利、甚至英国，都是美国手中的一颗“皮球”。欧洲对美国的依赖在胡佛建议中再次表现得极为明显（明天这种依赖将更尖锐、更残酷），和德国对协约国的依赖相比，它对欧洲革命有着更为深远的意义。顺便说说，这就是为什么无产阶级要用欧洲苏维埃联邦的口号，而不是“打倒《凡尔赛和约》”这个光秃秃的口号，来回答欧洲大陆的震荡。 不过所有这些问题都居于次要位置。我们的政策不是决定于德国是协约国手中的一颗“皮球”这一事实，而首先决定于分裂的、软弱的、受压迫的德国无产阶级依然是德国资产阶级手中的一颗球这一事实。卡尔・李卜克内西某次教导我们说，“主要敌人在国内！”朋友们，也许你们已经把它忘了吗？或许这一教导已经没有好处了吗？对台尔曼来说，它显然过时了，施林格已经代替了李卜克内西。这就是为什么《在马克思主义旗帜下》这一标题洋溢着如此苦涩的讽刺！

八、作为投降学派的官僚中派主义学派

几年以前，左派反对派警告说，“真正俄国的”一国社会主义理论将不可避免地在共产国际的其他支部导致社会爱国主义倾向的发展。当时，这似乎是一种幻想，一种恶毒的虚构，一种“诽谤”。但是思想不仅有自己的逻辑，还有自己的爆炸力。在短短的一个时期内，德国共产党就在我们眼前被拖入了社会爱国主义的泥潭，也就是说，被拖入了共产国际建立时与之誓死敌对的那些情绪和口号之中。这难道不是令人震惊的吗？不是的，这是一种自然而然的结果。 模仿对手和阶级敌人的思想的方法——一种与布尔什维主义的理论与心理学彻底矛盾的方法——从中派主义的本质，从它的无原则性、自相矛盾和思想空洞中非常有机地涌现出来了。所以数年以来，斯大林主义官僚阶层一直贯彻热月政策，以挖掉热月党人的墙角。受到左派反对派的威胁之后，斯大林主义官僚阶层开始一点一点地模仿左派的政纲。为使英国工人摆脱工联主义的统治，斯大林分子用工联主义政策取代了马克思主义政策。为了帮助中国工人和农民采取独立道路，斯大林分子把他们推入了资产阶级国民党。这张清单可以永无休止地写下去。事无巨细，我们看到的都是同样的模仿精神，对敌人的一贯模仿，尽量不使用自己的武器——哎呀！他们没有这样的武器——而使用从敌人的武库中偷来的武器。 党目前的制度是朝同一个方向运作的。我们不止一次地写过和说过，机构的绝对主义会削弱共产国际的领导阶层，使先进工人颜面丧尽，剥夺他们的个性，摧毁和扭曲革命性格，最后不可避免使无产阶级先锋队在敌人面前脆弱不堪。作为一个革命战士，那些对上面的每一道命令都恭顺地俯首称道的人是没有任何益处的。 那些中派官吏，在季诺维也夫手下时是季诺维也夫分子，在布哈林手下时是布哈林分子，在斯大林和莫洛托夫的时刻到来时，他们就是斯大林分子和莫洛托夫分子。他们甚至在曼努伊尔斯基、库西宁和洛佐夫斯基面前俯首称道。在过去的每一个阶段，他们都重复着下一任“领袖”的语言、音调和手势；他们奉命行事，今天抛弃昨天的誓言，把两根手指头插在嘴里，向他们昨天还在依靠的退职领袖吹哨起哄。在这种灾难性的制度下，革命勇气被阉割了，理论意识被荒废了，脊梁骨被软化了。只有在季诺维也夫主义—斯大林主义学校进修过的官僚分子才会如此轻易地把无产阶级革命换成人民革命，把布尔什维克—列宁主义者称为叛徒，然后把施林格式的沙文主义者顶上肩头。

九、“革命战争”与和平主义

施林格们和施滕博克—费莫尔们满怀欣喜地把共产党的事业看作霍亨索伦战争的直接继续。对他们来说，恐怖的帝国主义屠杀的牺牲者，仍然是为德国人民的自由而倒下的英雄。他们准备把夺取阿尔萨斯—洛林和东普鲁士的新战争称作“革命的”战争。如果“人民革命”能够作为一种动员工人参加他们的“革命的”战争的手段的话，他们暂时是同意在口头上接受它的。他们的全部纲领就在于复仇思想：如果明天，他们发现同样的目的还可以通过别的道路实现，那么他们就会从背后枪杀革命无产阶级。不应该对这一点避而不谈，而应该把它揭露出来。不应该麻痹无产阶级的警惕，而应该唤醒它。党是怎样做的呢？ 8月1日的共产党《号角报》带着对红色全民公决的热情鼓动，粘了一张施林格的照片，登载了他的一篇使徒般的新作。原文如下：“那些在世界战争中为自由德国而捐躯的死者的事业被背叛了，叛徒们现在跑出来反对人民革命，反对革命解放战争。”当你从自称为共产党的刊物上读到这些话时，你甚至不敢相信自己的眼睛。而所有这一切都被李卜克内西和列宁的名字掩盖起来了！列宁将手执多长的鞭子来对这种共产主义进行论战性的挞伐啊。而且，他不会止步于一些论战性文章。他将召集一次特别的国际代表大会，以便无情地清除无产阶级先锋队伍身上的这种沙文主义坏疽。 “我们不是和平主义者，”台尔曼们、雷梅尔们和其他一些人骄傲地反驳道，“我们原则上是为了革命战争。”他们将引用一些马克思和列宁的语录作为证据，莫斯科的某些无知的“红色教授”已经为他们挑选好了。人们也许真的会认为马克思和列宁不是无产阶级革命的代言者，而是民族战争的发言人！仿佛马克思和列宁的革命战争概念与法西斯军官和中派下士的民族主义思想真有什么相同之处似的！通过这些关于革命战争的廉价文章，斯大林主义官僚阶层吸引了几打冒险主义者，却将数十万、数百万的社会民主党工人、基督工人和无党派工人拒之门外。 “这意味着你建议我们模仿社会民主党的和平主义吗？”某个新方针的特别深奥的理论家反驳道。不，我们最不倾向于模仿，即使对工人阶级的情绪也不模仿；但是我们必须将其纳入考虑范围之内。只有正确估量广大无产阶级群众的情绪，才能把他们带入革命。但是官僚阶层模仿着小资产阶级民族主义的辞藻，而不顾工人们的真实情绪，他们不要战争，不可能要战争，他们厌恶由台尔曼、施林格、施滕博克—费莫尔伯爵和海因兹・诺伊曼组成的新公司的军事吹嘘。 倘若无产阶级掌握着政权，那么马克思主义当然不能不把革命战争的可能性考虑在内。但是这远远不是把一种历史可能性——夺取政权以后，事变进程可能会把这种可能性强加在我们身上——转变成夺取政权之前的一个战斗的政治口号。作为无产阶级胜利的结果，作为在特定条件下强加在我们身上的革命战争，是一回事。作为革命战争之手段的“人民的”革命是与之大相径庭、甚至截然相反的另一回事。 尽管苏俄政府在原则上承认革命战争，但众所周知，它还是签订了最棘手的《布列斯特—里托夫斯克和约》。为什么呢？因为农民们和工人们，除了一小部分先进分子以外，都不想要战争。之后，同样的农民和工人英勇地保卫苏维埃革命免遭无数敌人的侵犯。但是当我们试图把皮尔苏茨基强加给我们的严酷的防御战转变成进攻战时，我们便遭到了失败，这一错误是由于不正确地估量各种力量而造成的，它沉重地打击了革命的发展。 红军已经存在了十四年。“我们不是和平主义者。”但苏维埃政府为什么到处宣布自己的和平政策？它为什么建议裁军，为什么缔结互不侵犯条约？为什么它不把红军当作世界无产阶级革命的武器而发动起来？显然，原则上为了革命战争是不够的。两个肩膀之间必须有头脑。必须考虑环境、力量关系和群众情绪。 如果对一个手中掌握着强有力的国家强制机器的工人政府来说，考虑工人和一般劳动群众的情绪是重要的，那么一个革命政党就更应该提高警惕，因为它只能通过说服、而不能通过强制来行动。对我们来说，革命不是反西方战争的一种附属手段，相反，它是避免战争、以便一劳永逸地结束战争的手段。我们不是通过嘲笑社会民主党力求和平（和平是每个劳动者的内在要求），而是通过揭露其和平主义的谬误，来同它斗争的；因为如果没有战争，社会民主党每天都在拯救的资本主义社会便是不可想象的。我们觉得，德国的“民族解放”不在于一场反西方的战争，而在于一场席卷中欧和西欧的无产阶级革命，并通过苏维埃联邦的形式把它和东欧联合起来。只有这样陈述问题，才能把工人阶级团结起来，并把它变成绝望的小资产阶级群众关注的中心。无产阶级要使现代社会执行自己的意志，它的政党就必定不能耻于是一个无产阶级政党，不能耻于讲自己的语言，不是民族复仇的语言，而是国际革命的语言。

十、马克思主义者应该如何思考？

红色全民公决不是从天而降的：它来源于党的深层次的思想退化。但是它并不因此而不再是可以想象得到的最恶毒的冒险。全民公决一点儿也没有变成革命夺权斗争的起点。它还完全停留在附属性的议会伎俩的框架内。在它的帮助下，党成功地使自己蒙受了多重失败。它加强了社会民主党，因此也加强了勃鲁宁政府；掩盖了法西斯分子的失败；把社会民主党工人和党的许多选民拒之门外；这样，党在全民公决之后要比之前弱小得多。没法更好地为德国和世界资本主义服务了。 在过去十五年里，资本主义社会，尤其在德国，已经有好几次处于崩溃的前夜；但每次它都从灾难中复活了。革命的经济前提和社会前提就其本身来说是不充分的。还需要政治前提，它实际上是这样一种力量关系：即使不能预先保证胜利——历史上不存在这样的局势——也至少应当使胜利变得可能。稍后，战略策划、胆识和毅力将把可能变成现实。但没有一种战略能把不可能变成可能。 中央委员会有不容推卸的责任来精确指出目前在德国无产阶级、工会和工厂委员会中的力量关系如何，党同农业工人的联系如何，等等，而不要那些关于危机和“改变中的局势”正在深化的一般言论。这些资料应当公开进行精确研究，而不应当保密。如果台尔曼有勇气公开列举并衡量政治局势的所有因素，那么他会被迫作出这样的结论：尽管在过去一个时期内，资本主义遭受了巨大的危机，共产主义有了显著的增长，党还是很弱小，无法通过革命解决问题。相反，法西斯分子正在朝这个目努力。所有的资产阶级政党，包括社会民主党，都准备在这一点上帮助他们。因为他们都害怕共产党人甚于害怕法西斯分子。在普鲁士全民公决的帮助下，民族社会主义者打算颠覆这种极不稳定的国家平衡，以便在对工人作出血腥判决的过程中，强迫资产阶级的那些犹豫不定的阶层支持他们。对我们来说，支持法西斯分子是最愚蠢的行为。这就是我们为什么反对法西斯主义全民公决。如果台尔曼还留有一点马克思主义的良心的话，他就应该这样结束他的报告。 之后，应当有序展开尽可能广泛和公开的讨论，因为即使像海因兹・诺伊曼和雷梅尔这样永不犯错的领袖，也需要在每个转折点上留心倾听群众的声音。不仅应当倾听一个共产党员有时讲出的那些官话，而且应当倾听隐藏在他的话语下的那些更深刻的、更大众化的观点。必须不能命令工人，而应当能够向他们学习。 如果讨论是公开进行的，那么某位参加者可能作出类似这样的演讲：“当台尔曼说，尽管局势无疑在转变，由于力量关系，我们绝对不能试图强行作出革命的结论，这时他是对的。但如我们所见，正是因为这个原因，最坚决最极端的敌人正在迫切推动爆发。在这种局势下，我们能够赢得所需要的时间，来影响力量关系的初步转变吗？也就是说，能够从社会民主党的影响下抓住主要的无产阶级群众，尔后迫使绝望的小资产阶级低层面向无产阶级、背对法西斯主义吗？如果顺着这条路走，那就太好了。但如果事与愿违，法西斯分子在不久的将来举行起义，那该怎么办呢？无产阶级革命又将注定遭到严重的失败吗？” 如果台尔曼是马克思主义者，他大致会这样回答：“当然，决战时间的选择不仅取决于我们，而且也取决于我们的敌人。我们现在的战略任务是给敌人的强行爆发制造困难，而不是提供便利，在这一点上我们是完全一致的。但是如果我们的敌人无论如何都要向我们宣战，那么我们当然必须应战，因为没有、也不可能有比不经过战斗就放弃伟大历史地位更沉重、更具毁灭性、更具灾难性、更沮丧的失败。如果法西斯分子在现在的情况下主动爆发——如果广大群众清楚这一点——他们将把劳动群众的广大阶层推到我们这一边。在那种情况下，我们今天越清楚地向千百万工人展示和证明我们绝不打算抛下他们、反对他们而完成革命，我们就越有更大的机会赢得胜利。因此我们必须公开向社会民主党工人、基督教工人和无党派工人说：‘一小撮法西斯分子想要推翻现政府，夺取政权。我们共产党人认为现政府是无产阶级的敌人，但这个政府是依靠你们的信赖和你们的选票支撑自身的；我们想和你们结盟推翻现政府，而不想和法西斯分子结盟反对你们。如果法西斯分子企图组织起义，那么我们共产党人将和你们携手战斗到最后一滴血——不是为了保卫布劳恩—勃鲁宁政府，而是为了拯救无产阶级的精华免遭扼杀和毁灭，为了拯救工人的组织和刊物，不仅是我们共产党的刊物，还有你们社会民主党的刊物。我们准备同你们一起保卫任何工人之家、任何工人刊物的印刷厂，使之免遭法西斯分子的侵袭。我们号召你们宣誓，当我们的组织遭到威胁时，你们能伸出援手。我们提议建立一条工人阶级的反法西斯联合阵线。我们越是稳固地、坚定地执行这一政策，把它应用于所有问题，法西斯分子就越难出其不意地抓住我们，在公开斗争中击败我们的机会就越少。’”我们假想的台尔曼本来应当这样答复。 但是这时，海因兹・诺伊曼这位浑身上下弥漫着伟大思想的演说家登上了讲台。“从这种政策中什么也得不到，”他说，“社会民主党的领袖们会对工人们说，‘不要相信共产党人，他们对拯救工人组织毫不关心，他们只想夺取政权；他们认为我们是社会法西斯分子，他们不对我们和民族主义者作任何区别。’这就是为什么台尔曼提出的政策只会使社会民主党工人觉得我们荒唐可笑。” 对此，台尔曼应当这样回答：“把社会民主党人称作法西斯分子当然是愚蠢的，它使我们在每个关键时刻都迷惑不堪，阻止我们找到一条通往社会民主党工人的道路。我们能做的最好的事，就是抛弃这种愚蠢行为。至于谴责我们借口保卫工人阶级及其组织，而只是渴望夺取政权，我们会这样对社会民主党工人讲：是的，我们共产党人努力夺取政权，但为此目的，就需要工人阶级的绝对大多数。企图在少数人支持下夺取政权是一种可鄙的冒险，我们与之毫无共同之处。我们不能强迫大多数工人阶级追随我们，我们只能试着说服他们。如果法西斯分子击败了工人阶级，那就甚至谈不上共产党人夺取政权。保卫工人阶级及其组织免遭法西斯分子的侵袭，意味着我们必须保证有可能说服工人阶级，把他们领导在我们身后。因此，如果我们不保卫——必要的时候手执武器——资本主义国家中所有的工人民主因素，我们就不能登上政权。” 台尔曼也许会增加说：“为了赢得大多数工人稳固的、不可消灭的信任，我们必须首先谨防向他们眼里挥撒灰土、夸大我们的力量、闭眼不看事实，或者更糟，歪曲事实，等等。必须实话实说。我们无法欺骗敌人，他们有成千上万的机构在进行考察。而欺骗工人就是欺骗自己。如果我们伪装强大，那只能削弱自己。朋友们，这里没有任何‘欺骗’，没有任何‘悲观情绪’。我们为什么会是悲观主义者呢？在我们面前有着巨大的可能性。我们前途无量。德国的命运、欧洲的命运、全世界的命运都取决于我们。但正是那些坚信革命的未来的人不需要任何幻想。马克思主义现实主义是革命乐观主义的前提。” 如果台尔曼是马克思主义者的话，他会这样回答。但是很不幸，他不是马克思主义者。

十一、党为何沉默不语？

但是党怎么能够保持沉默呢？台尔曼的报告意味着在全民公决问题上进行了180度的大转弯，它没有经过讨论便被通过了。因此它是上面提议的，而提议就是命令。《红旗报》的全部文章都报告说，在党的所有会议上，全民公决被“全体一致地”接受了。这种“一致通过”被描绘成党异常强大的标志。在革命运动史上，何时何地存在过这种哑巴似的“铁板一块”呢？台尔曼们和雷梅尔们以布尔什维主义的名义起誓。但是布尔什维克的全部历史就是剧烈的内部斗争的历史，党通过斗争获得了自己的观点，锤炼了自己的方法。在1917年——党史上最伟大的一年——的编年史上充满了剧烈的内部斗争，当政前五年的历史也是这样；尽管如此，没有一次分裂、没有一次主要的驱逐是出于政治动机。但是你瞧，和台尔曼们、雷梅尔们、诺伊曼们相比，站在布尔什维克党前列的毕竟是另一种身高、另一种特质、另一种威望的领袖。当时，今天这种可怕的“铁板一块”、这种毁灭性的“一致通过”——它把不幸领袖的每一次转变都变成了一个大党的绝对法律——在哪里呢？ “拒绝讨论！”《红旗报》解释道，因为“在目前局势下我们需要行动，而不是演讲。”可恶的伪善！党必须采取“行动”，但事先不许讨论它。可我们现在说的是什么样的“行动”呢？在官方文件的方框里画上小十字，统计无产阶级小十字的数量，甚至没有可能弄清楚这些究竟是不是法西斯分子的十字。不用怀疑，不用思考，不用提问，甚至在眼中不要有焦虑之色，接受上天指定的领袖们的新的胡乱跳跃——不然你就是叛徒，就是反革命！国际斯大林主义官僚阶层把这种最后通牒当作一把左轮手枪，顶在每位斗士太阳穴上。 表面看来，群众似乎容忍了这种制度，一切进行得优哉美哉。但不是这样！群众绝不是可以被随意塑造的粘土。他们以自己的方式慢慢地、但相当深刻地回应领导阶层的错误和荒唐行为。当无数人拒绝参加“红色之日”时，他们是在以自己的方式抵抗“第三时期”理论。当他们不能通过正常方式反对洛佐夫斯基—蒙穆索的试验时，他们就在法国抛弃红色工会。数十万、数百万的工人因为不接受红色全民公决的“思想”而拒绝参加它。这是对中派主义官僚阶层的罪行的惩罚，他们卑鄙地模仿阶级敌人，牢牢地扼住本党的喉咙，为敌人效力。

十二、斯大林是怎么说的？

斯大林确实事先批准了新的摇摆了吗？没有人知道，正如没有人知道斯大林关于西班牙革命的意见。斯大林保持沉默。更为谦虚的领袖，从列宁起，当他们想对兄弟党的政策施加影响的时候，他们会作演讲，写文章。因为他们有话要说。斯大林无话要说。他想欺骗历史进程，正如他欺骗个人一样。他考虑的不是如何帮助德国或西班牙无产阶级前进一步，而是如何事先为自己保证一条政治退路。 斯大林对世界革命基本问题的两面派态度的一个无法超越的例证，就是它对1923年德国事变的态度。让我们回忆一下他在同年8月写给季诺维也夫和布哈林的那封信：“共产党人在现阶段应当抛开社会民主党人尽力夺取政权吗？为此他们是否已经成熟？在我看来，问题就在这里。我们在俄国夺取政权时候有这样一些后备力量：（1）和平，（2）土地归农民，（3）工人阶级绝大多数的支持，（4）农民的同情。现在德国共产党人没有这些东西。他们确实有一个苏维埃国家作邻居，我们当时却没有，但是现在我们能为他们做些什么呢？可以说，如果现在德国政权倒台了，共产党人取得政权，他们也将以崩溃告终。这还是“最好的情况”。最坏的情况是，他们被击得粉碎，被抛回去。我认为应当抑制德国人，而不是鼓励他们。”斯大林在这里站在布兰德勒的右边，1923年8月到9月间布兰德勒的看法刚好相反，他认为在德国夺取政权不会遇到多大困难，困难将从夺取政权之后开始。现在共产国际的官方意见认为，布兰德勒分子在1923年秋季错过了一次绝佳的革命局势。布兰德勒分子的主要原告是……斯大林。然而，他向共产国际解释过他当年的立场这一问题吗？没有，因为完全没有必要：禁止共产国际的各个支部重提这个问题就足够了。 斯大林无疑会试图通过同样的方式玩弄全民公决的问题。台尔曼即使有胆量，他也是不会加以揭露的。[台尔曼是否反对这一转变，是否仅仅从属于雷梅尔和诺伊曼（他们得到了莫斯科的支持），这一问题我们在这里不予考虑，这完全是个人的和偶然的问题：问题在于制度。台尔曼不敢向党呼吁，因此他要承担全部责任。]斯大林通过他在德国中央委员会里的代理人进行工作，自己则暧昧地退居幕后。如果新路线得胜，那么所有的曼努伊尔斯基们和雷梅尔们就会宣布说，创始权是斯大林的。如果失败，那么斯大林完全可以找到替罪羊。斯大林战略的精髓就在这里。他在这一领域是充满力量的。

十三、《真理报》是怎么说的？

那么，共产国际的领导政党的领导报纸《真理报》是怎么说的呢？《真理报》未能登载一篇严肃的文章，根本没有尝试去分析德国的局势。它羞涩地从台尔曼的长篇纲领性演讲中摘取了半打空话。事实上，目前这份笨头笨脑、缺乏骨气、对官僚卑躬屈膝、在矛盾中乱作一团的《真理报》能说什么呢？在斯大林保持沉默的时候，《真理报》又能讲出什么呢？ 7月24日的《真理报》这样解释柏林的转变：“不参加全民公决，就意味着共产党人支持目前的反动州议会。”在这里，全部问题被归结为简单的不信任投票。那么在这种情况下，为什么共产党人不在全民公决中掌握主动权呢？为什么他们几个月来反对这种主动权呢？为什么他们7月21日突然在这种主动权面前屈膝了呢？《真理报》的论据是议会克汀病的一个为时已晚的论据，而不是别的什么东西。 8月11日，全民公决举行以后，《真理报》改变了论调：“党参加全民公决的目的是在议会外动员群众。”但是8月1日这个日子不正是出于这一原因、即为了在议会外动员群众而被指定的吗？我们现在不会驻足批判日历上的“红色之日”。但是在8月1日，共产党在自己的口号和自己的领导下动员了群众。那么究竟是什么原因导致在一周后需要一次新的动员，以使被动员者彼此不能见面，以使他们没有一人能够计算自己的人数，以使不管他们自己，还是他们的朋友，还是他们的敌人，都无法把他们同他们的死敌区分开来呢？ 第二天，在8月12日的报纸上，《真理报》宣布说，“选举结果表明……工人阶级已经给了社会民主党以最大的打击。”一点也不多，一点儿也不少。我们不引用全民公决的统计数据。所有的人都知道这些数据（《真理报》的读者除外），它将劈面打击《真理报》愚昧无知、恬不知耻的吹嘘。这些人认为，欺骗工人，向工人眼中撒灰，都是正当的事。 官方列宁主义在官僚不肖徒辈的脚下被摧毁了、踩碎了。但非官方的列宁主义还活着。请那些肆无忌惮的官吏不要以为一切都会不受惩罚地过去。科学建立的无产阶级革命思想比机构、比任何金钱的力量、比最残暴的镇压都要强大。就机构、金钱和镇压而论，我们的阶级敌人要比现在的斯大林主义官僚阶层强大得多。但是无论如何我们在俄国的土地上把他们击败了。我们证明，他们是可以被击败的。革命无产阶级在任何地方都可以击败他们。为此就需要一个正确的政策。在反对斯大林主义机构的斗争中，无产阶级先锋队将赢回自己的权力，推行马克思和列宁的政策。 萧遥译 LeonTrotsky,TheStruggleagainstFascism inGermany,pp.93-114. New York, Pathfinder Press, First Edition 1971, Third Printing 1977.

列夫•托洛茨基写于1931年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

德国，国际局势的关键（1）

（1931年11月01日）

托洛茨基

1931年11月26日

本文的目的是勾勒出当今世界政治局势的结构，至少是其一般轮廓，这种结构是日渐衰落的资本主义的基本矛盾的结果，并被剧烈的商业、工业和金融危机复杂化、尖锐化了。下面这些匆匆形成的思想远未包含所有国家和所有问题，它应当成为进一步严肃的集体性研究的课题。

1、西班牙革命为无产阶级直接夺取政权的斗争创造了一般政治前提。西班牙无产阶级的工团主义传统现在暴露出自己是革命发展道路上最严重的障碍之一。共产国际被事变弄得大惊失措。共产党在革命伊始是完全无能的，它在所有基本问题上都采取了一个错误立场。西班牙的经验显示出——让我们再回忆一遍——当今的共产国际领导阶层是瓦解先进工人革命意识的一台多么可怕的机器！落在事变后面的无产阶级先锋队的异常滞后、工人群众英勇斗争的政治散乱特征、无政府工团主义与社会民主主义之间确凿的相互保证——这些基本政治条件使共和派资产阶级有可能同社会民主党结盟，建立镇压机构，通过连续不断地打击起义群众，把相当大的政治权力集中到政府手中。

通过这个例子我们看到，在资产阶级反对革命群众的斗争中，法西斯主义绝对不是唯一的手段。西班牙的现存政权非常符合“克伦斯基政府”（即最后一届、或“倒数第二届”左派政府）这一概念，资产阶级在反对革命的斗争中只能建立起这种政府。但这种政府并不必然意味着虚弱或屈服。在缺乏强大的无产阶级革命政党的时候，由半改良、左的词句、更左的手势和镇压所组成的混合体，能比法西斯主义更有效地服务于资产阶级。

自不待言，西班牙革命还没有结束。它的基本任务还没有解决（土地问题、宗教问题和民族问题），广大群众的革命精力还远没有耗尽。除了已经解决的，资产阶级革命不能解决更多的问题。至于谈到无产阶级革命，那么可以把当今西班牙的国内局势定性为前革命的，但是决不会比这更多。很有可能，西班牙革命的进攻性发展将拥有一种或多或少旷日持久的性质。如果是这样的话，可以说历史进程为西班牙共产主义开通了一个新的赊购账户。

2、如果严格同意，在前革命局势和直接革命局势之间，可以存在一个长达数年的潮涨潮落时期的话，那么在某种程度上可以同样合理地把英国局势界定为前革命的。英国的经济形势已经变得极端尖锐。然而，这个极端保守的国家的政治上层建筑远远落在经济基础的改变后面。在诉诸新的政治形式和政治方法之前，布列颠民族的所有阶级都再次试图搜索旧库房，把他们祖父和祖母的旧衣裳翻过来穿。尽管有可怕的民族衰落，事实依然是，英国还是不存在任何重要的革命政党或其死对头——法西斯主义政党。由于这些情况，资产阶级有机会在“民族的”旗帜——即所有可能存在的口号中最空洞的一种——下动员大多数人民。在前革命局势下，最愚蠢的保守主义获得了极大的政治优势。很可能需要一个多月，也许是一年多，来使政治上层建筑变得适应国家的实际经济形势和国际局势。

没有理由假定“民族”联盟的崩溃（这种崩溃在相对不久的将来是不可避免的）或者直接导致无产阶级革命（这是理所当然的，在英国不可能有其他革命），或者导致“法西斯主义”的胜利。相反，有更大的把握假定，英国在通往革命结局的道路中，还要经过一个漫长的时期，忍受劳合—乔治主义和工党主义的激进民主主义的、社会和平主义的蛊惑民心的手段。因此毫无疑问，英国的历史发展将给英国共产主义提供充足的时间，在面临解决问题时把自己改变成一个真正的无产阶级政党。然而，根本不能由此得出结论，说我们可以继续把时间浪费在灾难性的实验和中派主义的摇摆上。在当今世界局势下，时间是最宝贵的原料。

3、共产国际的智者们在一年半或两年前就把法国列入“革命高涨的最前列”，实际上它却不仅是欧洲、也许是全世界最保守的国家。法国资本主义制度的相对稳定性在很大程度上根植于国家的落后性。危机在这个国家的后果不如在其他国家显著。在金融领域，巴黎甚至试图同纽约竞争。法国资产阶级目前的金融“繁荣”的直接源泉就是在凡尔赛的劫掠。但正是《凡尔赛和约》本身包含着对法兰西共和国的整个制度的主要威胁。在法国的人口规模、生产力、国民收入和它目前的国际地位之间存在着令人震惊的矛盾，这必然引发爆炸。为了维持短命的霸权，“民族主义的”和激进社会主义的法国被迫依靠全世界最反动的力量，依靠最陈旧的剥削方式、可恶的罗马尼亚集团、堕落的皮尔苏茨基政权和南斯拉夫的军事专政的支持；它维持德意志民族的肢解（德国和奥地利），在东普鲁士保卫波兰走廊，帮助日本干涉满洲，挑唆日本军阀反对苏联，作为殖民地人民的首要敌人挺身而出，等等。法国在世界经济中的二流角色，与它在世界政治中的巨大特权和要求之间的矛盾，月复一月将会变得更加明显，它将险上加险，打翻法国的内部稳定，激化人民群众的震荡和不满，造成更深刻的政治位移。这些进程无疑至迟在下届议会选举时就会暴露出来。

然而另一方面，所有的迹象都迫使我们假定，如果国外没有发生重大事变的话（德国革命的胜利，或者相反，法西斯主义的胜利），法国自身的国内关系的发展在下一时期将呈现出一种相对“正常的”进程，使共产主义有机会在前革命局势和革命局势来临之前，利用一个相当长的准备时期来巩固自己。

4、在美国这个最强大的资本主义国家，目前的危机以一种引人注目的力度把它可怕的社会矛盾暴露无遗。在史无前例的繁荣时期——它以数百万和数十亿的烟花震惊了整个世界——之后，美国突然走进了一个数百万人失业的时期，一个劳动者感到物资极度匮乏的时期。这种巨大的社会动荡不会在国家的政治发展中不留痕迹。现在还不能确定——至少在远处——美国工人阶级有什么大规模的激进化。可以认为，群众本身被灾难性的经济剧变震惊了，被失业和对失业的恐惧震惊和打昏了，还没有能够从这场降临到他们头上的灾祸作出最起码的政治结论。这需要一定的时间。但一定会作出结论的。巨大的经济危机呈现出一种社会危机的特征，它不可避免地会转化为美国无产阶级的政治意识危机。很可能不是在最严重的危机和衰落时期，而是相反，在向复苏和回升转折的时期，广大的工人阶层将表现出自己的革命激进化。不管怎样，目前的危机都会为美国无产阶级和全体人民的生活开启一个崭新的时期。在诸执政党之间会发生重大的改组和冲突，也可能再度尝试建立第三党，等等。随着经济复苏的第一个信号，工会运动就会强烈地感觉到需要摆脱卑鄙的美国劳工联合会官僚的控制。与此同时，将会为共产主义开启无限的可能性。

过去，美国爆发过很多次剧烈的革命的或半革命的群众运动。但每次都很快烟消云散了，因为美国每次都进入一个经济回升的新篇章，也因为这些运动本身都带着一种粗鲁的经验主义和理论无助的特征。这两种情况属于过去。新的经济回升（不能预先排除这种可能）将不会建立在内部“平衡”的基础上，而是建立在目前世界经济的混乱的基础上。美国资本主义正在进入一个残暴的帝国主义时期，伴随着军备的持续增长、对全世界事务的干涉、军事冲突和震荡。另一方面，美国无产阶级群众的共产主义将——确切地说，应当将，如果采取正确政策的话——不再是经验主义、神秘主义和江湖骗术的旧混合物，而是一种能应付任何事变的科学学说。这些根本变化使我们能够相当有把握地预测，美国无产阶级不可避免的、相对迅速的革命转变将不再是容易熄灭的旧式“篝火”，而是名副其实的革命烈焰的开始。在美国，共产主义可以信心十足地迎接伟大的前途。

5、沙皇政府在满洲的冒险行动导致俄日战争，战争导致一九零五年革命。目前日本在满洲的冒险行动会导致日本革命。

本世纪初，封建—军事制度仍然能够成功地满足年轻的日本资本主义的利益。但是在过去的四分之一个世纪中，资本主义的发展给旧的社会政治形式带来了格外的腐烂。从那时起，日本不止一次濒临革命的边缘。但是它缺乏一个强大的革命阶级来完成发展过程强加给它的任务。满洲冒险可能会加速日本体制的革命灾变。

现在的中国，无论国民党集团的专政使它多么衰弱，毕竟与日本过去尾随西方欧洲列强劫掠它时的那个中国截然不同。中国还没有力量立即驱逐日本远征军，但是中国人民的民族意识和活力已经大大成长起来了；数十万、数百万的中国人已经受过了军事训练。中国将会组建起越来越新式的军队。日本人将会觉得自己被包围了。铁路将会更大地用于军事目的，而不是经济目的。不得不派遣越来越多的军队。满洲远征的扩大将会开始耗尽日本的经济机体，增加国内的不满，激化矛盾，从而加速革命危机。

6、在中国，坚决抵抗帝国主义侵略的必要性同样将引发严重的国内政治后果。国民党政权是在被资产阶级军事家利用和扼杀（在斯大林主义官僚阶层的帮助下）的民族群众革命运动中建立起来的。正因为此，这个政权摇摇欲坠，充满矛盾，无力发动革命战争。抵抗日本暴徒的必要性越来越转化成反对国民党政权，这滋养着群众的革命情操。在这些条件下，无产阶级先锋队通过正确的政策，可以弥补回1924—1927年的悲惨损失。

7、现在的满洲事变特别证明了那些要求苏维埃政府简单地把中东铁路归还中国的先生们是多么幼稚。这意味着自愿地把中东铁路交给日本，然后变成反对中国和苏联的武器。如果说迄今为止有什么东西能够阻止日本军阀干涉满洲，如果说今天依然有什么东西能够使他们如此小心谨慎，那就是中东铁路是苏联的财产这一事实。

8、日本在满洲的冒险无论如何不会引发苏日战争吗？自不待言，即使苏维埃政府采取最聪明和最谨慎的政策，也不能排除这一点。封建—资本主义的日本的内部矛盾显然已经使政府失去了平衡。不缺乏煽动者（法国）。从沙皇政府在远东的历史经验中，我们能够得知一个失去平衡的军事—官僚式君主国家可以做些什么。

远东的斗争当然不是为了铁路，而是为了全中国的命运。苏维埃政府不能在这场巨大的历史斗争中保持中立，不能对中国和日本采取同样的立场。应当义不容辞地、完全彻底地站在中国人民一边。苏维埃政府只有在受压迫人民争取解放的斗争中坚守临危不惧的忠诚，才能真正在东部边境保卫苏联免遭日本、英国、法国和美国的侵犯。

在即将到来的时期内，苏维埃政府应当如何支持中国人民的斗争，这取决于具体的历史环境。如果早早就自愿地把中东铁路交给日本是荒谬的，那么让整个远东政策从属于中东铁路问题也一样是荒谬的。很多情况表明，日本军阀在这个问题上的行为具有一种蓄意挑衅的性质。这一挑衅的直接煽动者是法国统治者。这一挑衅的目的就是把苏联拴在东方。苏维埃政府应该更为坚定，更为目光远大。

东方的基本情况——地域广阔、人口众多、经济落后——使得所有进程带着一种缓慢、持久、爬行的特征。无论如何，对苏联的生存来说，在远东还没有直接的、强烈的威胁。在接下来的时期内，主要事变将在欧洲展开。这里将涌现出很多巨大的机遇，由于同一个原因，也会有很多巨大的危险。目前，日本已经在远东锁住了自己的手脚。苏联现在必须放开手脚。

9、在这种很难说是和平的世界政治背景下，德国的局势更是异常尖锐。经济矛盾和政治矛盾达到了史无前例的剧烈程度。结局即将揭晓。前革命局势必须转变成革命局势或反革命局势的时刻已经来临了。在今后许多年里，不仅德国的命运（这本身就是一件大事），而且欧洲的命运、全世界的命运，都取决于德国危机的结局将朝哪个方向发展。

苏联的社会主义建设，西班牙革命的进程，英国前革命局势的发展，法帝国主义的前途，中国和印度的革命运动的命运——所有这一切都直接取决于这一问题：在今后数月的进程中，谁将是德国的胜利者，是共产主义还是法西斯主义？

10、去年九月的国会选举之后，德国共产党的领导阶层宣布说，法西斯主义已经走到了顶峰，从此以后它将迅速瓦解，为无产阶级革命清扫道路。共产党左派反对派（布尔什维克—列宁主义者）当时嘲笑了这种轻率的乐观主义。法西斯主义是两种条件的产物：一方面是尖锐的社会危机，另一方面是德国无产阶级的革命虚弱。无产阶级的虚弱也是由两种因素构成的：社会民主党——这个无产阶级队伍中的资本主义代理人依然很强大——所扮演的特殊的历史角色；共产党的中派主义领导阶层无力把工人们团结在革命旗帜之下。

对我们来说，共产党是主观因素，社会民主党是必须被扫清的客观障碍。如果共产党能把工人阶级团结起来，把它变成一块吸引受压迫人民群众的强有力的革命磁体，法西斯主义当然会被击成碎片。但是九月选举以来，共产党的政策只是加剧了它的矛盾：关于“社会法西斯主义”的空谈；同沙文主义调情；模仿真正的法西斯主义，旨在与其进行琐碎的市场竞争；“红色全民公决”的犯罪性冒险——所有这一切都妨碍共产党成为无产阶级和人民的领导。近几个月来它召集在自己旗帜下的新成员，只是那些被大危机强行推到它的队伍中的那些人。尽管现存的政治环境对社会民主党来说是灾难性的，但它还是能够在共产党的帮助下保住众多的追随者，目前为止虽然遭受了确实巨大、但却次要的损失。至于谈到法西斯分子，尽管台尔曼、雷梅尔和其他人近来大肆吹嘘，然而和布尔什维克—列宁主义者的预测完全一致，他们自去年九月以来已经前进了一大步。在一切事情上，共产国际的领导阶层既不能有所预测，也不能抢先行动。它只会记录一连串失败。它的决议和其他文件——哎呀！——只是历史进程的臀部的照片。

11、决定性的时刻迫在眉睫。但共产国际不愿意、甚至不敢给自己开列一张记录着当今世界局势的真实特征的清单。共产国际的主席团靠一堆毫无意义的煽动性的碎纸烂屑过活。共产国际的领导党——苏联共产党——没有采取任何立场。似乎“世界无产阶级的领袖们”嘴里塞满了土豆块。他们打算保持沉默。他们准备坐待时机。他们希望静候出路。他们把列宁的政策换成了……鸵鸟政策。历史上的一个决定性时刻正在到来，当共产国际所犯的一连串大的、但仍然是“局部性的”错误已经侵蚀并震撼了它在头五年积累起来的力量之后，它新犯的极其严重的致命错误将在一整个历史时期内把共产国际作为一种革命因素从政治地图上抹掉。

让那些盲人和懦夫们拒绝注意这一点吧。让那些诽谤者和雇佣记者指控我们同反革命结盟吧。反革命指的不是为世界帝国主义效劳，而是败坏共产党官僚阶层胃口，这不是众所周知的吗？诬蔑中伤既不会吓倒布尔什维克—列宁主义者，也不能制止他们履行革命责任。不应该隐瞒或淡化任何事情。我们必须大声地、清楚地告诉先进工人们：继冒失鲁莽、自吹自擂的“第三时期”之后，将是惊慌失措、举手投降的“第四时期”。

12、如果把苏联共产党现任领袖的沉默不语翻译成清楚明白的语言，似乎应当是“让我们静一静吧！”苏联的内部困难是特别巨大的。失控的经济社会矛盾增长得越来越剧烈。机构的意志消沉——这是全民公决制度不可避免的产物——已经到了一种真正具有危险性的程度。政治关系，首先是党内关系，消沉的机构与散乱的群众之间的关系，像绷紧的钢丝一样无比紧张。官僚的全部英明智慧就在于默默等待和拖延时机。德国的局势非常明显地预示着一场大动荡。但斯大林主义机构最害怕的正是动荡。“让我们静一静吧！让我们首先把自己从极度尖锐的内部矛盾中解救出来，然后……再睁眼看世界。”这就是斯大林集团高层的情绪。正是在起码的革命责任要求他们清楚明白地讲话的关键时刻，他们却把这种态度深藏在“领袖们”可耻的沉默背后。

13、莫斯科领导阶层背信弃义的沉默变成了柏林领袖们惊慌失措的信号，这没什么惊奇的。现在，当有必要准备领导群众进入决定性斗争的时候，德国共产党的领导阶层却迷惑不堪、模棱两可、吞吞吐吐。这些人还不习惯独立承担责任。他们现在梦想制造一种方法来证明“马克思列宁主义”要求避免斗争，这比什么都重要。

在这一点上，他们还没有建立起一套完整的理论。但是已经有这种感觉了。人们对此口耳相传，并且在文章和演说中透露出来。这种理论的内容是这样的：法西斯主义正在不受限制地增长；它的胜利无论如何是不可避免的；我们与其“盲目地”投入斗争，然后被击得粉碎，还不如小心撤退，允许法西斯主义夺得政权，使它陷入险境。然后——哦！然后——我们将展示自己的实力。

根据政治心理学的规律，冒险主义和轻率为卑躬屈膝和举手投降开辟了道路。法西斯主义的胜利在一年前还被认为是不可思议的，现在却被看作是确实无疑的了。某个库西宁在幕后受到了某个拉狄克的启发，已经为斯大林准备一个天才的战略公式：择时退却，把革命部队带出交火线，给法西斯主义设置一个陷阱，这个陷阱就是……国家政权。

如果这种理论在德国共产党内得以确立，并决定了今后数月的方针，那么对共产国际而言，这意味着背叛，就其历史程度来说，一点也不亚于社会民主党在1914年8月4日的背叛，并且会带来更为可怕的后果。

左派反对派有责任敲响警钟：共产国际的领导阶层正在把德国无产阶级带入巨大的灾难，其实质就是惊慌失措地向法西斯主义投降。

14、民族社会主义者掌权，首先就意味着灭绝德国无产阶级的精华，摧毁其组织，根除其对自身及未来的信念。考虑到德国远为成熟尖锐的社会矛盾，与德国民族社会主义者相比，意大利法西斯主义的那些令人毛骨悚然的恶行，看起来很可能只是一些平淡无力的、几乎是富有人情味的实验。

你们谈到了撤退，你们是昨天“第三时期”的那些先知吗？领袖和机关可以撤退。单独的某个人可以躲藏起来。但是工人阶级在法西斯主义面前无路可退，无处可藏。假如最荒谬、最不可能的事情发生了，即党真的避开战斗，因而把无产阶级交给其死敌来摆布，那么这仅仅意味着一件事情：不是在法西斯分子掌权之前，而是在他们掌权之后展开恐怖的斗争，那时候法西斯分子的处境要比现在优越十倍。被领导阶层背叛的无产阶级感到出其不意，迷失了方向，绝望，它反对法西斯政权的斗争将转换成一系列可怕的、血腥的、徒劳的动荡。无产阶级起义十次，一次接一次地失败十次，其对德国工人阶级的损害，也比不上当结局依然取决于谁将是德国的主人这个问题的时候，在法西斯主义面前退却带来的损害大。

15、法西斯主义还没有掌握政权。通往政权之路还没有为它打开。法西斯主义领袖们还不敢冒险一试：他们认识到要冒的风险太多了，他们头颅不保。在这种情况下，共产党领袖的投降情绪会突然间简化法西斯分子面临的问题，为他们的任务提供便利。

如果说现在资产阶级中富有影响力的那些阶层也害怕法西斯分子的实验，正是因为他们不要动荡，不要旷日持久的残酷内战，那么官方共产主义的投降政策正在为法西斯分子清扫掌权之路，这将完全把中等阶级、仍在犹豫的那部分小资产阶级和一大批无产阶级，推到法西斯主义一边。

自不待言，取得胜利的法西斯主义某天会成为客观矛盾和内部不足的牺牲品而倒下。但是在直接面临的、可以预见的未来，在接下来的十到二十年里，法西斯主义在德国的胜利意味着革命发展的连续性的断裂，共产国际的崩溃，世界帝国主义以其最凶残、最嗜杀的形式取得胜利。

16、法西斯主义在德国的胜利意味着一场不可避免的反苏战争。

实际上，如果相信一旦德国民族社会主义者取得政权，他们将首先发动一场反法国、甚至反波兰的战争，这在政治上是相当愚蠢的。在民族社会主义者统治的第一个阶段，反对德国无产阶级的不可避免的内战将捆住法西斯外交政策的手脚。希特勒需要皮尔苏茨基，正如皮尔苏茨基需要希特勒一样。二者都会成为法国的工具。如果说法国资产阶级现在还害怕德国法西斯分子夺得政权，将其当作向未定之天的跳跃一样，那么在希特勒取得胜利的那一天，甚至法国反动派——不管是民族主义的还是激进社会主义的——都会把全部赌注压在法西斯主义身上。

现在，没有一个“正常的”资产阶级议会政府敢于冒险发动一场反苏战争，因为这会引发巨大的内部矛盾，给自身造成威胁。但如果希特勒取得政权继而消灭了德国工人的先锋队，粉碎并削弱了整个无产阶级，那么法西斯政府将是唯一能够发动反苏战争的政府。自然，在这种情况下，它会和波兰、罗马尼亚及其他邻国，在远东和日本，在共同阵线下行动。希特勒政府在这项事业中只是整个世界资本主义的执行机关。克列孟梭、米勒兰、劳合・乔治和威尔逊不能直接发动反苏维埃政府的战争，但是在三年的内战进程中，他们却能够支持高尔察克、弗兰格尔和邓尼金的军队。万一希特勒取得胜利，他将变成世界资产阶级的超级弗兰格尔。

没有必要、也不可能在今天描绘出这场巨大决斗的结局如何。但可以清楚地看到，如果世界资产阶级在法西斯分子取得德国政权之后挑起反苏维埃战争，那么对苏联而言，这意味着可怕的孤立，意味着在最艰难、最危险的情况下进行殊死战斗。

德国无产阶级被法西斯分子摧毁，意味着苏维埃共和国至少已经崩溃了一半。

17、但是在这个问题登上欧洲战场之前，它必须在德国解决。这就是为什么我们说世界局势的钥匙在德国。这把钥匙掌握在谁的手中呢？现在依然掌握在共产党手中。它还没有丢掉这把钥匙。但它可能会丢掉的。领导阶层正在朝这个方向行驶。

谁宣扬“战略退却”（即投降），谁容忍这种说教，谁就是叛徒。必须把在法西斯分子面前主张退却的宣传员看成是敌人在无产阶级队伍中的不自觉的代理人。

德国共产党最起码的革命责任要求它这样讲话：法西斯主义要想取得政权，就必须把无情的、毁灭性的内战进行到底。工人共产党员首先必须明白这一点。社会民主党工人、无党派工人和全体无产阶级必须明白这一点。全世界无产阶级必须明白这一点。红军必须事先明白这一点。

18、但是难道这场斗争不是毫无希望的吗？1923年，布兰德勒无限高估了法西斯主义的力量，因此掩饰了自己的投降。今天，国际劳工运动仍然在遭受那种战略的后果。德国共产党和共产国际在1923年的历史性投降，为随后而来的法西斯主义的崛起奠定了基础。与八年前相比，现在德国法西斯主义是一种大得无可估量的政治力量。我们持续不断地警告，反对低估法西斯主义的危险，我们现在也不否认这种危险的存在。正是由于这个原因，我们能够、而且必须对革命的德国工人说，你们的领袖再次从一个极端滑到了另一个极端。

同时，法西斯分子的主要力量就在于他们人数众多。是的，他们获得了很多选票。但是在社会斗争中，选票并不是决定性的。法西斯主义的主体军队仍然是由小资产阶级和新中等阶级构成的：小工匠和城市小店主，基层公务员，雇员，技术人员，知识分子，贫农。在选举数据这个层面上看，法西斯分子的一千张选票和共产党的一千张选票是一样多的。但是在革命斗争的层面上，一个大工厂的一千名工人的力量，比一千名小公务员和小职员、再加上他们的妻子和岳母的力量之和还要大一百倍。数量庞大的法西斯分子是由一些人类渣滓构成的。

在俄国革命中，社会革命党也是人数最多的党。在第一阶段，那些既非觉悟资产者、又非觉悟工人的人都把选票投给了社会革命党人。甚至在立宪会议中，也就是在十月革命之后，社会革命党人依然是多数。因此他们自认为是巨大的民族性政党。但后来他们变成了一个民族性大零蛋。

我们不想把俄国社会革命党人和德国民族社会主义者等量齐观。但是无疑在他们之间存在着一些相似之处，这些相似之处对在讨论中阐明问题是非常重要的。社会革命党是代表群众模糊希望的政党。民族社会主义党是代表民族绝望的政党。小资产阶级经常从希望走向绝望，并拖走部分无产阶级。数量庞大的民族社会主义者和社会革命党人一样，是一些人类渣滓。

19、这些陷入恐惧之中的战略辩护士们忘记了一件主要事情：无产阶级巨大的社会优势和战斗优势。它的力量还没有耗尽。它不仅能战斗，而且能胜利。关于工厂里情绪低落的报道，在大多数情况下反应出的是那些观察员、即惊慌失措的党官员们情绪低落。但是我们也必须考虑到，局势的复杂和领袖的迷惑给工人们敲响了警钟。工人们明白，伟大的战斗需要坚强的领导。工人们不会被法西斯主义的力量或残酷斗争的必要性吓倒。他们只是对领导阶层在每个紧要关头都犹豫不定、变化无常、左摇右摆而感到烦恼。一旦党坚定地、清楚地、自信地喊出自己的声音，在工厂里就不会残留任何神情沮丧和意志消沉的痕迹。

20、无疑，法西斯分子有一支严肃的战斗干部和经验丰富的突击队。“军官”即使在内战军队中也发挥着巨大作用，我们不能轻视这一点。然而起决定作用的不是军官，而是士兵。无产阶级军队的士兵比希特勒军队的士兵优越得多，他们更值得信赖，更坚定不移。

夺得政权之后，法西斯主义能轻而易举地为自己找到士兵。在国家机器的帮助下，很容易建立一支由资产阶级的纨绔子弟、知识分子、柜台职员、意志消沉的工人、流氓无产阶级等等组成的军队。以意大利法西斯主义为例，虽然在这里应该指出，意大利法西斯主义的民兵还没有在严肃的历史实验中检验它的战斗价值。但德国法西斯主义还没有掌握政权。要取得政权，它还需要同无产阶级斗争。参加这场斗争的共产党部队会比法西斯部队糟糕吗？德国工人阶级手里掌握着强大的生产手段和交通手段，他们的工作条件把他们同一支由钢铁、煤炭、铁路和电报武装起来的军队紧密联系起来了。难道我们能够设想——哪怕只是片刻——他们在同希特勒人渣决战时，不能表现出无可估量的优势吗？

一个政党或一个阶级之力量的另一个重要因素，就是此政党或此阶级对国内力量关系的理解。在任何一场战争中，敌人都竭力夸大自己的力量。这是拿破仑的战略秘诀之一。至于说谎，希特勒无论如何不比拿破仑差。但只有当共产党开始相信他时，他的吹嘘才会变成一种军事因素。紧急需要一张记载着各种力量的实际清单，这一点比什么都重要。民族社会主义者在工厂和铁路中有些什么，他们在军队中有多少组织起来的武装军官？清晰地分析两个阵营的结构，不断警惕地估量诸斗争力量，这是革命乐观主义永不枯竭的源泉。

现在，民族社会主义者的力量更多得不在于他们自己的军队，而在于他们的死敌之军队的分裂。但正是法西斯主义威胁的现实、这种威胁的增长和逼近、需要不计代价地阻止这种威胁的意识，必然会使无产阶级在自卫的名义下联合起来。无产阶级的力量越是能够尽快地、成功地集中起来，这一进程的轴心——共产党——就越显得可以信赖。局势的钥匙仍然掌握在他们手中。他们若丢了这把钥匙，就会倒大霉。

在过去几年的进程中，共产国际的官僚们不失时机地、往往没有保证地吼叫说，苏联遭受着迫在眉睫的战争危险。今天这种危险已经呈现出一种现实的特征，已经成形。对每个革命工人来说，法西斯分子试图在德国夺取政权，必须引起红军的总动员，这是不言而喻的。对无产阶级国家来说，这是最直接和最迫切意义上的革命自卫问题。德国不仅仅是德国。它还是欧洲的心脏。希特勒不仅仅是希特勒。他还是担任超弗兰格尔角色的候选人。红军也不仅仅是红军。它还是无产阶级世界革命的武器。

后记：本文作者写的《反对民族共产主义！》一文得到了一些社会民主党和民主派报纸模棱两可的称赞。当德国法西斯主义成功地利用了德国共产主义的严重错误时，社民主党如果不利用对这些错误所作的公开的、尖锐的批评的话，那就奇怪了，而且很反常。

自不待言，莫斯科和柏林的斯大林主义官僚会牢牢抓住社会民主党和民主派报纸针对我们的小册子所写的评论文章，似乎这是宝贵的献礼，他们终于找到我们同社会民主党和资产阶级建立联合阵线的确凿“证据”。那些与蒋介石手牵手参加中国革命的人，那些和柏塞尔、西特林、库克手牵手参加英国总罢工的人——当时不是评论文章的问题，而是巨大历史事件的问题——不得不愉快地抓住这场报纸争论的插曲。但在这个平台上我们也不害怕我们的原告。只是要思考，不要起哄，要分析，不要谩骂。

我们首先要问：德国共产党荒谬地、犯罪性地参加法西斯分子的全民公决，这帮助了谁？事实已经给这个问题提供了一个无法批驳的答案：帮了法西斯分子，仅仅帮了法西斯分子。正因为此，这一犯罪性冒险行为的主要鼓吹者放弃了自己的父权：斯大林在莫斯科对负责的党工作者的演讲中捍卫参加全民公决，后来及时醒悟，不仅禁止刊印演说文本，而且禁止在报纸上提到这个演说。

当然，《前进报》、《柏林日报》和《维也纳劳动报》——尤其是后者——极不诚实地引用了我们的小册子。是的，难道可以指望资产阶级和小资产阶级的报纸诚实地反映无产阶级的革命思想吗？然而，我们会无视这种歪曲，开始面对斯大林主义官吏的指控。我们承认，只要社会民主党依然害怕法西斯分子的胜利——这反应出了工人们的革命警告——他们就无疑拥有客观权利来利用我们对斯大林主义政策的批评，这种政策给法西斯分子提供了巨大的效劳。然而——哦，英明的战略家们——他们这种权利的基础不是我们的小册子，而是你们的政策。你们说，我们暴露出自己与威尔斯和韦泽林结成“联合阵线”了？只是在你们暴露出你们同希特勒及其黑色百人团结成了联合阵线的那个基础和那些界限内。然而这里也有所不同：在你们那一方面，是联合政治行动；而在我们这一方面，归根结底只是我们的对手模棱两可地使用了我们的一些引语。

当苏格拉底制定“认识你自己”这一哲学原则的时候，他无疑认为这是适合台尔曼、诺伊曼，甚至是雷梅尔的。萧遥译

LeonTrotsky,TheStruggleagainstFascism inGermany,pp.115-131.

New York, Pathfinder Press, First Edition 1971, Third Printing 1977.

列夫•托洛茨基写于1931年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

论苏俄革命与国际形势的四篇报导（1）

（1932年02月01日）

原标题：《托罗斯基论苏俄革命与国际形势》

来源：《读书杂志》1932年第10期。译者：澄宇

一答纽约泰晤士报编辑部的问题（1932年2月15日）

二与美国联合通信社的代表谈话（1932年2月29日）

三答“芝加哥日报”的代表的问题（1932年4月23日）

四答柏林MontagMorgen周刊的三问题（1932年5月12日）

一　答纽约泰晤士报编辑部的问题

问题：你对于今日史大林制度的态度怎样？何故？

回答：为了回答第一问题，我应当严格区分两个概念：苏维埃制度之为无产阶级专政的制度和史大林制度代表苏维埃制度之官僚的扭曲。我是为了巩固和发展苏维埃制度，反对史大林的制度进行斗争。

问题：你还认为布尔雪维克的革命现在在“特米多”（Thermidor）的阶段，你在你的自传中所发挥的见解，已为在你离开俄国以后的事变所证实了吗？

回答：我从未说过，革命的现在阶段是特米多的阶段（译者按，特米多月九日是法国大革命时代罗伯斯庇尔被捕，小资产阶级专政的革命政权被推翻，大革命完结的日子。托氏曾用此字以指出俄国无产阶级专政将来有被反革命推翻的可能。）特米多的历史的含义有很确定的内容，他的意思是反革命胜利的第一阶段的实现。苏联的特米多不能不是资产阶级的握得政权（虽然最初是在一半戴假面具的形式中），因此是十月革命的倾覆。我没有在任何地方和任何时候说过十月革命已倾覆。这是整个史大林派的报纸顽强地指为我说的，与真理的利益毫无共同之处。

实在我说过，而且现在仍说，在十月革命的基础上形成了强有力的官僚阶层，在它中间积极的和消极的特米多倾向很强有力。然而到这些倾向的胜利还有好远。对抗这些倾向的行动为争共产党的，职工会的，苏维埃的独立，和争他们对于官僚之严密的监督。

这一见解完全不是在我被放逐出苏联以后才形成的；恰恰相反，它成为我被放逐之原因：官僚们不能容忍人侵犯他的指挥的作用。

官僚的特米多倾向的危险，列宁是完全明了的。他在一九二二年党的第十一次大会的最后一次演说中警戒这一危险。我与列宁最后一次的谈话也是为了这一问题。列宁对我提议与他联盟反对官僚主义，他和我一样认为官僚主义的中心是史大林所领导的党的机关。列宁的第二次患病破坏了这一计划的实践。

问题：请你表示你对于五年计划和对于俄国的经济前途之估量。

回答：关于工业化的问题，具体的说，关于五年计划的问题，是史大林和我所属的左派反对派之间的一个主要争斗点。在一九二八年二月以前史大林派认为必须依赖殷实的农民，拒绝为了工业化的利益加他以负担。“有计划的开始”，为官僚们所讥笑：“我们靠天下雨，不靠计划”。在一九二五年我出版了一本书《到资本主义还是社会主义》，在那里证明在正确的领导之下工业可以每年有百分之二十以上的增长。史大林和莫洛托夫认为这一数目是幻想的，攻击左派反对派为“超工业化主义”。这一简略的历史的回顾已足以解释我对五年计划的态度：我认它，不论领导者犯了如何粗野的错误（这是由于官僚的没有预见而生出的），不论这些错误，它是不仅在苏联的，而且是在人类的发展中前进的伟大的一步。

问题：你相信五年计划的发展是加强了还是削弱了苏俄（没有其余的欧洲沿类似的方向之合作）。单独建设社会主义的可能呢？

回答：你们提出一国社会主义的问题吗？社会主义的必然是从现在人类生产力不仅与生产工具之私有，而且与现在的民族国界，特别是在欧洲，不能相容，从这里历史地生长出来。正如中世纪之各小邦独立妨碍年幼的资本主义发展，同样，达到最高发展之资本主义也在民族国家之范围内被绞杀。社会主义的经济将在世界的分工之基础上发展，这一分工的雄伟的前提已为资本主义所创造。

苏维埃的经济建设，在我的眼中是将来的欧洲的，亚细亚的，和世界的社会主义建筑之一部分，而不是一独立的民族的整体。

问题：苏俄将被迫与西方资本主义成立某种妥协吗？假使它不能单独进行社会主义的政策？此种妥协将采何种形式？

回答：苏维埃制度与资本主义制度之间的“妥协”不是将来的而是现在的问题。它在今日已是事实，虽然不是很稳定的。在孤立的苏联与资本主义世界之间的相互关系将来怎样发展呢？具体的预言是不容易的。但是整个说来，我可以作这样一个预断：欧洲的资本主义离社会主义的革命比苏维埃国家的社会主义社会要近得多。

问题：假使这种妥协证明是可以的，苏俄与别国在政治方面的关系的前途将是怎样呢？

回答：苏维埃政府利于维持和平的关系。苏维埃政府已用和正用一切方法，凡为政府之力所能处分的方法以表示其倾向和平之意志。固然，巴黎认为苏维埃的普遍军缩的提议是莫斯科好战的意向之证据，和法国之拒绝走军缩的路恰恰相反，是它的爱和平的意向之表示。与这一逻辑相应，官式的法国报纸认为日本之侵入中国是文明的行动，中国的抵抗为野蛮的行动。那些侵入到别家的人不成为土匪而是防卫自己的家的人则是土匪。但这是我们很难同意的。

问题：你对于现在世界经济危机及其对现时社会秩序的含义的意见怎样？你认为世界革命为危机的或然的后果还是你相信资本主义可以克服这危机走进一稳定时期呢？苏俄在稳定时的形势是怎样呢？世界经济危机不使苏俄感觉有修正自己经济政策之必要吗？

回答：现在的经济危机无疑的表示世界资本主义之为一制度已经过了时候。它之为别一制度所代替的历史的时间，不消说，各国是不一样的，尤其是世界的各地方。现在的欧洲是没有出路。假使市场的法则之自动的工作过一两年可以引起欧洲的危机的缓和，那么再过一比较短的时期，它（危机）回来时更带着加倍的力量。生产力在欧洲的国家的笼中已被窒息。白里安的走方郎中的统一欧洲的计划，没有走出，也不会走出衙门的和编辑部的实验室之外。统治阶级用更使欧洲经济分割，加强保护主义和军国主义的方法医治危机。在这些情形之下，我看不出欧洲资本主义真正稳定的任何前途。

问题：俄国共产党的独裁有变更的必要吗？应当怎样的变更呢？

回答：这一问题与头两个问题紧相联系。不消说，经济的进步异常地加强了苏联。同时它异常地削弱了史大林派官僚的地位。这里没有任何矛盾。首先，苏联人口中一切有觉悟的份子都完全明了工业化和集团化方面的进步之所以成为可能，只是因为史大林派的官僚遭逢着了为他所保护的富农的结实的抵抗，拒绝将粮食出售于国家，他不得不剽取和应用左派反对派的政纲。史大林之对付我们的政纲，正如，比方说，自由贸易派的麦克唐纳之对付约瑟夫・张伯伦的保护主义的政纲，后者在他的时候在选举中曾受到很利害的打击。今天张伯伦（是父亲不是儿子）无论如何比麦克唐纳在英国得人信仰些。固然，张伯伦早已进了坟墓。但是俄国反对派的重要领袖都活着。拉可夫斯基（Rakovsky曾任乌克兰人民委员会的主席和苏联驻法大使——译者）从巴尔诺尔（拉氏之充军地）极注意地视察苏维埃的经济和政治的一切行程。

史大林派官僚的地位之削弱的第二个更重要的原因是经济的进步异常提高了不仅俄国工人的数目而且也提高了他们的文化水平，对自己力量之自信和不倚赖的感觉。这一切特点都是与官僚主义的监护难得调和的。然而史大林派的官僚在拥护自己的统治的争斗中，将官僚的制度伸张到了极度。

我特别指出这一情况：经济的进步，如历史上所常见的，不是巩固而是挖掘统治阶层的地位。我认为苏维埃制度的方法上严重变更完全是必然的。而且在多少近的将来，这些变更更将打击史大林派官僚的专政，无疑地为苏维埃民主主义在为十月革命所安置的基础上的繁荣开辟道路。

问题：你计算着你将回俄国吗？在何种条件下是可能的和你的政纲是怎样的？

回答：我以为这些变更，能使和必然使左派反对派在苏联回到积极的工作。

问题：外面说你主张德国共产党员应拥护白鲁宁政府以为避免希特拉胜利之手段，这是真的吗？你认为德国共产党现时政策的错误在什么地方呢？

回答：说我号召德国的共产党员拥护白鲁宁政府的消息，不消说是造谣。这是史大林派的报纸归之于我的计划，以后又为不善于理解的新闻记者所传播。我向德国共产党员提议，进行所谓联合战线的政策。社会民主党与国家社会党处于对抗的地位。共产党员应当向社会民主党及其所领导的工会提议反法西斯蒂进攻的共同的实际的斗争纲领。社会民主党的群众极诚实地愿意进行这种斗争。假使领袖们拒绝，他们在其自己的群众中失掉信仰，假使领袖们同意，群众在实行中比领袖们走得远些和拥护共产党员。应当会利用反对者和敌人中间的不一致。只有在这种弹性的政策之下，可以一级一级的向上升。战略不仅知道有冲锋而且也有纵横的策略。我一点也不怀疑德国共产党，不顾史大林派官僚之抵抗，能了解这一战略，只是由这一战略，布尔雪维克主义才能取得政权。

问题：你看美国合众国在现在世界形势中的地位是怎样呢？

回答：我以为由于现在危机的结果，美国资本主义对欧洲资本主义之支配更要增强；正如每一危机之结果，大企业对于小企业，托拉斯对于孤立的企业之支配加强一样。然而合众国的世界霸权的必然增长在美国的经济和政治中更引起深刻的矛盾。

合众国的统治阶级在世界上建立金元的独裁时，将全世界的矛盾都包括在自己的统治之基础以内。合众国的经济与政治将一天天更直接地依赖于世界各地方的危机，战争和革命。它不能长久保持“旁观者”的地位，甚至于在形式上也不能。我想，美国将创造我们所能想象的最巨大的陆海空的军国主义。

美国之最后的脱离老的“孤立主义”；为市场的争斗；军备之增加；积极的世界政策；现时危机的经验——这一切必然在美国内部生活中发生深刻的变化。工人政党之出现是必然地。它可以依“美国的”速度开始生长，使两旧的政党中之一消灭，如像英国自由党之消灭一样。

结束时可以说：苏联将在技术上美国化；欧洲将苏维埃化或者野蛮主义化。美国在政治上将欧洲化。

蒲林矶波，二月十五日，一九三二。

二 与美国联合通信社的代表谈话

日本在中国的军事行动依照螺旋形发展：螺旋形的半径一月一月地增加。这一方法有其政治的和外交的优点：它逐步地将本国人民和敌国人民牵入战争，将一串既成的事实摆在其余的世界之前。这一方法证明军阀在现在开始的阶段，必须克服，不仅国外的而且国内的抵抗。从纯军事眼光看来，“小块的”行动方法是不利益的。日本的统治者似乎认为在中国的军事软弱和反对者及竞争者的阵营中之不可调和的矛盾的情形下，可使自己在最初的时期，依螺旋形而进展。

但是在第一阶段以后——停顿—下或没有停顿——显然应该有第二阶段，即真正的战争。它的政治目的是怎样的？巴黎的领导的报纸，极热心地将日本参谋部的思想和口号译成法文，时时吿诉人说，事情不是什么战争而是警察的手段。这一解释，是有属于螺旋系统中之必要的。当军事行动达到必要的气势，和进攻者方面的力量将分配得与任务相适应时，此解释将不攻自破。

日本的目的：将中国殖民地化。目的是巨大的，但是应当立即地说，日本不胜此目的之任。日本来得太迟：当英国准备失去印度时，日本将中国变成新印度是不成功的。然而东京的寡头统治未必没有进攻苏联之政治目的吗？假使认为这样的计划可以排斥，未免轻率。但是它不能成为首先要做的计划。只有获得了满洲和在那里巩固了以后，日本才能以向西北进攻为任务。但因为苏维埃政府不要而且不能要战争，日本一方面在它保障和设备中国满洲根据地未完成以前，很难决定对苏联的直接侵略的步骤。

更有一重要的考虑，也是趋向这方向的。日本的寡头认为——至于有多少根据，乃另一问题——它可以零碎的，分期的进行对中国的战争：这种的行动方法对于日本的财政大臣（他与这事是十分有关系的）更为可以接受。

反苏联的战争需要完全另一些规模。没有强有力的同盟者，能豪奢地资助战争，很难说日本敢跨过满洲的国境。东京今日或明日能计算借几十万万的战债，此计算之可靠到何种程度，关于这点在巴黎或纽约比在蒲林矶波更容易判断。

任何说苏维埃政府在远东有侵略野心的企图，由于其内部的不成立而要自己崩坏的。战争对于与国家之将来有密切关系的经济计划将是一残酷的打击。只有百分之一没有完结的工厂不算是工厂。而在苏联，有几百和几千的工厂在建筑中。战争将长久地将它们变为死的资本。这些是太明显，用不着详说。

即使我们假定，远东的冲突总是不可免的——这是许多日本的，而且不仅日本的国家要人的信念——那么，即在这种情形之下，苏维埃政府亦没有任何理由去加速冲突。日本已卷入对中国的大事业中，其后果是不可限量的。它（日本）可以有，亦将有，一些军事的和外交的胜利，但是胜利是片刻即逝的而困难将是永久的和不断增加。高丽是它的爱尔兰，在中国它企图创造自己的印度。只有完全顽固自用的封建军阀才轻视中国的民族运动。四万万五千万人口的已觉醒的伟大民族，不能用飞机使其服从。在满洲的肥沃的土地中，日本已陷至膝，假使不是陷到腰。因为在日本本国，经济发展与社会的封建的制度进于不可调和的矛盾，则我们可以断定内部的危机完全不可避免。在一开始，政友会将让位于民政党，后者将左倾；以后革命的党又将举起自己的头来……。法国在资助沙皇时，曾损失了不少。它假使想在资助天皇时，可以保险地不会损失，他是想错了。很明显地：苏维埃在远东的关系上没有任何理由着急与着忙。

苏联与日本之间的战争，因此将发展于日本依照与更强的同盟者的协定，有意地和自觉地唤起冲突之时。这一战争之目的自然比中东路和整个满洲的问题无限地广些。有几家法国的报纸忙于预言说，“布尔雪维克将被埋葬于西比利亚的平原”，西比利亚的平原和森林是广阔无垠，在它中间可以埋葬很多东西。但未必一定就是布尔雪维克主义吗？

关于苏维埃与日本的战争的思想，以及日本与美国战争的相称的思想，立刻提出距离的问题：海洋与陆洋之为军事行动的可能的领域。在第一眼看来，战略的问题完全溶解于距离的问题中。从这里，许多人急于想做不利于苏联的结论：苏联之亚细亚部分的人口稀少，产业落后，铁道交通之不足——这些都是苏维埃方面的负的因素。在某种程度以内这是如此，但只在某种程度以内。即使将问题限于军事技术范围以内，我们不能不看见同一的距离也是苏维埃的联盟者。假使承认日本由东到西推进的军事胜利，那么很容易预见日本的困难与其自己所走的道程至少是乘方的增加。胜利将吞没了自己。然而在背后，日本不得不维持自己的爱尔兰和自己的印度。

然而问题不应提出得这样的狭隘。战争将不仅是用军事的方法进行。苏联不是孤独的。中国还活着。它要而且能为自己的生存争斗。谁忽视此因素，谁将在它上面撞碎自己的头。

在西比利亚的平原上运几百万的兵和借给他们一切为进行战争所必需的东西——不是简单的任务。然而在现在苏联的工业可能之异常增加的情状之下，铁路运输的手段假使需要，可以很大的提高。不消说，这需要时间。但是大距离的战争必然也是长时期的战争。多半要定出战争的“五年计划”和与它的需要相适应，重新改造五年的经济计划。不消说，这对于战争的参加者的经济与文化是最残忍的打击。但是我是从别的出路没有的假设出发。一旦战争不可免，应当认真地进行它，动员一切力量与一切手段。

苏联的参加战争在中国人民之前将开辟新的前途和在它中间诞生最大的民族兴奋，凡懂得形势之逻辑与人民群众的心理的人，他对于此点没有一点怀疑。中国的“人的材料”不患不足。几百万中国人学习了使用枪械。所缺乏者不是斗争之意志，而是正确的军事教育，组织，制度和聪明的指挥。红军可以在这里给以很高程度的真实帮助。蒋介石的最好的军队，如大家知道的，在创造的时候，是在苏维埃的指导员之下训练的。黄埔军官学校的经验在别的政治基础之上（此问题我在这里不涉及）可以发展为极大规模。西比利亚铁路，除了必需的军事给养以外，将不仅运输军队而且也运输军队的精华。从被唤醒的和兴奋的人类原料中，如何组成临时军队，这个布尔雪维克学习得很会而且他们还不会忘记。我不怀疑在十二个月至十八个月间可以动员，给以服装，武装起，教练和带到前方火线第一批一百万的战士，他们在军事训练上不会比日本人落后，而在战斗的精神上将超过他们。第二批的一百万不需要六个月。我说的是中国。然而除了中国以外，还有苏联，红军，它的广大的后备。……不是的，领导的法国报纸（全世界上最反动的）太急于埋葬苏维埃在西比利亚的平原了：赤裸的仇恨一般说来是坏顾问，特别当问题是关于历史的预断的时候。

但是前途假使如此顺利，你们说，何以苏维埃政府尽一切力量避免战争呢？对这一问题我已回答过：在远东，时间的因素是工作得不利于帝国主义的日本，日本帝国主义走过了它的最高点，现在将向下没落。而除此以外，这也是同等重要的，在世界上存在的不仅远东。世界形势之钥现在不在沈阳而在柏林。希特勒的取得政权，对于苏联，比起东京的军事寡头之心思来，为无比地更直接的危险。

但是我们从一开始即限于关于远东的问题。因此让我在此完结。

蒲林矶波，二月二十九日，一九三二。

三 答“芝加哥日报”的代表的问题

1．危机之基本原因可以用一字来下定义：资本主义。危机之异常的性质可以用另—字解释：帝国主义。换言之，独占的资本主义，陷于它自己的无出路的矛盾中。克鲁格（Kreuger）的兴起和完结，对于现在整个的资本主义是象征的，官式的道德家对于这一火柴大王用已迟了的雷来打他。他可以回答他们说：“为什么你们允许我，随我的任意，处分那些无涯的创造力量？它们应当服务于社会和应受社会的支配。

资本主义世界能渡过现在的危机吗？对这问题的回答依于怎样了解危机来决定。行情的动摇，跟随着资本主义的全部历史。在以前的一时代，资本主义的曲线经过行情的动摇而向上发展。现在资本主义的曲线则向下倾斜。这不排斥将来的行情的动摇。恰恰相反，它们是不可免的。但是现在的尖锐的危机可以缓和一下，只是在下一十分近的阶段带着更尖锐的痛苦暴发。这一极端的病的行程之完结，只有靠替换整个的社会制度。

2．我希望着军缩会议的成绩吗？一点也不。顺带地说，我在这点上不致是一例外。法国的提案的特点是，它是泰狄欧政府所提出。当法国拥护日本在远东之流血工作时，感激的日本则在日内瓦拥护法国提倡和平主义。这对于全世界人民是一难得的教训！法国的提案的内容是，在国际联盟的掩蔽之下，创造新的协约，其唯一目的是借助于“国际的”军队保障法国财政资本的霸权。

但即美国的提案也没有开辟甚么前途，现代的战争不是用那些交战国家在战争之前夕的武器进行，而是用他们能在战争过程中所创造的武器进行。正是美国在这点上给了全世界，特别是德国，以不可忘的教训。新的战争之结果将为交战国的一般的技术实力之对比所决定。某一国的工业愈高，他愈有利于预先的“限制”军备，因为他在战争过程中比他的敌人更容易保障他的军队以一切必需品。

军缩会议最好的结果将以毫无内容的公式完结。日内瓦会议的失败将给军备竞争以新的推动，更使战争的危险密集。

法国——日本之战争的以及“和平的”政策一天天地明显和公开地不仅反对中国，而且亦反对苏联。关于李特文诺夫之在日内瓦会议代表苏维埃政府不想将事情弄到战争之诚实的努力，这对于每一能思想的观察者，甚至是仇视苏维埃的观察者，不能不是明了的。然而我愿意希望苏联的代表团从和平主义的技术的提议（甚至在教育的意义上说，这也是很少有效的），过渡到更积极的政策，即是说，对会议公开地说出实在的情形，由此警告人民以将至的危险。因为，在我们地球上假使有力量能“限制”海军和陆军的，重炮队和轻炮队的军备，这就是人民群众的意志。

3．报上的谣言，说我很快将回到苏联，恐怕不是根据于某些确实消息。这宁可说是揣测，为一般的不安的局势所引起。用不着说，假使有战争危险，那一我所属的派别愿将自己完全交给苏维埃政府支配。我可以举一个先例，就是在一九一八——一九二〇年的国内战争时候，史大林和伏罗希洛夫（Voroshilov现时苏联的陆海空军人民委员长——译者）及其他人是我和列宁手携手所进行的军事制度之激烈的反对派，然而这不妨碍那时的反对派积极地参加军事斗争。

四月二十三日，一九三二，蒲林矶波。

四 答柏林Montag Morgen周刊的三问题

1．问题：你相信国家社会党之取得政权是逼近了吗？

回答：是的，我相信假使德国工人阶级的最重要的组织继续他们现在的政策，法西斯主义几乎将自动地获得胜利，而且在比较近的时间。中央党是否将服役于希特勒为一蹬子，这在柏林比在这里更容易看见。这不是决定的。这两党的联盟在中央党瓦解的路上（由天主教的工会的瓦解开始）终成为简短的插话。希特拉答应留在议会台基上的诺言（顺带的问，他现在在什么地方呢？）其重要如，比方说，日本帝国主义答应在战争中不使用毒气的诺言一样，要求这样的诺言是可笑，希望它的实践是极端愚蠢。实在地说，那些将希特勒的议会的票据贴现的政客们，正是自觉地为德国法西斯化开路：法西斯化对于德国人民和尤其对全无产阶级预示着什么，我们用不着再在此地重复。

2．问题：你认为时机的紧迫需要社会民主党与共产党，原则上的冲突不减弱，必须创造一共同的斗争组织么？

回答：是的，我相信共产党应对社会民主党及自由工会的领导提议一斗争协定，从上层直到下层。工人阶级之反法西斯主义的联合战线，与那装璜无力的“铁的战线”相对照，必须有一完全具体，实际和战斗的性质。它的出发点应是：保护无产阶级民主主义的一切机关（按即工会，工人合作社，工人政党等组织——译者）和胜利（按即指社会立法——译者），更广义的说，这是在野蛮主义之前保护文化。

共产党在这方向的勇敢而坦白的动议，不仅大增它的威权，而且从底层到上层改变了德国的政治形势。独占的资产阶级将立刻开始感觉，在希特勒之独裁周围游戏，即是在国内战争的火焰周围游戏，在这火焰中不仅纸的价值有化为灰烬的危险。在那为失望所驱逐到希特勒阵营的无数的和无形式的群众中必然起一种分化和解体。实力的关系将在斗争的门口突变得对于法西斯主义不利益。在工人阶级与德国人民之前将开辟有伟大前途。

3．问题：你准备用你的名义和亲自为这样一组织工作吗？

回答：自然，我不仅在理论上而且在实际上完全立在许多我的小册子中，特别最后的一本“以后怎样办”（按英文已有译本WhatNext，美国PioneerPublishers出版）所发挥的策略之基础上。每天都重新证实，德国的工人阶级没有别的道路。德国的命运的问题是欧洲的，苏联的命运的问题，而且一大半也是全体人类在一长的历史时期的命运问题。每一革命家不能不将他的力量与他的命运隶属于这问题。

五月十二日，一九三二。

列夫•托洛茨基写于1932年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

我看俄德将有战争： 假使希特勒派在德国得势

（1932年04月01日）

来源：《读书杂志》1932年第2卷第5期（219-230页）。译者：澄宇。

译者按：这是从美国的Forum（论坛）四月份月刊中译出。关于希特勒胜利之国际意义，托氏已在欧美大报纸及杂志上发表过不止一次的意见，且为路透社所电传，兹将其中之一篇的全文译出，以飨中国之读者。

世界政治现在有两个彼此离得异常之远的焦点：一个在北平——辽宁铁路上，一个在柏林——Munich（巴维利亚Bavaria邦之首府——译者）铁路线上。这两传染点之每一个都能破坏我们地球上几年的，几十年的事变之“平常的”进程。然而官式的政治家与外交家们日常地工作着，好像没有什么非常的事情发生似的。这与一九一二年巴尔干战争时情形一样，它是一九一四年的前奏曲。

依某种理由，人们称这是一鸵鸟——大大地诬蔑了一聪明的鸟——政策（相传鸵鸟在被追逐时藏其头于沙中，以为这样即为人所不见，鸵鸟政策即自欺政策之意——译者）。国际联盟对于满洲问题所做的装璜式的决议，欧洲外交史中一空前的无力的文件，没有一自尊的鸵鸟会在这决议上签字的。对于远东正在准备着的是什么之盲目——有些地方自然是有意的——至少有其可原谅的情形：在那里的事变，发展得比较的慢。东方虽正向新的生命苏醒，还远不是“美国的”，甚至也不是欧洲的速度。

德国是另一回事。在凡尔赛被巴尔干化了的欧洲，现在已跑进了一死巷，其集中的表现是德国，其政治形式是“国家社会主义”。用社会心理学的话说，这一政治倾向可以称为中间诸阶级——破产的小商人，工匠和农民；一部分失业的无产者；大战中的军官和下级军官，还戴着特殊的勋章，但是已没有了年给金；关门的公司中的书记；破产的银行中之簿记员；无职业的工程师：没有薪水或前途的新闻记者；那些受正害病而无钱付诊费的人照顾的医生——这些中等阶级之失望的流行精神病（hysteria）。

希特勒拒绝回答关于他的国内政纲之问题，其理由是认这为军事秘密。他说，他不必将他救国的秘密方针送给他的政敌。这不算是很爱国，但却是聪明的。实在希特勒没有什么秘密。然而我们此地不管国内政策。关于国际政治方面，第一眼看来，他的态度似乎比较确定些。希特勒在他的演说与论文中对凡尔赛条约宣战（他自己也就是凡尔赛条约的产物）。他擅长于制造骂法国的话。但是事实上讲来，假如他取得了政权，他将变成支持凡尔赛条约的主要台柱子之一，结果变成法国帝国主义之一支柱。

这些话似乎是难解。然而我们假使正确分析——即是说，从分析政治的基本因素，而非从人们的表示，姿势，和种种的唱高调出发——欧洲的与国际的形势，这些话是它的必然逻辑。

希特勒将需要同盟者

德国的法西斯党宣告他有两个敌人：凡尔赛和马克思主义。他们所说的马克思主义，系指德国的两党——共产党与社会民主党，一个国家——苏联。他们所说的凡尔赛，系指法国与波兰。为了要了解国家社会党之德国之真实的国际作用，我们必须略一衡量这一问题中之这些因素。

法西斯主义与马克思主义之关系，从意大利的经验看来，是十分清楚的。莫索里尼的政纲，在其做小歌剧式的向罗马进发之前一日，是和希特勒的政纲一样的急进与神秘。其实际原素是反对革命势力及反对反对党势力之争斗。德国的国家社会主义，像他的意大利的原胎一样，只能在毁灭工人组织之后，取得政权。然而这不是一简单的工作。在国家社会党与他们所求的政权之间横有国内战争的道路。纵然希特勒用和平的方法得到一议会的多数（这一可能我们可以安全地排斥），为了建立一法西斯的政制，他仍一样地需要打折共产党，社会民主党与工会的脊梁。而这是一极痛苦的与延长的外科手术，希特勒自己自然懂得这一点。这即是他不愿将他的政治计划去供应德国国会的不定的命运之原因。希特勒一方面用合法的话掩饰自己，一方面等待适当时机作短小而尖锐的一击。他能成功吗？这不是一件容易的事。但如认他的胜利为不可能，则是一不可恕的轻率。无论希特勒走那一条路取得政权——或走开着的门，或打进去——无论怎样，德国之法西斯化将是一严重的国内冲突，将必然地在很长时间陷国内各种力量于停顿，逼迫希特勒在周围的欧洲不去复仇而去找同盟者和保护人。我们的分析必须从这一基本的考虑开始。

德国的工人们在其反对法西斯主义之斗争中将天然地在苏联找援助，他们是找得到这援助的。你能片刻的想象，在这些情形下希特勒政府将冒险去与法国或波兰作武装的冲突吗？在法西斯德国的无产阶级与苏联之间站着毕尔苏斯基。毕尔苏斯基的帮助，或他的善意的中立对于竭力从事于使德国法西斯化的希特勒，比消灭波兰的通道（即波兰所占领的德国诸省之总名称——译者）更重要些。这一问题——以及德国的全部国界问题——在希特勒之求得到政权与求保全它的艰苦斗争中，对于他是如何之不算什么！

毕尔苏斯基对于希特勒将是对法国亲善的一桥梁，假使希特勒没有别的更近的桥梁。即在现在，我们已在法国报纸——现在只是在其二等报纸中——听到声音：“现在是将我们的路线与希特勒的路线接近的时候了！”不错，为巴黎时报所领导的官场的报纸对国家社会党取敌视的态度。但这不是因为现代法国之命运的主宰者重视希特勒的雄纠纠的姿势。不是的，他们所害怕的是希特勒所走的能取得政权之唯一道路——国内战争之路——是一其后果为任何人所不能预言的东西。未必他的从右边来一政变之政策不会引起一从左边来的革命吗？这是法国统治阶级所担忧的，而且是十分应该的。但是有一件事是很清楚的，假使希特勒克服了一切障碍，达到了政权，他为了在他的本国能自由行动，必被迫面对凡尔赛宣誓表示其忠诚。在Quaid’Orsai（法国外交部所在的街道——译者）的人们，对此是没有一点怀疑的。再者，希特勒的军事专政只要一在德国坚固地建立起来，将比现在德国的政制为法国在欧洲霸权中的一可靠得多的因素，因为德国的现政制的数学公式几乎完全包含着不可知的数量，这也是他们懂得很凊楚的。

战争将是必然的

假如想象法国的统治阶级会感觉得做法西斯党的德国之后台老板，是“不好意思”，这是十分孩子气的简单。法国现在是倚赖波兰，罗马尼亚，与巨哥斯拉夫三个为军事专政所统治的国家。这是偶然的吗？一点也不。现在法国之在欧洲的独霸，是以下事实之结果，即是法国仍是美国，英国，意大利与它自己的胜利之唯—继承者（我在此不说俄国，因为它没有参加这一胜利，虽然它以最大数目的人的性命之代价付给了这次胜利）。从历史所仅知的世界诸力量的最强有力的结合之手中，法国得到了一遗产，他是不放弃的，但是这遗产压在他的狭窄的双肩上无乃太重。法国的领土，它的人口，它的生产力，它的国家收入——这一切显然不能支持它的支配地位。欧洲之巴尔干化，种种对抗之挑起，反对解除军备的斗争，对于军事专政的诸国家之维持——这些是延长法国霸权所必要的方法。

将德国国家之强制的分裂，在这一系统中之成为一环，恰与波兰的离奇的疆界以及其有名的通道是同样必要的。凡尔赛的话所说的“通道”是和别人所称的从活人的机体取去一肋骨的意思是一样的。当法国一面帮助日本在满洲的行动，一面对上帝宣誓说它寻求和平，这只是说它拥护它的霸权之不可侵犯性，即是它分割欧洲与陷它于混乱的权利之不可侵犯。过火的征服者，如历史所证明的，永久倾向于“和平主义”，因为他们害怕被征服者之复仇。

法西斯的政制——这是只有靠流血的震动与德国的新的耗竭之代价才能实现的——正因此理由而对于法国独霸成为无价的因子。法国及它的凡尔赛统系一点没有害怕国家社会党的地方。

希特勒之执政，含有和平的意义吗？不是的，希特勒的执政，是法国独霸之巩固的意义，但正因此理由，希特勒之执政将是战争——不是对波兰，不是对法国而是对苏联的战争。

莫斯科的报纸在近几年不止一次地说到对苏联之将要到来的军事进攻。这篇文章的作者不止一次地反对这种轻率的预测，不是因为他相信在欧洲或在地球上其余的地方缺乏了反苏联的战争之恶意。不是的，这是不缺乏的。但是对于这一冒险事业，各种的不一致与抵抗是太大，不仅在欧洲各国间而且更是在各国的内部。

现在没有一值得说的政治家，想象着用在边境临时编制成的军队，或单纯靠登陆的行动可以解决得了苏维埃共和国。甚至于丘吉尔（WinstonChurchill）也不再相信它，不管它的政治的声音练习经过了一极广的音阶。这类的试验在一九一八——二○年做得极好，如丘吉尔的豪语所吹的，他动员了“十四国”，反对苏联。英国的财政大臣现在如果能收回那用在干涉俄国的数万万金镑，那他将是如何快乐！

但是我们不必为那已泼了的牛奶叫喊。而且花了那多的钱，也得到了一好教训。假使在那时候，在苏维埃共和国的初年，红军走路穿的是婴儿的鞋子——咳！那几年它在脚上常常一点东西都没有！——“十四国”的军队不能得胜利，现在红军是一伟大的力量，有其胜利的传统，有青年而有经验的军官，有为革命所教育起来的无尽的后备军，而且有十分丰富的军实，现在进攻苏联的胜利的希望是如何之少！

四周围的国家之联合的力量，即使它们能被牵入这一冒险，为了进攻苏联的任务还是太少。日本是离得太远，不能尽反苏联的独立的军事作用，再者天皇政府在最近几年，在近处还有很多的问题要应付，为使进攻成为可能，需要一高度工业化的而且还是欧洲大陆的大国的国家，它要，而且能，担负在自己身上反苏维埃的神圣战争的主要重量。更精确些说，一个没有东西可以失去的国家。试一望欧洲的政治地图，将使我们相信。只有法西斯的德国能担负这一使命。更有甚者，法西斯的德国将没有别的路可走。在付了无数生命代价取得了政权之后，在对一切国内问题显露出它的破产之后，在对于法国，因此亦对于如半附属国那样的波兰投降以后，法西斯的政府将必然被迫而找寻一种脱离破产，和脱离国际形势中的诸矛盾的孤注一掷。反苏联的战争将从这些情势中如命定的必然一般的生长出来。

或者有人引用意大利的榜样来回答这一悲观的预测，苏联与意大利已建立了一种暂时和平的关系。但是这一反对是皮相的。意大利距苏联中间隔着有几个国家。意大利的法西斯主义是由于纯粹国内的危机发酵起来的——意大利的国家要求在凡尔赛曾很宽大地被满足了。意大利的法西斯主义是在大战之后不久执政的，那时候完全谈不到一新的战争。最后，法西斯的意大利那时是孤立的，那时欧洲没有人知道，一方面法西斯的政制和另一方面苏联的政制会证明是如何之坚固。

在这一切方面，希特勒的德国之地位是命定的不同。它需要有一国外的胜利。苏联是一不可忍的邻人。我们记得毕尔苏斯基在与俄国签订不侵犯条约之前，踌躇了如何之久。希特勒与毕尔苏斯基两人并肩而立，这几乎回答了我们的问题。在另一方面，法国不能不了解它不能使德国永久的解除武装。法国的政策将是指使法西斯的德国去反对东方。那将是供给一开放的活塞，以发泄德国反对凡尔赛制度之全国的愤怒，而且——谁知道？——或者我们将在这条路上有幸运的找出新的可能那一切世界问题中之最神圣的问题，赔偿问题。

俄国必须准备着

假使你相信法西斯的预言家的话，他们说将在一九三二年的上半年取得政权——虽然我们是远不相信这些人的片面的话的——我们预先可以编出一种政治的日历。为了使德国法西斯化——摧残德国的工人阶级，创造一法西斯的民团，恢复军队中的干部——需要一两年的工夫。在一九三三——三四年的时候，军事进攻苏联的条件即相当的成熟。

这一“日历”自然是假定苏联政府在此期间是耐性的等待。我与现在莫斯科政府的关系，不是那种我有权代表它发言，或指出它的意向之关系，我对它的意向也像每一别的读者和从事于政治的人一样，只能在一切能得到的情报之基础上来下判断。但是我因此是更自由地我所认为苏维埃政府在德国发生法西斯的国家政变时所应当采取的行动。在接到这一事变的电报以后，我处于他们的地位时就签一道命令动员一切后备军。当你有一不共戴天的敌人在你的前面，当战争从客观的形势之逻辑发展出来是必然的，我们如果给敌人以时间建立与巩固自己，订立必要的联盟，接到必要的帮助，规划出集中的军事行动——不仅从西方，而且从东方——的计划，这样长成功一巨大的危险，我们如让它有充足时间这样做，将是不可恕的疏忽。

希特勒的决死队已在全德国唱那一名叫汉斯・布哈纳的博士所做的反苏维埃的进行曲。假使他们吞吞吐吐地唱这军曲，未免令人不快。假使他们命定地要唱它，让他们急促地唱它罢。

希特勒的政府与苏维埃政府之间的战争是必然的，在形式上无论是谁发动这一战争，而且这战争将在一极早的日子发生。这一战争的后果将不可计算。但无论他们在巴黎抱有如何幻想，我们自信地可以说一件事：在布尔雪维克——法西斯的战争之火焰中，最初燃烧起来的东西，将是凡尔赛条约。

列夫•托洛茨基写于1932年04月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

俄文版前言

二月革命可算是地地道道的民主革命。从政治上看，革命是在两个政党——社会革命党和孟什维克领导下开展起来的。回到二月革命的“遗训”，直到如今还是所谓民主派的正式教条。所有这一切似乎为下面的想法提供了依据，即民主派的理论家应该抓紧对二月革命的经验进行历史和理论的总结，揭示其失败的原因，判定其“遗训”原本是由哪些成分构成的，以及经由什么样的途径来实现它们。何况，两个民主派政党有超过十三年的闲暇时光来做这件事，而且它们当中任何一个都拥有一群写作行家，有这些人无论如何也不能拒绝进行这样的尝试。然而我们始终还没有见到民主派作家撰写的任何一本值得注意的关于民主革命的论著。显然，妥协派政党的首领们不敢还原二月革命的发展进程，尽管在这次革命中他们也有机会扮演同样重要的角色。这会令人感到奇怪吗？不，一切都在意料之中。庸俗民主派的领袖越是大胆地以二月革命的无形遗训的名义发誓，他们对待真实的二月革命的态度就越小心谨慎。此外，他们自己在1917年好几个月时间里占据领导地位这一事实，恰恰是迫使他们不去正视当时时局的最主要的原因。原因就在于孟什维克和社会革命党（这个名称今天听起来多么富于讽刺意味！）的可悲角色不仅反映了其领袖的个人弱点，而且还反映了庸俗民主派的历史退化与二月革命作为民主革命注定要失败的命运。

全部实质就在于二月革命仅仅是一具外壳，而十月革命的内核蕴涵在其中，——这也是本书的主要结论。二月革命的历史就是十月革命的内核怎样从自己的妥协主义外壳中剥离出来的历史。假如庸俗民主派人士有勇气客观地分析时局的进程，那么他们就很少能要求任何人回到二月革命去，就像不能要求谷穗回到长成了它的种子中去一样。这就是虎头蛇尾的二月制度的倡导者如今只好闭眼不看自己曾经达到过的历史顶峰的缘故，而这顶峰同时也是他们无能的顶峰。

诚然，可以举出以历史学教授米留科夫为代表的自由主义观点，因为它毕竟是试图要跟“第二次俄国革命”算账的。可是，米留科夫根本不掩盖他只不过是忍受了二月革命而已。大概不会有把国家自由主义保皇派算作民主派，哪怕是庸俗民主派的任何可能吧？事实上，当其他任何制度都不复存在时，它也不会基于同样的理由与共和国达成和解吧？但是，即便把政治考虑置于一旁，米留科夫关于二月革命的著作无论从哪种意义上来说都不能视为科学著作。这位自由主义领袖在自己写的《历史》一书中显得像一个受害者，像一个原告，可就是不像一个历史学家。他的三卷本著作读起来就像是科尔尼洛夫分子覆灭的那些日子《言论报》冗长的社论一样。米留科夫指责所有阶级和所有政党都没有帮助他那个阶级和他那个政党把政权集中在自己手中。米留科夫还猛烈抨击民主派人士不愿意或者说不能够成为彻底的国家自由主义者。同时，他自己又不得不道明，民主派人士跟国家自由主义者走得愈近，他们就愈会失去民众的支持。最后，除了指控俄国人民犯下了名为革命的那桩罪行以外，他什么也没有留下。在撰写自己的三卷本社论时，米留科夫还仍然力图在鲁登道夫的办公室里面寻找俄国内乱的罪魁祸首。众所周知，立宪民主党的爱国主义就是把俄国人民历史上最伟大的事件说成是德国代理人一手导演的，不过为了“俄国人民”的利益，它还是要极力把君士坦丁堡从土耳其人那里夺过来。米留科夫的历史著作正在适当地终结俄国国家自由主义的政治轨迹。

理解革命如同理解整个历史一样，可以只把它当作客观条件制约的过程。民族的发展提出了这样的任务，不可能用除革命以外的手段来解决它们。在某些时代，这类手段是那些把整个民族都卷进悲剧旋涡的力量所强加的。没有什么比通过巨大的社会灾难来教训人更为可怜的事情了。把斯宾诺莎的格言用在这里是特别合适的：不要哭泣，也不要发笑，而要理解。

经济、国家、政治、法律等问题，但是与之并列的还有家庭、个性、艺术创作等问题，都要由革命重新提出，统统都要自下而上地重新审视。没有任何一个属于人类创造的领域是真正的民族革命经由伟大阶段不能进入的。这里顺便指出，这一点已经为历史发展的一元论提供了最有说服力的论据。在揭示社会全部结构的同时，革命会给社会学这个最倒霉的学科的基本问题投下一道清晰的亮光，而传统思想一直是用酸醋和践踏来供养这门学科的。经济和国家，阶级和民族，政党和阶级，个人和社会的问题在社会发生大变革时是带着极大限度的张力提出来的。如果说革命不能马上解决其自身产生的任何一个问题，而仅仅是创造解决这些问题的新的前提，那么它也会把社会生活中的全部问题彻底暴露出来。认识的方法就是暴露的方法，而这在社会学领域比在其他任何领域都用得更多。

无须说明，作者的这部著作并非十全十美的。读者面对的主要是一部革命的政治史。经济问题之所以被论及，那是因为它们对于理解政治问题是必不可少的。文化问题则完全不在研究范围之内。不过还是不能忘记，革命过程就是某些阶级为取得政权而进行的直接斗争，就其实质而言也是政治过程。

至于专门叙述十月革命的《俄国革命史》第二卷，作者希望今年秋季能够问世。

列夫・托洛茨基

1931年2月25日于普林基波

前　　言

1917年开头两个月，俄国还是处于罗曼诺夫王朝的统治之下。可是8个月以后，年初人们还知之甚少的布尔什维克就已经掌握了政权。即使在走向政权的时刻，他们的领袖仍在受到叛国罪的指控。在历史上再也找不出第二个发生如此急剧转变的革命了，假如没有忘记这里指的是一个拥有15000万人口的国家，那么情况尤其是这样。因此很明显，1917年发生的一系列事件，不管世人怎样看待它们，都是值得研究的。

革命的历史就像所有的历史一样，首先应当叙述它是怎样发生的。不过这还不够。从叙述本身得出的结论应当是明确的：为什么它是这样而不是那样发生。事件既不能看作一连串惊险故事，也不是穿在一根线上的、一连串充满偏见的说教。它们应该服从自己既有的规律。本书作者正是把揭示其规律看作自己的任务。

革命最不容争辩的特征就是群众对历史事件的直接干预。平时，君主制国家以及民主制国家都是凌驾于民族之上的；是这方面的专职人员——君主、大臣、官僚、议员、记者在支配历史。可是在那些转折关头，亦即当旧秩序根本不能为群众所忍受的时刻，他们就会摧毁把他们和政治舞台隔开的障碍，推翻自己的传统代表，用自己的干预为新制度建立出发阵地。这到底是坏还是好，让道德家去评判吧。我们自己则要把握事实，认清它们是怎样被客观发展进程赐予的。对于我们来说，革命的历史首先是群众对掌握他们自身命运的领域实行强有力干预的历史。

各个阶级都在笼罩着革命气氛的社会里进行战斗。但是非常明显，从革命开始到结束之间，在社会的经济基础方面，以及在阶级的社会基质方面所发生的变化，对于解释革命自身的进程是完全不够的，因为革命在这短暂的时间跨度里推翻了旧的国家机关，创建了新的机关，然后又再度推翻它。革命事件的进程直接取决于革命爆发前就已经形成的各个阶级的心理上迅速、紧张和剧烈的变化。

问题就在于社会没有根据需要像工匠修复自己的工具那样来改变自己的机关。相反，社会实际上把凌驾于自己之上的机关作为某种一成不变的东西接受了。在数十年时间里，反对派的批评仅仅是防范群众不满的安全阀和维持社会制度稳定的条件。例如，社会民主工党的批评一开始就具有这种原则性的意义。不依赖个人和政党意志的异常特殊的环境是必需的，因为它会由于不满而冲破保守主义的束缚，并且引导群众走向起义。

可见，革命期间群众的意见和情绪的急遽改变不是源自人类心理的灵活性与善变性，而是相反，它源自这种心理深刻的保守性。思想和态度常常落后于新的客观环境，直至其后果以灾祸的形式猛烈撞击人们时为止，这会导致思想和激情的突飞猛进。此种情况在具有警察头脑的人看来似乎就是“巧言惑众者”活动的简单后果。

群众不是拿着现成的社会改造计划，而是带着不能忍受旧制度的强烈感受投入革命的。只有阶级的领导层才有政治纲领，不过这个纲领还需要得到时局的检验和群众的赞同。革命的基本政治过程就在于一个阶级要了解从社会危机中产生的那些任务，就要按照不断接近的方式积极为群众指明方向。革命过程中的某些阶段，因一些政党被另一些更加极端的政党所取代而趋于稳定，在运动的势头还没有遇到客观阻碍之前，它们一直在显示向左转的群众的持续增强的压力。到革命阶级中个别阶层感到失望，冷淡情绪不断增长，以及反革命势力地位得到加强的时候，反动就会开始出现。至少过去历次革命的情况大体是如此。

只有在研究群众自己的政治过程的基础上才能理解我们极少有意忽视的那些政党与领袖的作用。尽管这些政党与领袖并不是构成这一过程的独立成分，然而毕竟是非常重要的成分。没有领导组织，群众的能量就会慢慢消散，犹如没有装在带活塞的汽缸里的蒸汽一样。但是，毕竟不是汽缸也不是活塞，而是蒸汽起推动作用。

在研究革命期间群众意识变化的道路上遇到的困难是十分明显的。被压迫阶级在工厂、兵营和乡村里，以及在城市的街道上创造历史。而且，他们极少有把历史记录下来的习惯。社会激情高度紧张的时期留给沉思和反省的余地总是很少的。所有的缪斯，甚至主司大众新闻的平民缪斯，尽管她有强壮的双翼，在革命时期也不得不陷于窘迫的境地。不过尽管如此，毕竟历史学家的处境绝不是毫无希望的。虽然记录是不完整的、零散的与带有偶然性的，但是从事件本身的角度来看，这些零碎的片段往往能让人推测出隐秘进程的演变趋势和节奏。无论是好还是坏，革命政党都要在考虑群众意识变化的基础上制定自己的策略。布尔什维克的历史道路证明，这样的考虑至少大体是行得通的。为什么在斗争旋涡中对革命政治家来说是行得通的东西，在事情过后的历史学家那里会行不通了呢？

可是，从群众意识中产生出来的过程既不是独立存在的，也不是能够自主的。无论唯心主义者和折中主义者多么生气，意识毕竟还是要由现实生活来决定。在形成俄国及其经济形态、阶级结构与国家形式的历史环境中，以及在别的国家对它的影响下，二月革命和它的后继者——十月革命的前提应该说已经具备了。一个落后国家首先让无产阶级取得了政权，既然这个事实仿佛是最令人费解的，那么这个事实的谜底就只能事先在这个落后国家的特殊性当中，也就是在它与别国的区别当中去寻找。

作者在本书开头几章里叙述了俄国历史的特殊性及其所占的比重，内容包括俄国社会及其内部各种力量发展演变的简短提要。作者希望这几章不可或缺的概括不会把读者吓跑。读者将在本书后面的部分会在活生生的运动中见到同样的社会力量。

本书绝对不是依赖个人回忆写成的。作者身为当事人的事实并不能使他摆脱在严格核实文献资料基础之上完成自己叙述的责任。本书作者既然同样为事件的过程所驱使，因此以第三人称来称呼自己。而且这不是一个单纯的文学写作形式问题：自传或者回忆录里面难以避免的主观色彩在历史学著作中是不能容许的。

然而，作者是斗争参与者这个事实自然不仅令他容易理解个人和集体当事人的心理，而且容易理解事件的内在联系。这种优势可以带来积极的结果，不过要遵守下面这个条件，那就是不指望单凭自己记忆的证据，不仅描述琐碎细节是如此，而且描述重大场面也是如此；不仅看待事实是这样，而且看待动机和情绪也是这样。作者认为他遵守了这个条件，尽管这在很大程度上取决于他本人。

剩下的问题是作者的政治立场。如今他作为历史学家坚持的观点就是他过去身为当事人所坚持的那些观点。当然，读者没有同意作者政治观点的义务，作者同样也没有任何理由隐瞒这些观点。但是读者有权利要求历史著作不要写成政治立场的赞美诗，而要描绘成有内在根据的革命真实过程的画卷。只有到了事件在字里行间展现出处于完全自然的必然性之中的时候，历史著作才是完全符合自己的使命的。

为了做到这一点，必需所谓历史学的“不偏不倚”？无论谁都还无法解释清楚，它应当包含些什么内容。那句广为引用的克里孟梭的话——必须enbloc即从整体上理解革命——即使最好也不过是个机敏的遁词。怎么可能宣布自己是整体的追随者呢？因为它的实质乃是分裂的。克里孟梭的格言部分是由于面对太坚毅的先辈感到惭愧，部分是由于这位后人在先辈的影子面前感到难堪。

当代法国反动的因而也是时髦的历史学家之一L.马德林是一个以沙龙聊天的形式大肆诽谤法国大革命，也就是诽谤法兰西民族诞生的人，他一口断定：“历史学家应当站在处于险境的城墙上，同时既看见包围者，又看见被包围者。”仿佛只有这样才能达到“宽容的正义”。但是马德林自己的著作表明，如果他真的爬上把两个营垒分开的城墙，那他就只能成为反动派的间谍。好在这里谈论的是过去的营垒，要是革命时期待在城墙上就会伴随着巨大的危险。其实，在警报拉响的时刻，那些号称为“宽容的正义”献身的人通常是足不出户的，静候结局：胜利到底属于哪一方。

严肃的和有批判眼光的读者需要的不是虚伪的不偏不倚，因为它献给读者的是在底部调有进行仇恨反应的强效毒药的酒杯。读者需要的是科学上的诚信，这诚信在对事实的忠实研究，建立它们之间的真实联系以及揭示它们的运动规律的过程中为自己公开的和毫不掩饰的好感和反感寻求支持。这是唯一可能的也是不折不扣的历史客观主义，因为它不是由历史学家的良好愿望（何况这愿望也是靠历史学家本人担保的），而是由他所发现的历史进程自身的规律性来检验与证实的。

构成本书史料的是大量定期出版物、报纸杂志、回忆录、原始记录与其他文献资料，其中一部分是原稿，大部分还是由莫斯科和列宁格勒的革命史研究机构出版的。我认为在正文中一一说明个别资料引自何处是多余的，因为这只会给读者带来麻烦。在那些具有综合性历史著作特点的书籍当中，我利用了两卷本的《十月革命简史》（莫斯科—列宁格勒，1927年出版）。各位作者为这部《简史》撰写的各部分文字价值不尽相等，但是不管怎样，它还是包含着丰富的史实资料。

作者书中提到的日期全是按照旧历，也就是说比公历，包括现今的苏联历法晚了13天。作者之所以非得采用这种历法，是因为在革命期间它是实际采用的历法。当然，任何一部相关著作改用新历记载日期不会有什么困难。不过这样做在消除了一个障碍的同时又产生了另外一些更加重大的障碍。例如，推翻帝制的革命是以二月革命这个名称载入史册的，可是按照西方的历法它是3月发生的。反对临时政府帝国主义政策的武装示威是以“四月危机”这个名称写进历史的，可是按照西方的历法它发生在5月。不必多谈其他过渡性的事件和日期，我们只要指出十月革命按照欧洲的历法是发生在11月就够了。正如我们所看到的，历法本身染上了事件的色彩，因而历史学家不能凭借简单的计算来矫正革命的编年史。只不过读者最好要记住，在废除拜占庭历法之前，革命必须推翻使用这种历法的制度。

列夫・托洛茨基

1930年11月14日于普林基波

第一章　俄国发展的特殊性

俄国历史最基本也是最稳定的特点就是其发展的迟缓性，以及由此相伴产生的落后的经济状况、原始的社会形态和低下的文化水平。

俄国居民生活在东方强风与亚洲入侵者长驱直入的一望无际的寒冷大平原上。在这样的自然环境中，他们注定要长期处于落后状态。他们跟游牧民族的斗争几乎持续到17世纪末，而他们跟导致冬季严寒和夏季干旱的强风的斗争直到今天也没有完结。作为整个发展基础的农业走上了粗放经营的道路：在北方，森林遭到砍伐和焚毁；在南方，亘古的草原被翻耕过来。一句话，对大自然的开发靠的是不断扩张规模，而不是深入挖掘潜力。

当年西方的野蛮人蜂拥踏进罗马文化的废墟，那里成堆的古老石块可以作为他们的建筑材料。与此同时，居住在东方单调大平原上的斯拉夫人却找不到任何文化遗产，因为他们的前辈一直处于比他们更低级的发展阶段。在自己的天然边界内迅速立住脚跟的西欧各民族创造出了工业城市的经济与文化结晶。东方大平原上的居民在人口刚显得有点稠密时就钻进了森林，或者迁徙到边远地区和草原地带去了。在西方，最富于进取精神和最精明能干的农民变成了市民、手工业者和商人；在东方，积极肯干和富有勇气的农民只有一部分变成了买卖人，而更多的则成了哥萨克、边疆戍卒和拓殖移民。在西方，出现了剧烈的社会分化过程；在东方，这一过程被扩张政策耽搁和冲淡了。彼得一世的同时代人维柯写道：“莫斯科的沙皇虽说是基督徒，却统治着一群惰性十足的臣民。”而“莫斯科人的惰性”恰恰是经济发展迟缓、社会关系原始以及国家历史贫乏的反映。

埃及、印度和中国的古代文明具有完全自给自足的性质，也延续了足够长的时间，以至尽管其生产力水平低下，却使其社会关系达到了如此完美的地步，就如这些国家的工匠使自己的产品所达到的那种完美程度一样。俄国不仅在地理上处于亚洲与欧洲中间，而且在社会与历史方面也是如此。它与西方欧洲国家固然有区别，但是与东方亚洲国家也不尽相同。在各个不同时期，它以各种不同的特征有时跟这一方相像，有时又跟另一方类似。东方带来了鞑靼人的压迫，从而给俄国的国家结构注入了一种重要成分。不过，西方仍然是对它威胁更大的敌人，却同时也是它的老师。俄国没有形成东方制度的可能，因为它总是不得不适应来自西方的军事和经济压力。

封建关系在俄国的存在素来被以前的历史学家所否认，但是却可以被后世的研究著作无可辩驳地予以证实。而且，俄国封建制度的基本成分与西欧是一样的，只不过俄国的封建时代不得不经过长期的学术争论才得以确立，这个事实足以证明俄国封建制度的先天不足，它的不成熟性以及它在文化遗产方面是多么地贫乏。

一个落后国家固然要吸收先进国家的物质和精神成果，可是这并不等于它盲目地模仿后者，复制后者以往所有的发展阶段。维柯及其后继者提出了历史周期不断重复的理论，该理论依据的就是对古老的前资本主义文明的考察，同时部分地依据了对资本主义发展初期经验的考察。文明发展的各个阶段在一个又一个新的发源地出现的一定程度的重复是与全部发展过程中的地域性与偶然性有效地联系在一起的。但是，资本主义则意味着对这些限制条件的克服。是它提供了并且在某种意义上实现了人类发展的普遍性与持续性。这种现象本身使得重复某些国家发展方式的可能性被排除了。那些被迫力图赶上先进国家的落后国家不会遵循常规次序，历史发展滞后的特权——存在着这样的特权——允许或者更确切地说是迫使它们在应定的期限之前吸收现成的文明成果，从而能跨越一系列过渡阶段。过去，野蛮人在没有走完连接两种武器所代表的不同时代的道路的情况下，就用步枪代替了弓箭。欧洲殖民者也不是在美洲从头重新复制历史的。德国和美国在经济上超过英国的事实正好是以它们的资本主义发展滞后为先决条件的。反之，英国煤炭工业出现的保守混乱状态恰似麦克唐纳及其朋友头脑里保守的混乱状态一样，都是对英国以往过于长久地充当资本主义盟主的惩罚。历史上起步较晚的国家的发展必然会导致历史进程中各个阶段的特殊叠合，其轨迹在整体上具有无序、复杂与混合的性质。

跨越过渡阶段的可能性当然不是绝对的，其程度归根结底取决于一个国家的经济规模和文化容量。而且，落后民族在采用外部现成的文明成果以适应自己比较原始的文明的过程中，往往会降低这种做法的效能。如此一来，文明同化的过程本身就具有了矛盾的性质。因此，在彼得一世统治时期，对西方技术和训练的引进，首先是在军队和手工工场方面的引进却导致了作为劳动组织基本形式的农奴制的强化。欧洲的武器和欧洲的贷款两者无可争议都是更高级文明的产物，却同样巩固了阻碍国家发展的沙皇制度。

历史的规律性与学究迂腐的公式之间毫无共同之处。不平衡性即历史发展进程最普遍的规律在后起国家的命运中显得更加显眼和复杂。在外部必然性的鞭策下，落后国家被迫实现了跨越。于是，从不平衡性这个包罗万象的规律中派生出另一个规律，由于它还没有比较合适的名称，不妨称之为叠合规律，其含义是发展道路上各个时期的相似，某些阶段的相互结合，古老的形式与最现代的形式的混合。没有这个当然是在其全部物质内容中体现出来的规律，就不能理解俄国的历史，以及所有总的说来属于第二、第三乃至第十层次的文明国家的历史。

在比较富裕的欧洲的压力之下，俄国的国家机器耗费了比西方要多得多的国民财富。这样一来，它不仅会使人民群众陷入加倍的贫困，而且会削弱有产阶级的根基。同时，由于国家需要后者的支持，因此促使并规定了有产阶级的形成。由于官僚化的特权阶级任何时候都不能挺直腰板，因此在俄国，国家状态更加接近亚洲的专制制度。

从16世纪初开始就被沙皇正式采用的拜占庭专制制度，依靠普通贵族的支持制伏了封建大贵族波雅尔，并且使前者依附自己，又让它去奴役农民，以致拜占庭制度在这种基础上演变成了彼得堡皇帝的绝对专制。整个过程的滞后性由农奴制的发展充分表现出来了，它是16世纪末产生的，在17世纪发育成形，18世纪达到鼎盛阶段，直到1861年才从法律上废除它。

跟在贵族后面的是宗教界，它在沙皇专制形成过程中起过不小的不过又是完全辅助性的作用。在俄国，教会从来都没有上升到西方天主教所达到的那种支配高位。它对在专制制度下充当精神仆人的地位感到满足，还认为这要归功于自己的恭顺。主教和总主教仅仅是作为世俗政权的走卒而享有权力的。大牧首与沙皇一起共进退。在定都彼得堡时期，教会对国家的依附变得更加像奴才对主子的依附。20万牧师和修道士实际上成了官僚队伍的一个组成部分，仿佛就是信仰领域的警察。由此得到的补偿是东正教获得了在信仰事务中的垄断地位，它的土地和财产得到了维护公共秩序的警察的保护。

信奉落后的救世主降临学说的斯拉夫主义的基础是：俄罗斯人民及其教会从头到脚都是民主的，而官方的俄罗斯——这是由彼得培植出来的德国官僚制度。关于这一点，马克思曾经指出：“条顿的蠢驴们也完全同样地把弗里德里希二世等的专制主义归罪于法国人，好像落后的奴隶始终用不着文明的奴隶来进行必要的训练。”（《马克思恩格斯全集》第28卷，第289页）这段简短的评语不仅彻底终结了斯拉夫主义者的旧哲学，而且终结了“种族主义者”的最新启示。

不仅俄国封建主义的贫乏性，而且旧俄国的全部历史的贫乏性，在缺乏作为工商业中心的、真正中世纪城市的情况下，得到了更令人郁闷的反映。在俄国，手工业没有与农业成功地实现分离，仍旧保持着家庭手工业的性质。古时的俄国城市是贸易、行政、军事与领主生活的中心，因而也是消费中心，而不是生产中心。甚至靠近汉萨同盟而又没有经受鞑靼人统治的诺夫哥罗德也只是一座商业城市而非工业城市。诚然，分散于各地的农村手工业也经由大型贸易中介创造了需求。但是在社会生活中，俄国的行商无论如何也不可能拥有与自己的农民外围保持着不可分割的联系的西方手工业行会和中小工商业资产阶级所拥有的那种地位。俄国贸易的主要商路要经过境外，它们从上古以来就保证让外国商业资本掌握了控制权，全部周转领域都带有半殖民地性质，俄国商人在其中只是充当了西方城市与俄罗斯乡村之间的中间人。这种类型的经济关系在俄国资本主义阶段得到了进一步的发展，而且在帝国主义战争期间得到了更加极端的体现。

俄国城市的微不足道更有利于亚洲型国家的形成，这种情况同样排除了宗教改革的可能性，也就是排除了封建官僚式的东正教被任何一种适应资本主义社会要求的基督教现代变种所取代的可能性。反对国家教会的斗争没有超越农民的宗教派别，其中包括最强大的旧教徒派别分裂教派。

在法国大革命爆发之前15年左右，俄国爆发了以普加乔夫分子著称的哥萨克、农民和乌拉尔农奴工人的暴动。是什么原因没有让这次声势浩大的人民起义演变成一场革命呢？是没有第三阶层。没有城市的工业民主制，农民战争便不可能发展成革命，就像农民教派不可能上升到进行宗教改革一样。普加乔夫起义结果适得其反，作为贵族利益捍卫者的官僚专制制度得到了巩固，使得它在艰难时刻再次证明了自己存在的理由。

在彼得统治下正式开始的国家欧化在其后100年间越来越成为统治阶级即贵族自身的要求。1825年，贵族知识分子在政治上总结这种要求，实施了旨在限制专制权力的军事密谋。在欧洲资本主义发展的压力下，贵族中的进步人士企图代替国家所缺少的第三等级。然而他们终究只是打算把自由主义制度与自己那个等级的统治基础结合起来，因此他们极其害怕唤起农民。如果说密谋成了这些杰出却又孤立的、几乎未经战斗就已头破血流的军官永远值得纪念的事业，那是不足为怪的。十二月党人起义的意义就在这里。

拥有工厂的地主在本等级圈子里率先转向赞成用雇佣劳动取代农奴劳动。俄国谷物不断增长的对外输出也进一步推动了这一趋势。1861年，贵族官僚依靠自由派地主实行了自己的农奴制改革，而软弱无力的资产阶级自由主义仅仅是作为应声虫参与了这次行动。无须我们说明，沙皇在解决俄国的根本问题——土地问题一事上比普鲁士王朝随后10年间解决德国的根本问题——民族统一问题显得更为小气，也更为狡诈。一个阶级的任务经由另一个阶级之手去加以解决，这就是落后国家特有的叠合方式之一。

不过，叠合发展的规律在俄国工业的历史与性质当中得到了更加不容争辩的体现。它产生得比较晚，也未经重复先进国家的发展历程就进入了后者的行列，并且让先进国家的最新成就来适应自己的落后性。如果说俄国经济的进化就整体而言跳过了行会手工业时代和工场手工业时代，那么它的个别工业部门则实现了一系列机器生产阶段的部分跨越，这些阶段在西方算起来历时了好几十年。由此一来，俄国工业在某段时间里得到了异常迅速的发展。从第一次俄国革命到世界大战期间，俄国的工业产量大概增长了一倍。这一点在有些历史学家看来可以作为充分的论据来证明如下结论：“让人不得不抛弃落后与增长缓慢的奇谈。”（1）实际上超快增长的可能性恰恰是由落后性决定的，可叹惜的是，这种落后性不仅保持到了旧俄国消亡之际，而且作为后者的遗产一直保留至今。

一个国家经济发展水平的基本指标就是劳动生产率，不过它自身同样有赖于工业在国家整个经济中的比重。大战前夕，亦即沙皇俄国的繁荣到达顶点之际，按人均计算的国民收入比美国低了8—10倍，如果注意到俄国4/5的劳动力从事农业生产，而当时美国从事农业生产与从事工业生产的劳动力之比是1∶2．5，那么上述情况就不足为怪了。还要补充一点，大战前夕，俄国每一百平方公里面积上只有0．4公里铁路，而当时德国有11．7公里，奥匈帝国也有7公里。其他方面的比例也差不多如此。

然而正是在经济领域，就如前面已经指出的那样，叠合发展的规律得到了最有力的体现。到革命爆发之际，俄国农业的主体部分才刚刚达到17世纪的水平，工业按其技术水平和资本构成却达到了先进国家的水平，而在某些部门甚至超过了先进国家。1914年，人数在100人以下的小企业雇佣的工人在美国占全国工人总数的35%，而在俄国只占17．8%。雇佣100—1000人的中型企业和大型企业，两者的比例大致相当。在美国，超过1000人的特大型企业雇佣的工人只占工人总数的17．8%，而在俄国竟占到了41．4%！就最重要的工业地区而言，后者的百分比还要高：彼得格勒达到了44．4%，莫斯科甚至高达57．3%。如果拿俄国工业同英国工业或者德国工业进行比较，也会得出类似的结果。这个我们在1908年首次弄清的事实很难被塞进有关俄国经济落后性的陈腐概念里去。不过这个事实也没有完全否定落后性的理论，而仅仅是对它进行辩证的补充而已。

此外，工业资本和银行资本在俄国实现融合的完备程度恐怕是其他任何国家都比不上的。不过，俄国工业对银行的依附则意味着它对西方金融市场的依附。重工业（冶金、煤炭、石油）几乎整个地被外国财政资本控制了，它们在俄国为自己建立了银行的辅助与中介系统。轻工业也步上了同样的道路。如果说外国人大约掌握了俄国全部股本的40%，那么相对主要的工业部门而言，这个比例还要高得多。强调俄国银行、工厂的控股权操在外国人手里，可以说一点都没有夸张，其中英国、法国和比利时资本所持的股份差不多超过了德国的一倍。

俄国资产阶级的社会属性与政治面貌是由俄国工业产生的环境和工业的结构决定的。工业生产高度集中本身就已经表明，在资本主义上层和人民群众之间不存在什么属于中间阶层的等级。支撑这个观点的根据就是最重要的工业、银行和运输企业的所有者都是外国人。他们不仅要在国外兑现从俄国攫取的利润，而且在外国议会当中施加自己的政治影响。同时他们不仅不推动争取俄国议会制民主的斗争向前发展，相反还总是阻碍这一斗争：只要让人回想一下法国官方所起的可耻作用就够了。这就是俄国资产阶级政治上陷于孤立及其反人民性质的尽人皆知和无法消除的原因所在。假如说它在自己的历史萌芽阶段要实现宗教改革还显得不太成熟的话，那么当需要它领导革命的时刻到来之际，它又显得成熟过头了。

与国家总的发展进程相适应，输送俄国工人阶级的储备库不是行会手工业，而是农业，不是城市，而是乡村。在这种情况下，俄国无产阶级不是像英国无产阶级那样身后拖着往昔沉重的包袱，经历了好几百年时间才逐渐形成的，而是通过社会环境、各种联系与相互关系的急遽变化，通过跟昨天的剧烈决裂而突变形成的。正是因为这个原因，再加上与沙皇倍加沉重的压迫相结合，才使得俄国工人成了易于接受革命思想中最大胆的理论的人群，这与后起的俄国工业易于接受资本主义组织最新成就的情况非常相似。

俄国无产阶级总是反复再现自己简短的起源史。虽然在金属加工行业，尤其是彼得格勒金属加工行业中，最终脱离了农村的世代无产阶级这一阶层已经定型，可是在乌拉尔，多数还是半无产阶级半农民的类型。每年从农村涌进各个工业区的工人新鲜力量在不断修复无产阶级同它的基本社会储备库（农村）之间的联系。

资产阶级政治上的无能是直接由它与无产阶级以及农民的关系的性质决定的。它不能带领工人跟自己走，因为工人在日常的生活中对资产阶级充满了敌意，而且很早就学会了怎样总结自己的使命。俄国资产阶级同样也不能带领农民跟自己走，因为共同的利害关系把它跟地主捆在一起了，它害怕失去无论何种形式的财产。这样一来，俄国革命的后发性也由此可见，原来不单是时间顺序问题，而且是国民的社会结构问题。

英国在完成清教徒革命时，它的总人口没有超过550万，其中有50万人生活在伦敦。大革命时期的法国有2500万人口，其中巴黎也是50万人。据测算，20世纪初俄国的人口约为15000万，其中有300多万人住在彼得格勒和莫斯科。在这些拿来进行比较的数据后面隐藏着非常巨大的社会差异。不仅17世纪的英国，就连18世纪的法国也还见不到现代无产阶级。可是到1905年的俄国，在所有劳动部门，在城市和乡村就业的工人，据统计已经不少于1000万人，连同他们的家属则超过了2500万人，也就是说比大革命时期法国的总人口还要多。从克伦威尔军队中忠实可靠的手工业者和独立农民，包括巴黎的无套裤汉，再到彼得堡的工业无产阶级，革命深刻地改变了自己的社会结构，改变了自己的社会方式，因而也改变了自己的社会目的。

1905年的事件是1917年两次革命——二月革命和十月革命的序幕，但是正场演出中的全部角色都在这序幕中粉墨登场了，只不过没有坚持到最后。日俄战争动摇了沙皇制度，在群众运动蓬勃开展的背景下，自由资产阶级则利用自己的反对派立场来恐吓专制王朝。工人组织起来，不依附资产阶级，反而在当时第一次负有现实使命的苏维埃形式中与之对立。在国家十分广大的地域内，农民起来为土地而斗争。无论农民还是军队里的革命部队都倾向支持苏维埃，因为后者在革命走向高潮之际公开要从专制王朝手中夺取政权。但是，所有的革命力量都是首次登台，它们没有经验，也缺乏足够的信心。刚好在出现不足以撼动沙皇制度的形势，需要继续斗争推翻它的时刻，自由主义者示威性地疏远了革命。资产阶级——其实当时它已经把大部分民主知识分子吸引到了自己身边——跟人民突然分道扬镳使得专制制度得以比较容易地分化了军队，挑选出可靠的部队，并且血腥地镇压了工人和农民。虽然伤及了几根肋骨，但是沙皇制度还是完好无缺地从1905年的那场冲击中脱身了，而且还显得足够强壮。

在序幕和正场演出之间的11年时间里，历史的发展进程在力量对比方面究竟发生了哪些变化呢？沙皇制度进入了与历史发展要求愈加对抗的阶段。资产阶级在经济上变得更加强大了，不过正如我们已经看到的那样，这种强大倚靠的是工业的进一步高度集中和外国资本不断增强的作用。鉴于1905年教训的影响，资产阶级变得更加保守和多疑。中小资产阶级原先所占的不大的比例进一步降低。民主知识分子一般得不到任何稳定的社会支持。他们所能拥有的只是过渡性的政治影响，不能发挥独立的作用，因此他们对自由资产阶级的依附极大地增强了。在这种情况下，只有年轻的无产阶级才能给农民提供纲领、旗帜和领导。无产阶级面临的如此宏伟的任务产生了创建特殊革命组织的紧迫要求，该组织要能立即吸引人民群众，使他们成为在工人阶级领导下有能力开展革命行动的力量。于是，1905年建成的苏维埃在1917年得到了巨大的发展。这里我们还要指出，苏维埃不单纯是俄国历史滞后引发的产物，它还是叠合发展的产物。甚至下面这个事实也能证明这一点，即工业化程度最高的德国的无产阶级，在1918—1919年革命高潮时期也找不到除苏维埃以外的其他任何组织形式。

1917年的革命仍然面临推翻官僚专制王朝的直接任务，但是它跟旧式的资产阶级革命不同，现在作为决定性力量出现的是一个新的阶级，这是一个在工业化高度集中的基础上形成的、用新的组织和新的斗争方式武装起来的阶级。在这里，叠合发展的规律在我们面前得到了极端的体现：革命从清除中世纪残余开始，在几个月时间里它就让以共产党为首的无产阶级夺得了政权。

可见，从自己的初级任务来看，俄国革命是民主革命，不过它是根据新的纲领提出民主任务的。尽管工人在全国普遍建立了包括士兵和部分农民在其中的苏维埃，资产阶级还在就是否召开立宪会议一事讨价还价。在叙述事态发展的过程中，这个问题十分具体地摆在了我们面前。这里作者只打算勾勒出在历史更替中苏维埃的革命的思想和形式的地位。

17世纪中叶，英国资产阶级革命是在宗教改革的外衣下开展起来的，为争取按照自己的祈祷书进行祈祷的权利的斗争被混淆为反对国王、贵族、教会长老以及罗马的斗争。长老会教徒和清教徒都坚信：他们要把自己的尘世利益置于神圣的上帝可靠的庇护之下。在他们的意识里，新阶级为之奋斗的任务与圣经信条以及教会惯常礼仪的形式不可分割地结合在一起。移民们还把这个用血缘凝结起来的传统随身带到了海外。对基督教的盎格鲁—撒克逊式诠释的特殊生命力就是由此产生的。我们看到，今日大英帝国的“社会主义”大臣们怎样利用那些最具魔法效力的经文替自己的怯懦寻找借口，而17世纪的英国人曾经在这些经文中替自己的勇气寻找合法依据。

在没有经历过宗教改革的法国，作为国教的天主教一直存续到大革命爆发。法国革命不是在圣经条文中，而是在民主的抽象概念中替资产阶级社会的任务找到了说法和根据。法国现今的当权人物，无论他们对雅各宾党人如何仇恨，但事实总归如此：正因为罗伯斯庇尔的冷酷行为，他们才有机会利用某些法则继续掩盖自己的保守统治，而在往昔的某个时候，人们正是利用这些法则把旧社会炸毁的。

上述每一次伟大的革命都打上了资产阶级新社会以及该社会各阶级意识新形式的印记。如同法国革命跨越了宗教改革一样，俄国革命也跨越了形式上的民主。需要在整个时代打上自己印记的俄国革命政党不是在《圣经》里面，也不是在“纯粹”民主的世俗化基督教当中，而是在社会各阶级的物质关系当中替革命任务寻找依据。苏维埃制度给了这些关系以最简单、最公开和最透明的依据。劳动人民的统治第一次在苏维埃制度中得到了实现。无论这个制度最近发生了怎样的历史性蜕变，它就像宗教改革和纯粹民主在自己的时代一样，深深地渗入了群众的意识。

注　　释

（1）波克罗夫斯基教授的观点见本卷附录一。

第二章　战争时期的沙皇俄国

俄国参加世界大战在动机与目标两方面都是自相矛盾的。展开血腥搏斗实质上是为了争夺世界统治权，就这点来看，战争对俄国而言不是它力所能及的。俄国自己的所谓军事目标（土耳其海峡、加利西亚、亚美尼亚）只具有地域的性质，它们只能附带加以解决，而且要看在多大程度上符合主要参战国的利益而定。

同时，俄国作为一个大国，又不得不参加资本主义先进国家的打斗，就像从前它不得不把工厂、铁路、速射步枪和飞机引进来一样。不久前，在最新学派的俄国历史学家中间经常就沙皇在推行现代帝国主义政策方面到底成熟到了什么程度的问题展开争论，可争论往往陷入了烦琐哲学，因为争论孤立地看待国际舞台上的俄国，把它当作一个独立的因素，而实际上它只不过是整个体系中的一环。

印度无论形式上还是实质上都是作为英国的殖民地卷入战争的。中国表面上是“自愿”介入的，但实际上是仆人参加主人的格斗。俄国的参战介于法国的参战与中国的参战之间。俄国以此来为得到与先进国家组成联盟、输入资本和按资本支付利息的权利付酬，也就是实际上为得到成为自己的盟国特别优待的殖民地的权利付酬，不过同时又为得到压迫和掠夺土耳其、波斯、加利西亚这些历来比俄国自己还要弱小和落后的国家和地区的权利付酬。从自己的地位来看，俄国资产阶级这种具有双重性的帝国主义带有世界上其他更强大势力国家的代理人的性质。

中国的买办是民族资产阶级的典型形式，后者在结构上属于外国财政资本与本国经济之间的代理中介类型。在全世界的国家等级中，直至战争爆发之际俄国的地位要比中国高得多。要是没有发生革命，它在战后究竟会处于一种什么样的地位，那是另外一个问题。不过，一方面是俄国的专制制度，另一方面是俄国资产阶级自身，两者都表现出越来越明显的买办特征。两者都是靠与外国帝国主义的联系生存和发育的，都是为后者效劳的。离开了它，它们便无法维持下去。不过即便有外国帝国主义的支持，它们其实也没有坚持到最后。为提成而工作的经纪人要靠自己主人的利润过活，从这个意义上说，半买办性的俄国资产阶级也拥有世界帝国主义的利益分成。

军队是战争的工具。既然每一支军队在民族主义传奇中都被看作是不可战胜的，那么俄国统治阶级也没有理由把沙皇的军队当作例外。事实上这支军队只是在对半野蛮的民族、弱小的邻居以及处于分裂状态的国家作战时才显示出是一支厉害的力量。在欧洲舞台上，它所能起的仅仅是联盟的一个成员的作用。在防务方面，只有在地域辽阔、居民稀少和道路不畅的情况下才能执行自己的任务。苏沃洛夫是指挥农奴大老粗军队的能手，而打开了新社会和新军事艺术大门的法国革命使苏沃洛夫的军队遭到了灭顶之灾。

农奴制的半废除和全面义务兵役制的确立使军队实现了与在全国范围内程度相等的现代化。也就是说把国家的全部矛盾带进了军队，而这个国家仍然面临着要完成自己的资产阶级革命的任务。不错，沙皇军队是按照西方的榜样建立起来的，但是这更多的是在形式上而不是在实质上。在农民士兵的文化水平与军事技术水平之间无法达到协调一致。俄国统治阶级的无知、惰性与狡诈在指挥机关里面得到了充分体现。在战争时期集中需求的面前，工业和交通经常显露出崩溃的迹象。仿佛是命该如此，开战的第一天，俄国军队很快就出现了不仅缺少武器弹药，而且缺乏长筒靴子的问题。在日俄战争中，沙皇军队已经暴露出它处在怎样一种状况。在反革命时期，专制王朝在杜马协助下充实了军需储备，给军队的漏洞打了许多补丁，其中也给它所向无敌的声誉补了不少破绽。1914年，严峻得多的新考验终于来临了。

在军队的供给和经费方面，战争时期的俄国很快就暴露出自己对盟国奴仆般的依附性。这不过是它对先进资本主义国家全面依附在军事领域的反映。可是来自盟国的援助并没有挽回局面。弹药匮乏、生产弹药的工厂太少以及运送弹药的铁路网过于稀疏等等弊病使俄国的落后性转译成了失败这样一种通俗语言。这失败提醒俄国的国家自由主义者，由于它们的先辈没有完成资产阶级革命，以致他们的后人因此对历史欠下了一笔债务。

战争的最初日子就是耻辱的开始。经历了一系列局部灾难以后，1915年春季，突然俄国发生了全线溃败。将军们把自己形同犯罪的无能发泄到和平居民身上，辽阔的国土遭到了暴力的蹂躏，望不到边的人群被鞭子赶往后方。对外战争的溃败被国内的混乱局势进一步加剧了。

在回答自己的同事提出的关于前线令人忧虑的局势的问题时，陆军大臣波利瓦诺夫将军一字一句地回答说：“我把希望寄托在难以通行的地带，无法走过的泥泞沼泽以及神圣的罗斯庇护者、圣徒尼古拉・米尔利基斯基的仁慈上面。”（在1915年8月4日会议上的讲话）过了一个星期以后，鲁兹斯基将军向那几位大臣承认：“现代军事技术的要求对我们来说是力所不及的。无论哪一方面我们都赶不上德国人。”这不是一时的情绪冲动。军官斯坦凯维奇把这段话转述为军事工程师的语言：“同德国人作战是毫无希望的，因为我们什么也没能做到。甚至新的作战手段也变成了我们失败的原因。”这样的批评真的是不胜枚举。

俄国的将军们唯一有魄力干的事情就是不断地从国内调取人肉，而他们动用牛肉和猪肉时却无比地吝啬。像尼古拉・尼古拉耶维奇手下的雅努什凯维奇和沙皇麾下的阿列克谢耶夫这样一些司令部里毫无价值的庸人利用新动员掩盖所有的漏洞。每当需要一队队战士的时候，他们就用一串串数字来安慰自己和盟国。战争期间，大约有1500万人被动员上了前线，他们塞满了火车车库、营房和转运兵站，挤作一团，人们不停地跺脚，互相踩踏，互相敌视和互相咒骂。如果说，这些人对前线还不过是虚幻的数字，那么在后方他们则是极为有效的破坏因素。大约有550万人阵亡、负伤或做了俘虏。逃兵的人数一直在不断增加。早在1915年7月，大臣们就在诉苦：“可怜的俄罗斯啊，就连她的军队也一样可怜。昔日这支军队曾经用胜利的雷霆震撼过整个世界……同样是这支军队，如今看来却是由一群胆小鬼与逃兵组成的。”

与此同时，那些用绞刑行刑人的口气讥讽“将军们撤退的勇气”的大臣,自己当时却花费大量时间来争论下面的问题：是不是要把圣徒的遗骨从基辅搬出来。沙皇认为这没有必要，因为“德国人不会冒险触犯它们，如果这样做，那德国人就要倒大霉了”。可是正教院已经在做这样的结论：“我们撤出的时候，就得把最宝贵的带走。”这不是发生在十字军东征的时代，这是在20世纪，也就是在能通过无线电把俄军战败的消息播出去的时候。

说到俄国对奥匈帝国的胜利，其实基于奥匈帝国的原因比俄国更多。正在走向崩溃的哈布斯堡王朝早就提出了对掘墓人的需求，因此不必对掘墓人提出多高的要求。俄国过去也曾取得过对那些内部处于瓦解状态的国家，如土耳其、波兰或者波斯的胜利。跟奥匈帝国对阵的俄军西南战线取得过使其与其他战线相比显得特别不同的巨大胜利。在这个地方，战事是由几位将军推动的，虽然他们确实没有什么能证明自己的军事才能，但是他们至少没有从头到脚都浸透那些屡战屡败的军事指挥官身上的宿命论。在这批人当中，后来还出现了一些国内战争的白卫“英雄”。

大家都在寻找，该把罪责推给谁。有人总是把它归罪于从事间谍活动的犹太人。同时肆意攻讦那些带有德国姓氏的人。尼古拉・尼古拉耶维奇大公的司令部就以充当德国间谍的罪名枪毙了宪兵上校米亚索耶多夫，可是看来他并不是一个间谍。陆军大臣苏霍姆林诺夫也被逮捕了，其实他只不过是一个微不足道而又不修边幅的人物。以叛国的罪名指控他可能也不完全是空穴来风。英国外交大臣格雷对俄国议会代表团团长说：既然在战时以叛国的罪名指控陆军大臣，看来你们的政府很有勇气。大本营和杜马用亲德主义来指责宫廷。大家都共同忌妒盟国并且憎恨它们。法国的指挥机关很爱惜自己的军人，却让俄国士兵备受打击。英国也慢慢行动起来了。彼得格勒的客厅和前线司令部流行着一则中听的笑话：“英国发誓要坚持到流尽……俄国士兵的最后一滴血。”这类笑话散布到了下层民众中间，也传到了前线。“一切为了战争！”政府大臣、杜马代表、三军将领、新闻记者都在这样喊。“对啦，”士兵们在战壕里沉思，“他们仍然准备战斗到流尽最后一滴……我的血。”

俄国军队在战争期间阵亡的人大约有250万，比任何一个参战国都多，或者说占到了协约国军队损失总数的40%。最初几个月，士兵们还没来得及多想或者想得很少就死在了炮弹之下。但是他们在那里日复一日地积累着因没有良好指挥而给下面带来的痛苦经历。他们根据跟不上战斗步伐的、漫无目的的调动次数和难以下咽的饭菜数量测算将军们到底混乱到了何种程度。从人和物的血腥混杂中产生了一个综合性词汇：“荒谬。”士兵语言中的这个词汇后来被其他更富表现力的词汇取代了。

农民组成的步兵崩溃得最快。总的看来，工厂工人所占比例较高的炮兵具有更容易接受革命思想的特点，在1905年就鲜明地反映出来了。如果说1917年事情正好相反，炮兵显得比步兵更加保守，那么原因就在于一切新来的和一切训练较少的人就像过筛子一样从步兵队伍里流失了；而炮兵遭受的损失要小得多，因而保留了旧有的骨干，同样的现象在其他专业部队里也看得到。但是到最后，炮兵也出毛病了。

从加利西亚撤退的时候，俄军总司令发布了一道秘密命令：对犯有开小差和其他违法行为的士兵要施行用树枝抽打的刑罚。对此，士兵彼雷科是这样描述的：“对犯有最轻微的过失，比如擅自离开队伍只几个钟头的士兵也开始用树枝抽打，而有时简直是为了借助树枝来提振士气，随便采用鞭刑。”早在1915年9月17日库罗帕特金所写的笔记就引用了古契柯夫说过的一段话：“开始时，下级军官怀着满腔热情去投身战争，现在热情消退了，而且由于经常打败仗而丧失了胜利的信心。”就在这前后，内政大臣在批评有3万已经伤愈的士兵依旧滞留在莫斯科一事时说道：“这是一群暴躁无比的流民，他们不遵守任何纪律，四处胡闹，还向警士挑起冲突（不久前就有一名警士被士兵打死），甚至劫走被捕者，等等。在出现混乱的时候，这些暴徒全都会跑到民众一边去，这是毫无疑问的。”还是那位名叫彼雷科的士兵写道：“大家普遍关心的仅仅是和平……至于谁获得胜利，以及实现怎样的和平——这是军队很少关心的。不论什么样的和平都是它所需要的，因为它已经被战争弄得筋疲力尽了。”

护士C.费多尔琴科是一个善于观察的女人，她暗中听到的士兵们的闲谈议论差不多就是他们的真实想法。她用纸把听到的如实记录下来了，后来据此写成了一本小册子：《战争中的人民》。这本书让人们看到了那样一个实验室，里面的炸弹、铁丝网、窒息性的瓦斯和政府的卑劣行为在长达数月的时间里促成了数以百万计俄国农民的觉醒。实验室里与累累白骨陈放在一起的古老偏见已经嘎吱作响了。在许多由士兵自己创作出来的格言里，已经出现了后来国内战争时期流行的口号。

1916年12月，鲁兹斯基将军抱怨说，里加是北方战线的灾难。像德文斯克一样，这里也是“进行成功鼓动的老巢”。布鲁西洛夫将军则证实，部队从里加地区撤出时纪律荡然无存，士兵拒绝向前冲锋，甚至把一个连长挑在刺刀上，为此只得枪毙了好几个人，等等。与军官团关系密切并且访问过前线的罗将柯也承认：“早在革命之前很久，军队彻底瓦解的土壤就已经存在了。”

本来，已经被拆散的革命危险分子在军队里几乎销声匿迹了。可是，随着不满情绪的普遍增长，他们又浮现出来了。作为惩罚，当局把罢工工人遣送到前线，结果增添了一大批宣传鼓动人员，而溃败为他们提供了难得的讲台。有一份密探报告写道：“后方特别是前线的军队充斥着这样的分子，他们当中有些人可能成为暴动的积极力量，而另外一些人可能只是拒绝参加镇压行动……”彼得格勒省宪兵局于1916年10月上呈的报告称，根据地方自治联合会特派员的报告，军队里弥漫着的恐慌情绪和官兵之间极度紧张的关系甚至引发了流血冲突，到处都可以遇到成千上万的逃兵。“凡是接近军队的人势必会留下完整与确凿无疑的印象：军队的士气绝对瓦解了。”出于谨慎，报告又补充说，尽管这些报道中似乎有很多不太可信的成分，可是又不得不叫人信以为真，因为许多从作战部队回来的医生也用同样的口气做了报道。

后方的情绪跟前线是一致的。在1916年10月举行的立宪民主党代表大会上，大多数代表指出，“在所有居民阶层尤其是农村以及城市的贫困阶层中”，笼罩着普遍的冷漠，无人相信战争会有胜利的结局。1916年10月30日，警察司司长在一份情报通报中写道：“在各地各个阶层中都观察到了类似的战争疲惫症和对尽快实现和平的渴望，无论缔结什么样的和约都没有关系……”

几个月后，所有这些老爷——代表和警察、将军和自治机构特派员、医生和前宪兵都将一致证实，革命消灭了军队中的爱国主义\neditor{本书中“爱国主义”一词的含义基本上是指支持沙皇政府与临时政府追随协约国进行战争的立场，是跟“国际主义”对立的贬义词。列宁多用“护国主义”来表述这一立场，托洛茨基此书中“护国主义”的提法只偶尔出现。——《俄国革命史》中译者注}，布尔什维克从他们手里夺得了实实在在的胜利。

在战时爱国主义大合唱中，立宪民主党人无疑扮演了主角。还是在1905年年底的时候，自由主义者就割断了自己同革命的不可靠的联系，从反革命时期之初又开始举起帝国主义的旗帜。一件事是从另一件事当中产生的：既然不能通过肃清国家的封建主义残渣来保证资产阶级的优势地位，那么就只有与专制王朝及贵族结成联盟，以保证资本主义在世界舞台上占有更好的地位。如果世界灾难真的是由各个方面的因素酿成的，以及它在达到一定程度之前甚至对于它最称职的组织者来说也是不可预料的，那么丝毫也不要怀疑，俄国的自由主义作为专制王朝外交的怂恿者在促成这场灾难的过程中占据的位置并非是最末的。1914年，俄国资产阶级的领袖有充分理由欢迎这场作为自己的战争的战争。1914年7月26日，在国家杜马的庄严会议上，立宪民主党团的代表宣布：“我们不提出任何条件和要求，我们只不过在衡量战胜敌人的坚强意志。”于是在俄国，举国团结一致变成了官方的教条。在莫斯科举行爱国主义示威的日子里，首席礼仪官本肯多夫伯爵对各国外交官宣布：“这就是你们看到的革命；柏林方面向我们预言的革命。”对此，法国大使巴列奥洛格解释说：“类似的想法看来占据了所有人的心。”人们似乎在彻底排除了幻想的局势中把培养和播种幻想当成了自己的义务。

促人觉醒的教训势必不会等很长时间。战争打响以后不久，最沉不住气的立宪民主党人之一、律师兼地主罗季切夫就在该党中央委员会会议上深有感慨地说：“难道你们真的以为靠这帮傻瓜就可以取得胜利吗？”事实证明，靠傻瓜的确是不能取得胜利的。自由主义丧失了一半的胜利信心，它力图利用战争的惯性来清除宫廷佞臣，迫使专制王朝实行妥协。用来达到这个目标的主要武器就是指控宫廷党是亲德分子和单独媾和。

1915年春，即缺乏装备的部队全线败退之际，在并非没有盟国压力的情况下，政府圈子里的人做了一个决定：吸收私营企业主来参与为军队服务的工作，并且为此设立了一个特别会议。与政府官员一起参加这个会议的有最具影响力的工业活动家。战争初期出现的地方自治和城市联盟与1915年春成立的军事工业委员会成了资产阶级在争取胜利和权力的斗争中的立足阵地。依靠这些机构的国家杜马必定更有信心来充当资产阶级与专制王朝之间的调停者。

但是，广阔的政治前景并没有使人们把视线从沉重的时代任务上引开，从特别会议流出的足以构成天文数字的亿万财富如同从中央储水池流出的水一样，通过一条条分支渠道源源不断地滋养着工业部门，以及通过同样的路径喂饱了无数贪得无厌的胃口。1915—1916年某些军用工业部门的利润经由国家杜马的报刊张扬出来了：莫斯科的自由派纺织工厂主里亚普申斯基的公司获得了75%的纯利润，特维尔纺织厂的纯利甚至高达110%；科利丘金名下固定资金只有1000万卢布的轧铜工厂的利润却超过了1200万卢布。在这一部分的经济成分中，爱国主义美德得到了慷慨而又及时的奖赏。

各种类型的投机和交易所里的赌博都在亢奋发作。从血腥的泡沫里产生了巨额财富。首都面包和燃料的短缺并不妨碍宫廷首饰匠法布尔热夸耀他从来都没有现在这么红火的生意。皇室家庭教师维鲁博娃提到，无论哪个季节都没有像1915—1916年冬天那样定做了那么多的贵重服装，卖出了那么多的钻石。夜间活动场所快要被后方的英雄、合法的逃避兵役者和简直算得上是大人物的人挤破了。对于上前线来说，他们太老了；可是就享受生活的乐趣而言，他们还算是年轻的。在灾难年头宴饮作乐，大公们并不是最后到场的出席者。谁也不在乎一掷千金。连绵不绝的金雨从天上纷纷落下来。“上流社会”伸出了手臂和钱袋，贵夫人则把裙摆高高撩起。所有这些人——银行家、军需官、工业家、沙皇和大公的芭蕾舞演员、东正教主教、宫廷女官、自由派代表、前线和后方的军官、激进的律师、男女贵族伪君子以及他们为数众多的侄儿外甥尤其是侄女与外甥女都踏着血污噼啪作响。大家都在伸手掠取，大吃大喝，生怕上天赐予的甘霖会停止降落，而且大家都怒气冲冲地斥责过早实现和平的可耻想法。

共同的利益、对外作战的失败、国内的危机促使有产阶级各个政党彼此互相接近。战争前夕本已四分五裂的杜马在1915年就形成了一个名为“进步联盟”的爱国主义反对党多数派。联盟的正式目的，不用说就是它所宣布的：“满足战争带来的需要。”左边的社会民主工党成员和劳动派分子没有参加这个联盟，右边公开的黑帮团体也没有参加。杜马中其余所有派别——立宪民主党、进步分子、十月党三派、中央党和一部分民族主义者都加入了这个联盟，或者像波兰人、立陶宛人、穆斯林、犹太人等民族主义团体一样追随它。为了避免用责任内阁的模式来吓唬沙皇，联盟要求建立“由享有全国信赖的人士组成统一政府”。内务大臣谢尔巴托夫公爵当时在说明进步联盟的性质时，便把它视为“因担心社会革命而出现的临时联合”。对于理解这一点来说，其实并不需要多大的智慧。立宪民主党的首领、因而也等于是反对派联盟的首领米留科夫在该党代表大会上说过：“我们正行走在火山上……紧张程度达到了极限……不小心丢下一根火柴就足以引发一场可怕的大火……现在比过去任何时候都更加需要一个强硬的政权，不管它是怎样的政权，也不管是好是坏。”

在遭到惨重失败的压力之下，沙皇会做出让步的希望是如此之大，以至在8月份的自由主义报刊上登载了一份已经拟议好的“信任内阁”名单。由杜马主席罗将柯出任首相（据另一则消息报道，地方自治联合会主席李沃夫看中了这个职位），古契柯夫出任内务大臣，米留科夫则出任外交大臣，等等。一年半以后，这些命定要同沙皇联手反对革命的人物中大部分变成了“革命”政府的成员。历史允许出现这类偏离正轨的现象已经不止一次了，而这一次开的玩笑结果至少是十分短暂的。

戈列梅金内阁的大多数大臣被事态发展所吓坏的程度并不亚于立宪民主党，于是同意与进步联盟达成协议。“政府没有为自己赢得任何信任，无论最高权力执掌者还是军队、无论城市还是地方自治联合会，无论贵族还是商人及工人，都不信任政府——它不仅无法正常开展工作，而且难以生存下去，这是尽人皆知的荒谬现象。”谢尔巴托夫公爵1915年8月用这段话来评价当时的政府，他本人就在这个政府中担任内务大臣。外交大臣萨佐诺夫则这样说道：“即使仅仅是做出更恰当的安排和找到摆脱困境的办法，那么立宪民主党也要首先走向妥协。米留科夫是最大的资产者，他比谁都害怕社会主义革命。大多数立宪民主党人的确在为自己的资产担忧。”至于米留科夫本人，他果然认为，进步联盟必须做出“某种让步”。因而双方准备讨价还价，而且事情看起来进展得相当顺利。可是，大臣会议主席戈列梅金，一个为年岁和荣耀所累的官僚，一个在两场牌局之间操弄政治的和用战争“与他无关”的遁词来推卸所有指责的年迈犬儒主义者，8月29日携带报告去大本营晋见了沙皇，并且带回消息说，一切人事安排一仍其旧，唯有固执的杜马除外，它必须于9月3日解散。杜马会议连一声抗议都没有发出，听完沙皇解散杜马的上谕以后，在全体代表向沙皇发出“乌拉”的欢呼声中散会了。

自认为可以不倚靠任何人的沙皇政府此后怎么又能维持了一年半以上的时间呢？俄国军队的暂时胜利无疑起到了自己的作用，这一作用又为丰沛的金雨的作用加强了。前线的胜利固然很快就消失了，可后方的盈利仍在继续。不过专制王朝直至它被推翻前的12个月之内仍然稳固的主要原因就在于民间的不满发生了严重分化。莫斯科暗探局局长报告说，资产阶级的右倾是在“对战争结束以后可能发生的过激革命行为的恐惧”影响下出现的。如此看来，在战争时期，革命依然被认为是不可能发生的。此外，“有些军事工业委员会的领导人在向无产阶级献媚”使工业家惊恐不安。宪兵上校马丁诺夫（他攻读马克思主义文献并非没有留下痕迹）得出的总的结论声称，政治形势得到一定程度改善的原因乃是“社会阶级发生了越来越进步的分化，从而暴露出它们在利益方面的尖锐矛盾，这在情绪激动的时候尤其能敏锐地觉察到。”

1915年9月解散杜马是对资产阶级而不对工人阶级的直接挑衅，可是就在自由主义者的确不是很热烈高呼“乌拉”而散会的时候，彼得格勒和莫斯科的工人则用抗议罢工予以回击。这令自由主义者更加冷淡了，他们最害怕的是不请自来的第三方会妨碍他们同专制王朝之间的家庭对话。可是下一步该怎么办呢？面对其左翼的温和抱怨，自由主义为自己选择了曾经应验过的做法：绝对站在合法的立足点上，并且通过履行爱国主义职能让官僚们成为“仿佛多余的人”。至于那份自由主义内阁的名单，无论如何也只好束之高阁了。

与此同时，形势自然而然地恶化起来了。1916年5月，杜马重新召开，但说实话，谁也不知道这是为了什么。杜马无论什么时候都不打算号召革命，而除此之外，它什么都没有说。罗将柯后来回忆说：“在这个会期里，日常工作萎靡不振，代表们懒懒散散地前来开会……长期的奋斗毫无结果，政府什么都不愿听。混乱在滋长蔓延，国家也在一步步走向毁灭。”由于资产阶级对革命心存恐惧，加上没有经过革命的资产阶级软弱无力，以致君主制度在1916年期间似乎又得到了社会的支持。

临近秋季的时候，形势变得更加紧张起来了。战事毫无希望，对于大家来说，这已是有目共睹的事实了，人民群众的愤怒眼看就有越过极限的危险。自由主义者像以往那样继续攻击宫廷党的“亲德主义”，同时也在为自己的明天盘算，此刻它认为有必要探索和平的可能性。只有这样才能解释清楚进步联盟的领袖之一、杜马代表普罗托波波夫于1916年秋在斯德哥尔摩与德国外交官瓦尔堡举行的斯德哥尔摩谈判。对法国人和英国人进行了友好拜访的杜马代表团在巴黎和伦敦不难亲身确认，亲爱的盟友算定要在战时榨尽俄国最后的油水，以便使这个落后国家成为自己从事经济剥削的主要场所。坐在获胜的协约国拖船上的伤痕累累的俄国就等于是殖民地的俄国。不会给俄国有产阶级留下别的出路，除非它利用两个强大阵营对抗的局面努力从协约国令人窒息的怀抱中挣脱出来，并且找到独自走向和平的道路。作为踏上这条道路的第一步，杜马代表团团长同德国外交官会晤就意味着对盟国的威胁，其目的是要争得让步，同时也是试探与德国互相接近的实际可能性。普罗托波波夫不仅是遵照沙皇外交界（会晤时有俄国驻瑞典大使在场），而且是遵照整个国家杜马代表团的意图行事的。自由主义者利用这种试探方式顺便追求相当重要的国内目标。他们向沙皇暗示：只要依靠我们，我们就会为您安排一个比施秋梅尔更好和更可靠的单独媾和局面。根据普罗托波波夫的同时也是其怂恿者的计划，俄国政府应当“提前几个月”知会盟国，我们将不得不停止战争，而且，如果盟国拒绝进行和平谈判，那么俄国势必会同德国单独缔结和约。在革命后撰写的自白当中，普罗托波波夫说到了这种仿佛什么也不用解释的情况：“在俄国，所有有理智的人，其中包括几乎全部‘人民自由党’（即立宪民主党。——托洛茨基）的领导人都确认，俄国不可能把战争继续进行下去。”

普罗托波波夫回国后向沙皇报告了自己的行程与谈判情况，沙皇对单独媾和的想法表示完全赞同。他只是还没有看到把自由主义者吸引到这项事业中来的理由是什么。于是，普罗托波波夫本人顺势断绝了跟进步联盟的关系，加入了宫廷佞臣的行列。至于这个事件，只要看看普罗托波波夫的花花公子个人性格就明白了。用他本人的话来说，他迷上了沙皇和皇后，顺便也迷上了意外得来的内务大臣职位。可是，普罗托波波夫背叛自由主义的插曲丝毫没有改变自由主义对外政策总的含义——贪婪、吝啬、怯懦与背信弃义的混合物。

11月1日，杜马重新复会，国家的紧张形势变得不堪忍受了。人们期待杜马采取坚决的步骤。必须做点什么，或者至少说点什么。进步联盟再次做出不得不采用议会式揭露手法的样子。米留科夫每次在讲台上列举政府最主要的措施时，每次都重复同一个问题：“这是愚蠢还是背叛？”其他代表也都在唱着高调。政府在这种场合几乎找不到替它辩护的人。于是它用自己的方式做出回答：禁止印发杜马那班雄辩家的演说辞。结果，它们竟因此散发出去了好几百万份。无论后方还是前线，没有政府的办事机构，那些附有洋溢着缮写员相应热情的附件的遭禁演说辞就不会在那里传抄。11月1日辩论的反响就是如此，以致令告发者自己也感到不安和恐惧。

就在这个时候，受到1905年革命的镇压者杜尔诺沃鼓动，一些顽固的极右官僚向沙皇呈上了一份纲领性简要报告。这些受过严格警察式教育和阅历丰富的高官大员眼光还算不错，也够长远的，看到了某种恶果，也就是说如果他们开出的药方依然无效的话，那么原因就只能是旧制度的病症已经无药可医了。报告的作者明确反对向资产阶级反对派做出任何让步，这不是因为自由主义者如粗野的黑帮分子（高层反动分子居高临下地俯视着他们）所认为的那样愿意走得太远，情况并非如此。不幸之处就在于，自由主义者是“如此衰弱和如此分裂，还必须直言不讳地说是如此无能，使得他们的胜利庆典也是如此短促，并且如此不牢靠”。主要的反对党“立宪民主党”的软弱已经由它的名称定下来了：它号称是民主政党，虽然按其实质是资产阶级的政党，不过在相当大程度上又是自由派地主的政党，所以它把强制赎回土地写进了自己的纲领。谋士们用他们惯用的方式写道：“如果没有这些从别人那里拿来的王牌，而且不是他们自己一整副牌，那么立宪民主党除了作为自由主义律师、教授和机关吏员人数众多的团体以外，什么也不是。”至于革命者则是另外一回事。简要报告咬牙切齿地承认革命政党的重要性：“这些政党的危险和力量就在于它们有思想，也有金钱（！），有自愿追随和组织良好的群众。”革命政党“有权得到绝大多数农民的同情，这些农民现在紧跟着无产阶级，因为革命的领导人把别人的土地指定给他们”。在这样的条件下，建立责任内阁会带来些什么呢？——“无非是完全彻底摧毁右翼政党，逐步吞并中间政党人士，如中央党人、自由主义保守派、十月党人以及初期可能起主要作用的立宪民主党内的进步主义者。可是同样的命运也会威胁立宪民主党……然后呢？然后是革命的群氓出场，建立公社，推翻君主政体，蹂躏有产阶级，最终会出现一个大老粗暴君。”不可否认，反动警察的仇恨在这里上升到了与众不同的历史预见。

这份值得肯定的简要报告的纲领并不新鲜，可是很彻底：由残酷无情的专制制度拥护者组成政府，取消杜马，在两个首都实行特别戒严，为镇压暴动部署武力。这个纲领实质上在革命前最后几个月期间成了政府政策的基础。但是它的成效要以1905年冬季杜尔诺沃掌握的那些武力为前提，可是到1916年秋季，它们不复存在了。因此，专制王朝企图不事声张地一步步让国家窒息而死。内阁按照“自己人”原则，即无条件忠于沙皇和皇后的人的原则进行了改组。可是这班“自己人”，首先就是变节者普罗托波波夫是微不足道的可怜虫。杜马没有被取消，但是再次休会。宣布在彼得格勒实行特别戒严的做法一直在藏着，直到革命已经取得胜利之际也没有动用，而为镇压暴动预备的武装力量结果自身也被暴动者控制了。两三个月后，所有这一切都显现出来了。

那时，自由主义为挽回局势做了最后的努力。有选举资格的资产阶级所有组织通过了一系列新的声明支持杜马反对派的十一月演讲。12月9日，城市联盟做出的决议算是最果断的：“不负责任的罪犯和暴徒在为俄罗斯准备失败、耻辱和奴役。”国家杜马则召集会议予以响应：“在责任政府建立之前不会散会。”甚至国务会议这个官僚与大私有者的机构也赞成向享有全国信赖的当权人物发出呼吁。最后就连统一的贵族代表大会也提出了类似要求，这真是被苔藓封得严严实实的墓碑也开口说话了。然而什么变化也没有发生。专制王朝不愿意放弃手中剩余的权力。

经过反复犹豫和一再拖延以后，最后一届杜马的最后一期会议是从1917年2月14日开始的。此时距离革命的来临只剩下不到两个星期的时间了。人们在等待示威发生。在立宪民主党的机关报《言论报》上，与彼得格勒卫戍司令哈巴洛夫将军的禁止游行示威的布告一起刊登出来的是米留科夫的一封信，他警告工人要拒绝“来历不明的、恶劣的和危险的”建议。尽管发生了罢工，杜马的开幕会议还是相当平静地应付了下来。杜马摆出一副它对权力问题不感兴趣的样子，同时开始讨论一个虽说是尖锐然而又是纯事务性的问题——粮食供应问题。罗将柯后来回忆说：“无能为力的杜马在徒劳无益的斗争中感到疲惫不堪了。”米留科夫则重申，进步联盟“将用言语而且只用言语发挥影响”。在二月的旋涡中，杜马就是如此作为的。

第四章　沙皇与皇后

本书完全无意去进行单独的心理方面的探究，而人们往往企图用它来代替社会和历史的分析。首先进入我们视野的是那些具有超越个人性质的巨大历史动力，君主制度也是其中之一。不过，所有这一切力量都要通过人来起作用，君主制度也正是因其原则而势必带有个人因素。这种情况本身就证明关注被历史发展进程令其与革命迎头相撞的君主的个性是正确的。此外，我希望在后面能说明，哪怕是在一定程度上说明，个体在什么地方耗尽在个性当中——而且往往比感觉到的还要可靠得多，以及个别人物的“特殊表征”又怎么常常只是更高级的规律性在个体身上刻下的印迹。

先辈们给尼古拉二世留下的遗产不仅是一个庞大的帝国，而且还有革命。可是他们没有传给他丝毫适合治理帝国乃至一个省或者一个县的天赋。最后一位罗曼诺夫以其极度的冷漠来对抗一步一步地把惊涛骇浪推向皇宫大门的历史潮流。在他的意识与他的时代中间似乎充斥着一层透明可又无法渗过的介质。

革命以后，接近过沙皇的人士不止一次地回忆起，在王朝最危急的时刻，如旅顺口陷落及舰队在对马海峡沉没的时候，10年后俄国军队在加利西亚败退的时候，以及又过了两年，到退位之前的那些日子里，当时沙皇周围所有的人都感到十分苦闷、恐惧与震惊，唯有尼古拉一个人保持着平静。他照样询问自己周游俄国时所竖立的路碑数目，回想过去打猎期间出现的插曲，以及官方会见现场的笑闻，总之在头顶雷声隆隆和闪电飞驰之际，他关心的却是日常生活中鸡毛蒜皮一类的东西。沙皇的一名亲信将军这样问自己：“这是什么，这是由于有教养而显示出来的非凡却又近乎虚幻的镇静，还是对上苍注定时世的信仰，或是感觉迟钝呢？”答案已经有一半包含在问题里面了。无论如何都不能用一副驯服的外表来解释沙皇所谓的“教养”，以及他在最可怕的环境中做到的镇定自若；实质在于他内心的冷漠，精神力量的薄弱和意志冲动的衰竭。在某些人那里被称之为有教养的冷漠面具在尼古拉那里则与他的天性自然而然地融为一体了。

沙皇的日记比任何见证人的记述都更有价值。他在日记里日复一日年复一年地延续的是一种内心空虚的烦闷记录。“长时间散步，打了两只乌鸦。在白日的阳光下喝茶。”散步，划船。接着又是乌鸦，又是喝茶。一切都在生理活动界限之内。谈论教会仪式时用的语调跟谈论喝酒没有两样。

在国家杜马会议开幕之前的日子里，全国正处于震荡之中，而尼古拉写道：“4月14日。身穿薄衬衫散步，乘坐新添置的划艇。在阳台上喝茶。斯坦娜和我们一起用午餐，一起游玩。阅读。”至于读了些什么，是拜读感伤的英国小说，还是审阅警察司的报告？一个字也没有提到。“4月15日。接受维特辞职。跟玛丽和德米特里一起用午餐，然后用车子把他们送进宫去。”

在决定解散杜马的那一天，高官圈子里像自由主义圈子里一样感到阵阵恐惧，沙皇在日记里写的是：“7月7日，星期五。早晨很忙。为军官们准备的早餐晚了半点钟……有雷雨而且异常闷热。大家一起散步。接见戈列梅金，签署解散杜马的命令！在奥莉加和彼得那里吃午饭。整个晚上都在读书。”由于即将解散杜马而打上的感叹号是他情绪的最高表达。

被驱散的杜马代表呼吁人民拒绝纳税和服兵役。在斯维亚堡和喀琅施塔得的军舰上和陆军部队里，发生了一系列军人暴动。针对高官要员的革命恐怖以前所未有的规模恢复了。沙皇写道：“7月9日，星期天。事情完了！杜马今天关门了。做完弥撒进早餐时，看得出很多人都拉长着脸……天气很好。散步时遇见了昨天从加特契纳回来的米沙叔叔。午饭前以及整个晚上都在安静地工作。乘划艇游玩。”偏偏又说到乘划艇游玩，至于干了哪些工作，则不置一词。永远都是如此。

接下来同样是些不祥的日子，他却写道：“7月14日。穿好衣服后骑自行车去海滨浴场，痛痛快快地下海洗浴。”“7月15日。洗了两个澡。天气很热。两人一起吃午饭。打了雷。”“7月19日。早晨游泳。然后穿好制服见客人。同弗拉基米尔叔叔还有恰根一起进早餐。”只用一句评语勉强提了一下暴动和爆炸性局势：“小事一桩！”这话反映出来的卑劣的而又尚未发展为自觉的犬儒主义的冷漠真叫人大吃一惊。

“上午9点30分去了里海团……散步很久。天气好极了。下海游泳。喝完午茶以后接见李沃夫和古契柯夫。”对于因斯托雷平吸纳反对派政治家进入自己内阁的企图而导致的这次如此不同寻常地接见两位自由主义政治家一事，沙皇的日记没有多说一个字。李沃夫公爵，也就是未来临时政府的首脑，谈到沙皇那次接见的情形时说道：“我原本预料将见到备受不幸折磨的国君，可情况不是这样。向我走来的是一个身着深红衬衫，神色略显愉快，乃至有点散漫的男子。”

沙皇的眼界不会比一个警察局小官员的眼界更宽，不同的是，后者能更好地了解现实，更少地背负迷信的包袱。尼古拉多年来阅读的并且从中吸取思想的唯一报纸就是梅谢尔斯基公爵用国家经费出版的一份周报。公爵是一个卖身投靠的卑鄙小人，是一个甚至在自己的圈子里也被人瞧不起的反动官僚集团的记者。沙皇带着自己的见解毫无改变地经历了两次战争与两次革命。在他的意识与时局之间充斥着一层永远无法渗过的冷漠介质。

人们把尼古拉称为宿命论者不是没有道理的。只是需要补充一点，他的宿命论简直不是主动相信自己的“星座”。相反，尼古拉认为自己是一个倒霉的人。他的宿命论仅仅是对历史发展进行消极的自我防御的形式。它与专横携手同行，按照心理动机来看，这是无足轻重的专横；但是按照其后果来看，这又是极其可怕的专横。

维特伯爵写道：“‘我想怎样，然后就该怎样。’——这个口头禅是在这位软弱的统治者全部行为中体现出来的。仅仅因为软弱，他做了给自己统治时期下定论的一切——连绵不绝地流淌着或多或少是无辜的鲜血。而且其中大多数是漫无目的地流着……”

人们有时拿尼古拉跟他那半癫狂的高祖父帕维尔进行对比。后者是经他的亲生儿子、“幸运的”亚历山大同意被宫廷佞臣勒死的。由不相信自己而发展为怀疑一切，对地位至尊而实际上无足轻重的处境的过敏反应，被人蔑视的感觉，也可以说是帝王中不可接触者的意识确实使两个罗曼诺夫显得如此相似。不过帕维尔性格色调之鲜明无人能比，在他的乖僻行为中充满了尽管是无责任能力的却又是想入非非的成分。而在他的玄孙那里，一切都是那么暗淡呆滞，连一个闪光点都没有。

尼古拉不仅动摇不定，而且背信弃义。由于他对宫廷内侍态度和气，因此谄媚者把他称为可爱的人，让人着迷的人。可是沙皇对他决定要赶走的那些高官恰恰显示出与众不同的温和：一个因受到超规格接见而被迷惑的大臣可能在自己家里发现叫他辞职的信件。这似乎是一种由于自己微不足道而进行的报复。

尼古拉总是怀着敌意防备一切有才能的和影响大的人物。只有在置身一群十足无能与弱智的人当中，在伪君子与大脑有缺陷的人当中，他才会感觉良好，因为在这种场合，他无须仰视他们。他有自尊，甚至是非常讲究的自尊，但不是积极的，没有一点主动性，那是一种满怀忌妒的防守性质的自尊。他按照不断降低标准的原则来挑选大臣。只有在最极端的场合，在找不到其他出路的时候，在类似请外科医生救命的情况下，他才会起用有才智和有性格的人。维特，尔后还有斯托雷平的境遇就是如此。沙皇是带着没有掩饰好的敌意对待他们二人的。只要紧张局势刚一过去，他就赶紧摆脱这些顾问，因为他们高出他太多了。官员的遴选就是这样一成不变地进行的，以致最后一届杜马主席罗将柯于1917年1月7日，也就是革命已经在叩响大门之际向沙皇大胆进言：“我的陛下，在您周围没有剩下一个可靠与诚实的人了，所有优秀人物都被解职或者自行离开了，剩下的只有那些声名狼藉的人。”

自由资产阶级寻找与宫廷之间的共同语言的全部努力都付诸东流了。不安分并且爱争吵的罗将柯企图用自己的进谏刺激沙皇，谁知一切都是枉然！尼古拉不仅对进谏者所说的论据，而且对他的无礼举动也不加理睬，尼古拉正在平静地准备解散杜马。德米特里大公（沙皇以前的宠臣和后来行刺拉斯普京的参与者）对自己的行刺同谋尤苏波夫公爵抱怨说，身在大本营的沙皇对周围所有事物变得一天比一天漠不关心了。按照德米特里的说法，有人在让沙皇喝一种使他的精神能力变得更加迟钝的草药水。至于说自由主义历史学家的米留科夫，他写道：“有不少流言说，沙皇身上这种智力迟钝与道德冷漠是通过增加饮用酒精来保持的。”所有这一切都是凭空杜撰和夸大其词。沙皇不需要服用麻醉剂，他的血液里本来就有致命的“草药”，只是它以战争中的重大事件与引发革命的国内危机为背景才令人特别吃惊地表现出来。拉斯普京是个善于揣摩他人心理的人，说到沙皇，他只是简单地说了一声：“他内心非常空虚。”

这个沉闷、平静和“有教养”的人是残酷的。这不是伊凡雷帝与彼得大帝那种追求一定历史目的的积极的残酷，尼古拉二世的残酷是末代子孙对自己在劫难逃的命运感到恐惧的怯懦的残酷，尼古拉二世跟他们哪有什么共同之点呢？早在即位之初，尼古拉就曾称赞枪杀工人的法纳戈里团的士兵是“好小伙儿”。他在阅读怎样用马鞭抽打“剪短发的”高等女子学校学生，或者在反犹暴行中怎样砸破毫无自卫能力的犹太人头颅之类的报道时，总是流露出快感。这个背叛了加冕誓言的人竭尽心力去结交那些社会渣滓与黑帮暴徒，不仅不惜动用国库慷慨酬报他们，而且喜欢跟他们议论他们的功绩。当这些人偶尔因谋杀反对派代表而被逮住时，他便赦免他们。镇压第一次革命期间出任政府首脑的维特在自己的回忆录中写道：“每当这班家伙的头目毫无益处的残暴行为呈报到沙皇那里时，都会得到他的称赞，而且不管在什么情况下都会得到他的庇护。”有一次，波罗的海沿岸区总督呈报，要求制止一个名叫里希特的海军大尉“未经审讯擅自枪决没有反抗的人的行为”。沙皇却在报告上批示：“嘿。真是好样的！”类似这样的鼓励不计其数。这个没有意志、没有目标，也没有想象力的“让人着迷的人”比古今所有的暴君更为可怕。

沙皇一直处在皇后的强大影响之下，而且这种影响随着困境的发展而逐年增加。他们两人组成了某种整体，这种结合确实说明了，处于环境压力之下的个人会在多大程度上需要得到群体的补充。不过我们先得介绍一下皇后。

战争时期法国驻俄国大使莫里斯・巴列奥洛格是一个对从法兰西科学院院士到女看门人的心理都洞若观火的人，他给末代皇后描绘出了一幅精细入微的肖像：“精神焦虑，长期的慢性忧郁，无穷的苦恼，时而旺盛时而衰竭的精力，思索冥冥地府与彼岸世界的痛苦，还有就是迷信——所有这些在皇后个性中极为鲜明地体现出来的特征难道不正是俄罗斯人民的性格特征吗？”不论多么奇怪，在这不乏谄媚的谎话里还是含有一些真实成分的。怪不得讽刺作家萨尔蒂科夫把出身于波罗的海地区的男爵的那些大臣和省长称作“具有俄罗斯灵魂的德国人”。毫无疑问，正是这些与俄罗斯人民没有任何关联的外国人造就了“真正俄罗斯人的”行政长官最纯正的文化。

按照巴列奥洛格的说法，皇后既然完整地接受了俄罗斯人民的灵魂，那么人民为什么还是用如此露骨的仇恨来报答皇后呢？答案其实很简单，在人民为了从以前的中世纪野蛮中解放出来付出巨大努力的时候，这个德国女人为了自己的新地位而让自己逐渐习惯了伴随着冷酷暴行的俄国中世纪的传统与训诫，而俄国的中世纪又是各国同时期当中最贫乏和最愚昧的。这位黑森公主被专制制度的恶魔直接控制了：她从穷乡僻壤的故乡一举登上了拜占庭式专制的高位，无论如何她都不会愿意从这高位走下来。在东正教中间她找到了适合自己新的命运的神秘主义与魔力。旧制度的龌龊越是赤裸裸地显现出来，她就越固执地坚信自己的使命。凭着坚强的性格和病态的残酷，皇后弥补了沙皇意志方面的薄弱，并且牢牢地控制了他。

1916年3月17日，离革命爆发还有一年，这时纷乱扰攘的国家在失败与破坏的铁钳中痛苦地抽搐，皇后给身在大本营的丈夫写信说：“……你不应该纵容，不要成立责任内阁以及做他们想要做的任何事情。这应该是你的战争，你的和平，你和我们祖国的荣誉，绝对不是杜马的。在这些问题上他们没有权利说哪怕是一句话。”这在任何情况下都是一个完美的纲领，这个纲领始终凌驾在沙皇天生的优柔寡断之上。

当尼古拉作为徒有其名的总司令去了部队以后，皇后开始公开处理国内事务。大臣们揣着报告去见她，就像朝见摄政女皇一样。她跟一小撮反对杜马、反对大臣、反对大本营的将军、反对全世界，部分地也反对沙皇的佞臣沆瀣一气。1916年12月6日，皇后在致沙皇的信中写道：“……既然你说过想保留普罗托波波夫，他（指大臣会议主席特列波夫。——托洛茨基）怎么胆敢反对你呢，——要用拳头猛击桌子，绝不能退让，你是主人，听你坚强的妻子和我们朋友（1）的话吧，相信我们吧。”三天后她又重复说：“你知道你是对的，要傲然不屈，命令特列波夫同他一道工作……用手拍桌子吧。”这些语句看上去是凭空杜撰的，但它们确实是从信的原件中摘录出来的，想杜撰也杜撰不出这个样子。

12月13日，皇后又劝导沙皇说：“只是别答应人们为之着迷的责任内阁。大家都变得更安静、更规矩了，不过都愿意感觉到你的管束。已经很久了，怕有好几年了吧，人们一直对我说同样的话：‘俄罗斯喜欢鞭子的感觉。’——这是他们的天性！”这个具有温莎教养和头戴拜占庭皇冠的东正教徒黑森女人不仅仅是俄罗斯灵魂的“化身”，而且本能地蔑视它：他们的天性需要鞭子——这是专制王朝在掉进深渊前两个半月时俄国皇后写给俄国沙皇关于俄国人民的评语。

在性格方面占优势的皇后在智力上其实并不比她的丈夫高，甚至比他还要低得多，不过她在追求由头脑简单者组成的上流社会方面比他强得多。维系沙皇、皇后与家庭教师维鲁博娃之间的多年亲密友谊为这对专制夫妇的精神成长设定了一个限度。维鲁博娃自称是一个糊涂虫，看来这并不是谦逊之词。谁也不能否认维特目光准确，他是这样描述她的：“一个极其平庸以及并不漂亮的彼得格勒糊涂小姐，好像是奶油面团做成的皮囊。”可是年迈的高官、大使和银行家都奴颜婢膝地向她献殷勤，而她还有足够的智商，不至于忘记自己的钱包。沙皇和皇后在这个女人的社交圈子里消磨了大量时光，他们同她商量各种各样的事情，同她书信来往，也在信中谈论她。她比国家杜马甚至大臣会议更有影响力。

不过，维鲁博娃本人仅仅是“朋友”的中介人，“朋友”的权威比所有这三个人都要高。皇后写信给沙皇是这样说的：“……这是我个人的意见，我还要弄清我们的朋友的想法。”朋友的意见不是个人的，它决定一切。几个星期后皇后坚持自己的要求：“……我是坚强的，不过你还是听我的话吧，这就是等于听我们的朋友的话。各方面都相信我们吧……我替你担忧，就像替一个温情的和心肠软的孩子担忧一样。孩子需要指导，可是他却听从那些愚蠢的顾问。其实，作为上帝派来的人会告诉他应该干些什么。”

这位上帝派来的朋友就是格里戈里・拉斯普京。

“……在我们的朋友的祈祷和帮助下，一切都会好的。”

“假如我们没有这位朋友，一切都早已完蛋了，我完全相信这一点。”

在尼古拉和亚历山德拉整个在位期间，不仅从俄国，而且从其他国家将巫师与患歇斯底里症的女人送进了宫廷。俄国有一批特别显赫的供养者，他们聚集在眼下这位先知周围，于是在君主制度下形成了一个势力强大的集团。里面不乏拥有伯爵夫人称号的年迈伪善者，因卸职而苦闷的高官，以及把政府各部整个地租赁下来的银行家。东正教会的高层主教们在满怀醋意地跟催眠术士及巫师方面开展并不享有特权的竞争时，匆忙地使自己进入了互相倾轧的中心之地。曾经两次触犯这个当权小集团的维特把他们称为“得了麻风病的宫廷佞臣”。

专制王朝越是与世隔绝，以及专制君主越是觉得自己是无家可归的孤家寡人，他就越是需要来自冥界地府的扶助。有些野蛮人为了求得好天气，用绳索绑紧牌匾在空中旋转挥舞。沙皇和皇后为了达到各种完全不同的目的，也在利用各式各样的牌匾。在沙皇专列的车厢里，有一个放有大小神像以及举行宗教仪式所需全部物品的完整祈祷室。这些东西原先是用来抵挡日本、后来是抵挡德国大炮的。

至于宫廷圈子里人的水平，说实在的，一代又一代过去了，还真没有发生多大的变化。在绰号为“解放者”的亚历山大二世的朝代，大公们真诚地相信家神和巫婆。到亚历山大三世的时候，情况并没有什么好转，只不过显得更宁静一些。“得了麻风病的宫廷佞臣”一直都存在，只是成员有所变化，形式也翻新了。尼古拉二世没有创立，而是从先辈那里继承了野蛮的中世纪宫廷氛围。可是国家在这几十年间发生了变化，任务变得更加复杂了，文化也向前发展了，结果宫廷里的人被远远地抛在了后面。如果说君主专制政体在大棒之下被迫对新生力量做了一些让步，那么它内心还是根本赶不上现代化的步伐。相反，它依然与世隔绝，在仇恨与恐惧的压力下，中世纪的气息更加浓烈了，只是暂时还不具有笼罩全国无法忍受的噩梦的性质罢了。

临近1905年11月1日，亦即第一次革命最紧急的关头之际，沙皇在日记中写道：“认识了上帝赐予的人格里戈里，他是从托博尔斯克来的。”此人就是拉斯普京，一个西伯利亚的农民，曾因盗马挨过痛打，头上还留着尚未完全愈合的伤疤。这位来得正是时候的“上帝赐予的人”很快在高官显贵中找到了帮手，不过说得准确些是他们发现了他。这样一来，新的当权小集团形成了。这个小集团不久便完全控制了皇后，并且通过皇后控制沙皇。

自1913—1914年冬季开始，彼得格勒上流社会就已经有公开传闻，说所有高层官员的任命、市场供应与工程承包都要由拉斯普京集团决定。“长老”本人逐渐变成了国家机关。那些相互竞争的部门精心地保护着他，至少在仔细留意他的一举一动。警察司的密探逐日逐时记录他的生活日志。连下面这样一件事也没有漏过：拉斯普京在探访自己出生的波克罗夫斯克村时，因酒醉而跟自己的父亲在街上打得头破血流。可就在同一天，1915年9月9日，拉斯普京发出了两封友善的电报：一封发给正在皇村的皇后，另一封发给身在大本营的沙皇。

密探们用一本正经的语气记录下了朋友日复一日狂饮作乐的情形：“今天清晨5点回来，酒气十足。”“25—26日晚间女演员B在拉斯普京那里过夜。”“与公爵夫人Д（沙皇宫廷一个低级侍从的妻子。——托洛茨基）一起去了阿斯托丽亚旅店……”类似的记载在日志里比比皆是：“晚上11点左右从皇村回家。”“拉斯普京与Ш公爵夫人大醉而归，现在又出门了。”第二天早晨或晚上又去了皇村。至于有个密探提出的观察入微的问题：长老为什么总是心事重重?答案就在下面：“我不能决定杜马会议是开还是不开。”接着复又写道：“清晨5点回家，烂醉如泥。”就这样，曲调的演奏一年到头总是练习下面3个音阶：酒气十足、烂醉如泥、醉醺醺的。宪兵将军格洛巴切夫把这些对国家至关重要的报道编订成册并且在上面签字画押。

拉斯普京登峰造极的影响延续了6年之久，这也是君主制度的最后时光。在相当程度上参与过拉斯普京的生活，然后又参与了对他的谋杀的尤苏波夫公爵说：“他在彼得格勒的生活化作了从不间断的节日，化作了一个好运意外降临的苦役犯的纵酒行乐。”杜马主席罗将柯写道：“我手里有一大群母亲写来的信，诉说她们的女儿因那个厚颜无耻的色狼而蒙受的耻辱。”与此同时，彼得格勒大主教皮季里姆和几近文盲的大主教瓦尔纳瓦因为得到了自己的职位而对拉斯普京感激涕零。由于紧跟拉斯普京，萨布列尔得以长期保住至圣俄罗斯正教会圣教公会事务大臣的职务。正是出于他的强烈要求，不愿接受“长老”的大臣会议主席科科夫策夫被解除了职务。拉斯普京任命施秋梅尔当了大臣会议主席，普罗托波波夫当了内务大臣，还任命了新的东正教事务大臣拉耶夫与其他许多人。法兰西共和国大使巴列奥洛格设法同拉斯普京见了面，并且跟他面吻。他大发感慨：“Voilaunveritableillumine！”（法语：你瞧，真是一个得到天启的人！——译者）以便通过这样的方式为法兰西事业赢得皇后的欢心。作为俱乐部赌徒与高利贷者已经列入秘密警察名册的犹太人西曼诺维奇是长老的财务代理人，他通过拉斯普京让一个十足的无耻之徒多布罗沃利斯基当上了司法大臣。

关于此类新的任命，皇后致信沙皇说：“把这个小副本放在自己面前吧。我们的朋友请你就所有这些和普罗托波波夫商量一下。”过了两天，皇后又来信说：“我们的朋友说，施秋梅尔还可以作为大臣会议主席待一段时间。”接着复又说道：“普罗托波波夫在我们的朋友面前显得十分恭敬，他将会交上好运。”

就在密探郑重其事地记录女人和酒瓶的数目的那些日子中的某一天，皇后在信中悲伤地告诉沙皇，人们指责拉斯普京“乱吻妇女等等，读读使徒行传吧，他们亲吻众人是为了祝福”。引用使徒行传对密探未必会有什么说服力吧。在另一封信当中，皇后更有甚者地写道：“在做晚祷的时候，对我们的朋友我想了很多。那些经师与法利赛人是怎样迫害基督的，他们把自己伪装得那么完美无瑕……啊，对啦，从来没有本乡本土的预言家。”

把拉斯普京与基督相提并论在这个圈子里已经习以为常，根本不是什么偶然现象。面对历史的可怕力量，恐惧确实太强烈了，以致沙皇夫妇能够在无形的上帝和福音派基督无形的灵魂中得到满足。需要“人类之子”再次降临。在拉斯普京身上，只剩下权力空壳和垂死挣扎的专制王朝找到了跟自己一模一样的基督。

“假如没有拉斯普京”，旧制度的仆役、枢密官塔甘采夫说，“他会被杜撰一个出来”。这话里边的内涵要比说话人所想到的要丰富得多。如果把流氓行为这个名称理解为社会底层的反社会寄生分子的极端反映，那么我们完全有权把拉斯普京现象叫作最上层的帝王流氓行为。

注　　释

（1）指拉斯普京。——《俄国革命史》中译者注

第五章　宫廷政变的念头

当权阶级在力求避免革命时，为什么不去尝试摆脱沙皇及其周围的人呢？他们这样想过，但是不敢这样做。他们对自己的事业既没有足够的信心，也没有足够的决心。宫廷政变的念头一直沉湎于空想，直到国家发生革命之际也没有消逝。为了更清晰地勾画出革命前夕专制王朝、贵族上层、官僚集团与资产阶级的相互关系，就很有必要研究这个问题。

有产阶级是彻头彻尾的君主主义者，这是利益、习惯与怯懦使然。不过他们想要的是没有拉斯普京的君主制。君主制很适合他们：我就是你们所要的那个样子。作为对建立体面的大臣会议提出的要求的答复，皇后带着从拉斯普京手里接过的苹果来到大本营面见沙皇。她请求沙皇吃掉苹果以增强自己的意志。她恳请说：“你要记住，就连菲利浦先生（一个行骗的法国催眠师。——托洛茨基）都说过，不能答应什么宪法，因为那将是你的俄国的末日……”“成为彼得大帝、伊凡雷帝和帕维尔皇帝吧，——把所有人都压在自己下面！”

这是由恐惧、迷信和对国家的恶意疏离组成的无比丑陋的混合物！诚然，沙皇家庭至少在上层看起来似乎不是那么孤独，因为拉斯普京总是为上流社会贵夫人们的星座所环绕，而且巫术也向来支配着贵族阶层。但是这种可怕的神秘主义不是把人们联系起来；相反，它把他们分散开了。每一个人都可以按照自己的方式拯救自己。许多贵族太太都有各自相互竞争的圣徒。甚至在彼得格勒上层，沙皇全家像是感染了鼠疫病菌似的，被猜疑与敌意的围墙隔离了起来。宫廷女官维鲁博娃回忆说：“在四周所有人中间，我强烈地意识与感觉到了对那个人——我视之为神灵的仇恨，而且感觉到这种仇恨达到了多么可怕的地步……”

在战争血红的背景下，在地下震动的轰鸣声中，特权阶层一刻也没有放弃享受生活的快乐；相反，他们在尽情纵酒狂欢。但是一具骷髅越来越频繁地光顾他们的盛宴，它用指骨吓唬他们。于是他们在阿利斯（皇后亚历山德拉的昵称。——译者）的恶劣本性和沙皇背信弃义的软弱中，在维鲁博娃这种贪得无厌的蠢货和颅骨上留着伤疤的西伯利亚基督身上感觉到了全部的不幸。让人无法忍受的预感像巨浪一样波及了整个统治阶级，它一阵紧似一阵地自四周向中心收缩，因而把令人痛恨的皇村上层越来越孤立起来了。在自己本来谎话连篇的回忆录里，维鲁博娃把这个上层当时的自我感觉说得够清楚了：“……我问了自己一百遍，彼得格勒上层社会究竟出了什么事？他们是不是全都在精神上出了毛病，或者是染上了战争时期变得猛烈起来的某种流行病。这一切很难说清楚，不过事实是大家都处在精神失常的紧张状态。”

庞大的罗曼诺夫家族，也就是一帮贪得无厌、厚颜无耻与人人痛恨的男女大公统统属于丧失理智者之列。害怕死亡的他们企图从日益令人窒息的围困中挣脱出来，他们在不肯驯服的贵族阶级面前讨好奉承，同时大讲沙皇夫妇的坏话，他们或者互相之间或者在自己周围的人中间进行挑唆。至尊的叔叔们向沙皇递交规劝的信件，透过其中表示敬意的词句可以听到切齿之声。

十月革命后的普罗托波波夫文理已经不太通顺了，可是他还是对上层的情绪做了生动的描述：“革命前甚至最高阶级也存在着不满和反对。在贵族沙龙和俱乐部里，政府的政策遭到了不怀好意的尖锐批评；沙皇家庭中形成的各种关系受到了挑剔和议论；关于国家元首的奇闻笑谈四处流传；讽刺诗歌也创作出来了；许多大公也参加这类聚会；而他们的出席在公众心目中大大增强了讽刺传闻与恶意夸张的特殊可信度。不过，这类玩笑的危机意识直到最后一刻也没有显现出来。”

以亲德主义甚至直接与敌人勾结的罪名对宫廷佞臣进行的指责，使有关他们的传闻变得特别耸人听闻。喜欢争吵却又不太可信的罗将柯坦率地说道：“勾结以及类似企图在逻辑上是如此明显，以致至少对我来说，在德国参谋部跟拉斯普京集团互相策应一事上没有什么疑问，这是毋庸置疑的。”单纯以“逻辑上的”明显性为由大大减弱了这份证词的绝对语气。革命以后，没有发现任何有关拉斯普京一伙跟德国参谋部进行勾结的证据。至于所谓的“亲德主义”，那是另外一回事。当然，问题并不在于对来自德国的皇后，以及大臣会议主席施秋梅尔、克莱恩米赫尔伯爵夫人、宫廷事务大臣弗列杰里克斯和其他具有德国姓氏的先生对德国产生的民族好感或反感。老阴谋家克莱恩米赫尔恬不知耻的回忆录非常清楚地表明，要靠什么样的超民族特征来识别所有欧洲国家贵族的上层，它是用血缘、遗产、对所有低于自己等级的人的蔑视。“lastbutnoleast”（最后但并非最不重要的），就是用存在于古老城堡、高级疗养地以及欧洲各国宫廷里的世界主义杂交物做纽带连接在一起的。真实得多的现象是宫廷仆役对法兰西共和国卑躬屈膝的律师本能的反感，对反动分子——无论他是条顿名字还是斯拉夫名字——以及对体现纯普鲁士精神的柏林制度的好感，这制度以其抹着油膏的胡须、粗鲁无礼的举动以及傲气十足的愚蠢，给人留下了十分长久的深刻印象。

可是这并不能解决问题。危险还是从事态本身的逻辑中产生了，因为宫廷不得不通过单独媾和来寻求救星。而且形势显得越危险，这种举动就越固执。就像我们将在后面要看到的那样，自由主义出于自己将来走向政权的考虑，企图通过其领袖把单独媾和的成功希望保存起来。然而正是因为这个缘故，它疯狂地进行沙文主义宣传，以此欺骗人民和威吓宫廷。在这么尖锐的问题上，宫廷佞臣不敢过早地暴露出自己的真实面目，他们甚至被迫用通行的爱国主义语调伪装起来，同时又在试探单独媾和所必需的土壤。

依附拉斯普京奸党的前警察首脑库尔洛夫将军在自己的回忆录里面当然会否认同德国勾结一事，也否认对自己的靠山有好感，但是旋即就补充说：“不能因为施秋梅尔表达过跟德国的战争对于俄国来说是最大的不幸，以及战争没有任何重要的政治理由的意见，便谴责他。”但是不要忘了，怀有这种令人感兴趣的“意见”的施秋梅尔是一个正在与德国打仗的国家的政府首脑。沙皇政府最后一任内务大臣普罗托波波夫在进入政府前夕，还在斯德哥尔摩与德国外交官进行谈判，并且把谈判的情况报告了沙皇。同样，据库尔洛夫的说法，拉斯普京本人也“认为跟德国打仗对俄国来说是巨大的灾难”。最后还有，1916年4月5日皇后写信给沙皇说：“……他们不敢说他\neditor{指拉斯普京。——《俄国革命史》中译者注}与德国人有任何共同之处，但是他还是像基督一样，对任何人都是同样十分友善和宽宏大量的，无论对方属于何种宗教。真正的基督徒就应该这样做。”

当然，完全有可能与赌棍、高利贷者和贵族皮条客一起混进这个几乎从未脱离醉态的真正基督徒行列的还有赤裸裸的密探。这样的勾结是不能排除的。但是反对派的爱国主义者提出的问题涉及得更广泛也更直接：他们公然指控皇后背叛。邓尼金将军在自己很晚才写出来的回忆录中证实：“军队里面议论纷纷，他们不论在什么时间地点都不感到难为情，说皇后顽固地要求单独媾和，说她出卖了基奇纳元帅，说她好像把元帅来访一事通报给了德国人，等等诸如此类的话……这些对军队的情绪，以及军队对皇朝与革命的态度产生了极大的影响。”还是这个邓尼金说到一件已经是革命以后的事情，阿列克谢耶夫将军在回答关于皇后背叛的坦率提问时“不明确与不经意地”提到，人们整理皇后的文件时发现有一张绘有各战线部队详细标记的地图，这事给他阿列克谢耶夫留下了令人不安的印象。接着邓尼金做了意味深长的补充：“此事他再没多说一句话，便改变了话题。”皇后那里或许有或许没有什么秘密地图，然而不走运的将军们显然不反对把自己失败的部分责任推给她。无疑，军队里流行的宫廷背叛的说法主要是从无能的司令部自上而下传播开的。

但是，假如让沙皇言听计从的皇后真的亲自把军事秘密乃至盟国统帅部的首脑出卖给威廉的话，那么除了审判沙皇夫妇以外，还有什么事可做呢？不过，由于尼古拉・尼古拉耶维奇显然被认为是军队和反德政党的首领，因此根据职责好像应该被推举出来充当宫廷政变最高庇护人的角色。这乃是沙皇遵照拉斯普京与皇后的坚决要求，撤销大公总司令职务并且由自己取而代之的原因所在。可是皇后甚至害怕移交时让侄儿跟叔叔打照面。她给身在大本营的沙皇写信说：“美男子，尽量小心，不要让尼古拉什\neditor{尼古拉・尼古拉耶维奇的昵称。——《俄国革命史》中译者注}说破你的任何承诺或其他什么——记住，是格里戈里把你从他以及他那些居心不良的左右那里解救出来的……为了俄罗斯，你回想一下吧，他们想把你赶走（这不是谣传，奥尔洛夫那里已经把文件准备好了），并把我送进修道院……”

沙皇的兄弟米哈伊尔对罗将柯说过：“全家族的人都意识到了，亚历山大德拉・费多罗芙娜对我的兄弟是多么有害。在我兄弟和她周围只剩下叛徒，所有正直的人都已经离他们而去。可是在这种场合如何是好呢？”一点没错，在这种场合如何是好呢？

玛丽亚・帕夫洛芙娜女大公当着自己儿子的面坚决要求罗将柯发起“清除”皇后的行动。罗将柯提出就当这次谈话没有发生过，否则依据誓词，他应当把女大公向杜马主席提议清除皇后一事呈报沙皇。如此一来，这位机灵的宫廷高级侍从把谋杀沙皇的问题转移开了，使之成为上流社会一个小小的玩笑。

有时，大臣会议自身也站在激烈反对沙皇的立场上。早在1915年即革命爆发前一年半的时候，大臣们在政府会议上发表的公开言论，现在看来简直是不可思议的。陆军大臣波利瓦诺夫说：“能够挽救局势的唯有社会和解政策。现在摇摇晃晃的屏障不足以防止灾祸临头。”海军大臣格里戈罗维奇说：“军队不信任我们并且在等待变化发生，这已经不是什么秘密了。”外交大臣萨佐诺夫说：“沙皇的声望和权威在民众心目中大大动摇了。”内务大臣谢尔巴托夫公爵说：“在现有状况下，我们大家在管理俄国方面都是无能为力的……需要的要么是独裁，要么是和解政策。”（1915年8月21日会议记录）实际上无论独裁还是和解政策，都已经于事无补，也都已经不可能实现了。沙皇既没有下决心实行独裁，也拒绝了和解政策，也没有接受自认为无能为力的大臣们辞职。负责记录的重要官员给大臣们的发言做了简要的注释：他们显然都得被吊死在灯柱上。

在这种感觉支配下，甚至官僚圈子里也谈论起宫廷政变的必要性来了。这一点也不奇怪，因为他们认为政变是防止日益临近的革命的唯一手段。一个政变计划的参与者回忆这类讨论时说道：“一旦闭上眼睛，我就会想起，自己原来处在一个到处都是染上了革命癖的人的团体中。”

一个专门负责监视南方军队的宪兵上校在自己的报告中描绘了一幅阴暗的图景：由于大肆的宣传，尤其是关于皇后和沙皇亲德立场的宣传，使得军队做好了宫廷政变的思想准备。“在军官聚会场合也公开出现了这类议论，而且从来没有遇到来自高级指挥官方面的必要制止。”普罗托波波夫自己也证实：“大多数高级指挥官同情政变，部分人还跟所谓进步联盟的主要活动家有联系并且处于后者的影响之下。”

后来，有名的海军上将高尔察克在红军击垮了他的部队以后向苏维埃侦查委员会供认，他跟很多杜马反对派成员有联系，他赞成他们的意见，因为他“以否定的态度看待革命爆发前的现存政权”。然而没有人把有关宫廷政变的计划告诉高尔察克。

在拉斯普京遇刺身亡和与此事有干系的大公随之被放逐以后，上流社会谈起宫廷政变的必要性时声调特别响亮。尤苏波夫公爵讲过这样一个情节：有好几个团的军官走到已在宫中被捕的德米特里大公跟前，提出了采取各种坚决行动的计划，“他当然不会赞成他们的主张”。

有人认为盟国外交官至少是通过英国大使卷入了阴谋。无疑是根据俄国自由主义者的主动倡议，1917年1月间，英国大使在事先提请本国政府批准以后，企图对尼古拉施加影响。尼古拉非常认真和很有礼貌地听完了大使的意见，并且对他表示感谢，然后就把话题转到不相干的事情上去了。普罗托波波夫向尼古拉报告了布坎南与进步联盟最主要的活动家联络的情况，并且提议对英国大使馆进行监视。尼古拉似乎不太赞成这种做法，他觉得对大使实施监视“不符合国际惯例”。同时，库尔洛夫却毫不迟疑地报告说：“侦查机关每日都在注视立宪民主党领导人米留科夫跟英国大使馆的联系。”可见，国际惯例妨碍不了什么。但是破坏它们也帮不了多大的忙：即便如此，也没有破获什么宫廷阴谋。

宫廷阴谋实际上确有其事吗？无论什么都没能证明这一点。它涉及的面太宽了，这个“阴谋”牵扯到的各种各样的集团与人物实在太多了，以至难以成为阴谋。作为彼得格勒上流社会的一种情绪，作为纷乱不安的挽救主张或者作为绝望的口号，它一直悬在空中，不过始终没有浓缩到可以付诸实施的计划的程度。

在18世纪，高级贵族对皇位继承顺序不止一次地进行过符合实际需要的修正，他们监禁或勒死那些令人难堪的皇帝。最后一次这样的行动是1801年针对帕维尔的。所以不能说宫廷政变是违反俄国君主制度传统的。相反，它作为一种必不可少的成分进入了这些传统。但是，贵族阶级早已不再感到自己稳坐在马鞍上了。于是它把勒死沙皇和皇后的荣誉让给自由资产阶级。不过后者的领袖们也只是显示出稍微大一点的决心而已。

革命以后，自由主义资本家古契柯夫、捷列申柯以及接近他们的克雷莫夫将军多次被说成是阴谋分子的核心。曾在反对英国的布尔人军队里当过志愿兵的决斗士古契柯夫是一个带马刺的自由主义者。在“社会舆论”普遍看来，最适合实施阴谋的人物是古契柯夫，而不是喋喋不休的米留科夫教授，的确是这样！毫无疑问，古契柯夫不止一次重温实行猛烈和短促突击的想法，在这种行动中，一个近卫团就可以代替革命和预防革命。维特早在自己的《回忆录》里面就告发过他所痛恨的古契柯夫，说此人是一个迫害不合时宜的苏丹的青年土耳其党人的崇拜者。但是，青年时代还没来得及表现出青年土耳其党人无畏精神的古契柯夫，现在却明显衰老了。更主要的是，这位斯托雷平的战友不会看不到俄国的条件跟昔日土耳其条件的差别，也不会不反躬自问：用来预防革命手段的宫廷政变不会变成引发雪崩的最后震动吗？这样一来，用来预防的药物不是变得比疾病本身更致命吗？

在一些专门论述二月革命的著作里，谈到了预谋发动宫廷政变的话题，而且把它当作确凿无疑的事实。米留科夫做了这样的表述：“2月出现了实施政变的苗头。”邓尼金则把实施的时间推后到了3月。两个人都提到了这样的“计划”：在路上截住沙皇乘坐的专列，要求他退位，如果遭到他的拒绝（预料这是不可避免的），那就对沙皇实行“肉体消灭”。米留科夫补充说，在预见可能发生革命的情况下，没有参与阴谋也没有被“明确”告知阴谋准备情况的进步联盟的首领们在小范围里讨论过，政变一旦成功，怎样才能更好地利用它。近年来，有些马克思主义研究著作同样采纳了相信政变实际上在准备之中的说法。顺便说一句，在这个事例中，可以透彻地看出，奇谈轶闻是如何轻易而牢固地在历史科学中为自己赢得地位的。

罗将柯讲述的那个有声有色的故事被说成是阴谋存在的最重要的证据，可是故事恰恰证明了所谓阴谋纯系子虚乌有。1917年1月，克雷莫夫将军从前线来到首都，在杜马成员面前抱怨说不能继续拖延下去了，“如果你们决定采取这种极端措施（指换掉沙皇。——托洛茨基），那我们会支持你们”。如果你们决定！……十月党人希德洛夫斯基愤恨地高喊起来：“当他在毁灭俄罗斯的时候，无论什么理由也不能宽恕和怜悯他。”在一片争吵声中，布鲁西洛夫将军说出了真假难辨的话：“如果不得不在沙皇与俄罗斯之间做出选择的话，——我会跟着俄罗斯。”如果不得不！年轻的百万富翁捷列申柯像一个坚定的弑君者那样发了言。立宪民主党人申加廖夫说：“将军是对的，政变是必要的……然而由谁来做决定呢？”问题就在于由谁来做决定呢？表示反对政变的罗将柯本人提供的证词其实质就是这样的。在随后不多的几个星期里，计划看来一点进展都没有。关于拦截沙皇专列的谈论在继续，但是根本不清楚由谁来实施这样的行动。

俄国自由主义者在其较早时期曾经用金钱与同情支持过革命恐怖主义者，期望他们用炸弹把君主制度赶进自由主义者的怀抱。这些可敬的先生谁都不习惯拿自己的脑袋去冒险。不过起主要作用的毕竟不是个人的恐怖，而是阶级的恐怖。他们议论说，现在的情况是糟糕的，但是好像不会变得更加糟糕。不管怎样，假如古契柯夫—捷列申柯—克雷莫夫真的在走向政变，即实际上为它做了准备，动员了各种力量和手段，那么这事在革命成功后一定会非常明显和准确地广为人知，因为参加者特别是年轻的执行者（还真需要不少这样的人）没有任何理由闭口不谈他们“差点”就要实现的功绩，因为这在二月革命后只会保证他们得到升迁。可是这样的披露从未有过。显而易见，在古契柯夫与克雷莫夫那里，事情后来并没有进行到用红酒和雪茄庆祝爱国主义举动的地步。轻佻浮躁的贵族阶级投石党人也好，臃肿蹒跚的金融寡头反对派分子也好，都没有心思用行动来矫正不垂青他们的天意历程。

1917年5月，最能言善辩而又空话连篇的自由主义者马克拉科夫在杜马（此时革命正在把它连同君主制度一起踢开）私下举行的会议上大发感慨：“如果后人诅咒这场革命，那么他们也会诅咒我们，因为我们没有用政变从上面来防止它发生！”晚些时候，已经流亡国外的克伦斯基效仿马克拉科夫倾诉悲情：“确实，条件已经具备的俄国耽误了从上面——又是从上面（这个词组说了这么多，是不是也做了这么多准备？）——及时发动军事政变（coupd'tat），耽误了防止国家的自发爆炸。”

这两声叹息结束了剧情，同时也表明，当革命释放了自己全部不可阻遏的力量以后，那些受过良好教育的庸人们仍然在想，“及时”撤换专制王朝的首脑就能预防革命的爆发！

没有足够的决心发动“大的”宫廷政变，但是从中派生出了小的政变计划。自由主义阴谋家不敢撤换君主制的主角，大公们却决心搬开他的台词提示人。他们认为杀掉拉斯普京是挽救专制制度的最后手段。

罗曼诺夫家族的姻亲之一尤苏波夫公爵把大公德米特里・帕夫洛维奇和君主派杜马代表普里什凯维奇吸引到这桩事情中来了。他们还试图把自由主义者马克拉科夫也拉进来，这显然是为了给谋杀赋予“全民族”的性质。但是，这位著名律师把毒药交给密谋者以后就小心地避开了。这真是非常别具一格的细节！密谋人士不无根据地认为，谋杀完事以后，罗曼诺夫家的汽车能很轻易地把尸体运走：大公的纹章总算找到了用武之地。以后的情况是按照迎合品位低俗的电影剧本上演的。12月16—17日之间的夜晚，被诱骗前来参加酒宴的拉斯普京在尤苏波夫的独栋私邸被弄死了。

除了一小撮宫廷佞臣和神秘主义女崇拜者以外，当权阶级把处死拉斯普京作为拯救行动接受下来了。在彼得格勒的全体皇族成员都带着同情去看望了软禁在家的大公，按照沙皇的说法，他的双手结果被一个乡下人的鲜血弄脏了——要知道即便是基督，也是一个乡下人！皇后的同胞姐妹、谢尔盖大公的遗孀发来电报，她为行刺者进行祈祷，对他们的爱国举动表示感激。由于暂时还没有发布议论拉斯普京的禁令，报纸登载了很多拍手称快的文章。在剧场里，人们也纷纷对杀人犯表示敬意。大街上的行人互相道贺。尤苏波夫回忆当时的情景说：“在私宅里面，在军官的聚会上，在酒楼里人们为我们的健康举杯祝福，工人在工厂里对我们欢呼乌拉。”完全可以想得到，工人在得知拉斯普京被杀的消息后当然不会感到悲伤，可是他们高呼“乌拉”与复兴王朝的希望毫无共同之处。

拉斯普京奸党在等待时机，他们暂时隐匿起来了。沙皇、皇后、沙皇的女儿们和维鲁博娃在避开所有人的情况下，为拉斯普京举行了葬礼。围绕在神圣的朋友、被大公杀害的前盗马贼尸体四周的沙皇全家必定觉得自己完全无人理睬。然而，就是已经入土的拉斯普廷也得不到安宁。当尼古拉和亚历山德拉・罗曼诺娃被逮捕的时候，守卫皇村的士兵掘开了坟墓，撬开了棺材。发现在死者头颅旁边放着一尊圣像，上面有亚历山德拉、奥莉加、塔季扬娜、玛丽娅、安娜斯塔西娅和阿尼娅的签名。临时政府不知为什么派了一个特派员去皇村，要把尸体运到彼得格勒来。可是遭到老百姓的普遍反对，特派员于是只得就地焚烧了尸体。

那个朋友被杀以后，君主制还苟延残喘了10个星期，不过这段短暂的时光依旧是属于它的。拉斯普京没有了，但是他的阴影仍然继续笼罩着国家。与密谋者的全部愿望相反，谋杀事件之后，沙皇夫妇开始特别起劲地擢升拉斯普京党羽中最卑鄙的分子。为了报复对拉斯普京的谋杀，一个公认的恶棍被任命为司法大臣，有几个公爵则被驱逐出了首都。有报道说，普罗托波波夫在摆弄招魂术，以招回拉斯普京的亡灵。绞索无可挽回地一步步勒紧了。

处死拉斯普京确实起了很大的作用，但也完全不是事件的参加者和鼓动者所期望的那样。它并没有缓和危机，而是加剧了危机。宫廷、司令部、工厂和农村小木屋……到处都在谈论这次谋杀。结论是不言而喻的：即使对于大公们来说，除了毒药和左轮手枪外，也没有别的手段来对付这个患麻风病的宫廷佞臣。诗人勃洛克曾经就拉斯普京之死写下了这样的诗句：“结果他的那颗子弹，命中了专制王朝的心脏。”

罗伯斯庇尔早就提醒立法会议注意，贵族反对派在削弱了君主制以后，便使资产阶级振作起来了，而跟在资产阶级后面的是人民群众。同时，罗伯斯庇尔预料，欧洲其他国家的革命不可能开展得像法国那么疾速，因为其他国家的特权阶级吸取了法国贵族的经验教训，不会主动发起革命。但是，罗伯斯庇尔在做出这一精彩分析的同时，自己进行推测时却犯了错误，他以为法国贵族用自己这次轻率的反对派行为给别国贵族留下了永久的教训。1905年特别是1917年，俄国再次证明，针对专制制度与半农奴制度，因而也是针对贵族的革命在迈出自己最初几步时，就会得到不仅来自普通贵族方面，而且来自其最有特权的上层，这里面甚至包括王室成员方面不成系统的、互相矛盾的然而又是十分有效的协助。这种非凡的历史现象也许使得社会阶级理论显得自相矛盾，不过事实上它只是在对这种现象的庸俗理解中才是矛盾的。

当社会各种对抗性矛盾达到高度紧张的时候，革命就会发生。不过这种状况也使局势变得难以忍受，即便对旧社会的统治阶级亦即注定要灭亡的阶级也是如此。我并不想让生物学的比喻超出它们应有的意义，不过还是要适当地提醒，到某个时刻，分娩这个行为无论对于母亲的机体还是对于胎儿都同样不可避免。特权阶级的反对立场渐渐表现为其传统的社会地位与该社会继续存在下去的需要之间的互不相容。在当权的官僚集团那里，所有人都开始显得无力应付。贵族阶级觉察到自己正处在普遍敌意的焦点，于是把一切过错都推给官僚集团，官僚集团则又把罪责推给贵族，然后它们或是一道或是单独把自己的不满指向君主的权力垄断。

原本在贵族等级机关里任职而暂时被调来任大臣的谢尔巴托夫公爵说：“无论萨马林还是我，原先都是省里的首席贵族。迄今为止，谁也不认为我们是左翼人士，我们自己也不这样认为。但是我们无论如何也不明白，国家怎么落到了这步田地，致使陛下及他的政府陷入了与安分明理的（革命的阴谋就不用提了）社会各界——贵族、商人、城市、地方自治局甚至军队——极其尖锐的意见对立之中。如果上头不愿意考虑我们的意见，那我们的职责就是离职。”

贵族看到了灾祸的原因就在于君主制变成了睁眼瞎子或者说丧失了理智。但特权等级还不相信，能使旧社会和新社会相安无事的政策已经根本不可能存在了；换句话说，不能容忍自己注定要灭亡命运的贵族要把自己临死前的痛苦化作反对旧制度最神圣的势力即君主制度的行为。贵族反对派这种紧张和不负责任的心态可以用历史对贵族上层的娇纵，以及令它难以忍受的对革命的本能恐惧来加以解释。贵族反抗的前后不一和自相矛盾的现象也可以用这是一个没有出路的阶级的反抗来加以解释。可是，就如油灯一样，在熄灭前的那一刻还会发出耀眼的火花，尽管它还带着烟炱——贵族也是一样，在消亡之前也能出现反对立场的火花闪耀，这会给它的殊死敌人以最大的帮助。这个过程的辩证法就是如此，它不仅能与社会阶级理论协调起来，而且只有它才能把这种理论解释清楚。

第九章　二月革命的离奇现象

起义胜利了。可是它要把从专制王朝那里夺得的政权交给谁呢？在这里我们要转向二月革命的中心问题：政权是怎样以及为什么落入自由派资产阶级手里的呢？

杜马和资产阶级“社会”里面的人没有给2月23日开始的骚乱赋予多大的意义。自由派代表和爱国主义记者像往常一样在沙龙聚会，他们讨论有关的里雅斯特和阜姆的问题，重新论证达达尼尔海峡对于俄国的重要性。就在解散杜马的命令已经签署之际，一个杜马委员会仍然在急于讨论把粮食供应事务交给城市自治机关的问题。在距近卫营起义还不到十二小时的时候，斯拉夫互助协会平静地听完了关于全年工作安排的报告。一个代表回忆说：“只是当我从会场急急忙忙往家里赶的时候，平常热闹非凡的街道上那种十分可怕的寂静和空荡才令我大吃一惊。”十分可怕的空旷在旧的统治阶级周围出现了。它们明天的后继者已经感到心脏发紧了。

到26日，事态的严重性不论对政府还是对自由主义者而言都变得相当清楚了。当天，大臣跟杜马代表之间进行了有关妥协的谈判，后来自由主义者始终没有掀开蒙在谈判上面的遮盖物。普罗托波波夫在自己的证词里说道，杜马联盟的领袖像以往一样要求从享有社会信任的人士当中任命新的大臣：“这个举措也许能使人民平静下来。”可是正如我们所知道的，26日在革命进展过程中出现了某些意外的障碍，政府顿时觉得自己是比较稳固的。当罗将柯面见戈利岑并劝他辞职时，作为回答，政府首脑指着桌子上一个文件夹，里边有一份拟好了的解散杜马的命令，尼古拉在上面已经签了名，只是没有日期。戈利岑当即填上日期。在革命冲击不断加强的时刻，政府怎么会决定采取这种步骤呢？关于这一点，官僚当权者其实早已形成了一种固定的观念：“我们有没有这个联盟对工人运动来说都是无关紧要的。可以通过其他方式战胜这个运动，而且迄今为止内务部是胜任其职责的。”早在1915年8月，戈列梅金就这样说过。另一方面，官僚们认为杜马在即将解散的情况下不可能下决心采取任何大胆的步骤。早在1915年8月讨论带有不满情绪的杜马这个问题的场合，内务大臣谢尔巴托夫公爵就说过：“杜马那伙人未必决心真的不服从，毕竟他们当中绝大多数是胆小鬼，他们唯恐性命不保。”公爵说这话尽管不太文雅，然而归根结底还是说对了。在同自由主义反对派的斗争中，官僚们觉得自己的根基还是够稳固的。

27日早晨，被迅速发展的事态吓坏了的杜马代表举行例会。他们当中大多数只是到会后才知道杜马已经被解散。看来这事尤其出人意料，因为昨天还在进行心平气和的谈判。对此，罗将柯自豪地写道：“虽然杜马服从了法律，但是依然希望找到摆脱错综复杂局面的出路，因此没有做出拒绝解散与强行开会的任何决定。”部分代表自行举行临时聚会，倾吐无能为力的心情。温和的自由主义者希德洛夫斯基后来不无幸灾乐祸地回想起极左的立宪民主党人、克伦斯基未来的战友涅克拉索夫提出的建议：“建立军人独裁，把全部权力交给一个有声望的将军。”那个时刻，没有出席部分杜马代表临时聚会的进步联盟的首领们也在采取实际行动试图挽回局面。他们把米哈伊尔大公请回彼得格勒以后，建议他实行独裁，“强迫”个别政府成员辞职，并且通过电报直通专线要求沙皇“恩赐”一个责任政府。就在第一批近卫团队发动起义的时候，资产阶级自由派的领袖们为借助皇族独裁把起义镇压下去进行了最后的尝试，同时企图通过牺牲革命来同君主制度达成妥协。罗将柯抱怨说：“大公的迟疑致使错失了有利时机。”

无党派社会主义者苏哈诺夫此时开始在塔夫里达宫发挥一定的政治影响，他证实激进知识分子是多么轻易相信他们想要的东西。他在自己那部内容丰富的回忆录里面是这样讲述的：“他们把那个永远难以忘怀的日子早间的主要政治新闻通报给我，解散国家杜马的命令已经公布了，而杜马以拒绝休会作为回应，并且选出了一个临时委员会。”写这段话的人几乎没有走出过塔夫里达宫，只是在那里抓住他熟悉的代表的纽扣不放。米留科夫在自己的革命历史著作中跟随罗将柯以不容置辩的口吻宣称：“在发表一通情绪激昂的演讲以后，会上做出了不离开彼得格勒的决定，而不是如传闻所说的那样做出了身为机关的国家杜马‘不休会’的决定。”“不休会”的含义是要担负起哪怕是为时已晚的主动，而“不离开”的含义是推卸责任和等候事态发展转到哪个方向。不过苏哈诺夫的轻信是有趋于缓和的形势为依托的。杜马的记者在自己的情况通报（这是当时由于总罢工而唯一能出版的刊物）上尽情散布谣言，说杜马做出了不服从沙皇命令的决定。既然起义在当天就取得了胜利，那么代表们绝对不会急于反驳这类错误报道，好让自己的左翼朋友保持一种错觉：他们直到后来流亡国外之时才着手还原真相。这个看起来无关紧要的插曲其实具有非常重要的意义。所谓杜马在2月27日所起的革命作用根本就是从激进知识分子政治上的轻信中产生的无稽之谈。这些为革命感到高兴或被革命吓坏了的知识分子一概不相信群众有能力将运动进行到底，他们力图尽可能快地靠在有选举资格的资产阶级身上。

幸运的是，在属于杜马多数的那些代表的回忆录当中保留着杜马怎样应付革命的故事。按照右翼立宪民主党人曼瑟列夫公爵的说法，出席2月27日上午临时聚会的众多代表中没有一个主席团成员，没有一个党派领导人，也没有一个进步联盟的首领：这些人已经得知了解散杜马的命令，也知道发生了起义，他们认为还是尽可能久地不抛头露面为好。何况就在这个时候，他们大概正在与米哈伊尔进行有关建立独裁的谈判。曼瑟列夫说：“杜马弥漫着普遍的惘然若失和惊慌失措的气氛。甚至兴奋热闹的交谈也停下来了，代之以叹息与简短的答话，如‘等一等吧’之类，或者听到公开为自己的身家性命担忧的声音。”这位比其他人的叹息更为深长沉重的最温和的代表就是这么说的。就在当天下午两点钟各方领袖被迫来到杜马的时候，主席团秘书带来了一个令人高兴却又毫无根据的消息：“秩序混乱的状态将很快被消除，因为采取了措施。”很可能关于建立独裁的谈判被认为是这样的措施。但是杜马苦恼不堪，并且在等待进步联盟的领袖们说出能解决问题的话。“现在我们已经不能做出任何决定，”米留科夫宣称，“因为我们不知道秩序混乱的范围有多大，就如我们不知道本地驻军、工人与社会团体会站在谁一边一样。需要搜集有关这一切的所有确切情报，到那时再来讨论局势，而现在还为时尚早。”已经到了2月27日午后两点，可是对自由主义者来说仍然“为时尚早”！“搜集情报”的意思是推卸责任和等候斗争的最后结局。但是米留科夫并没有结束他的发言，其实他一开始便没有打算用任何话来结束他的发言。突然情绪异常激动的克伦斯基跑进大厅，他郑重宣布大群的民众和士兵正在向塔夫里达宫进发，他们执意要求杜马把政权夺到自己手中来！……这位激进派代表确切知道蜂拥而来的民众要求的是什么。实际上也正是克伦斯基本人首次要求杜马夺取政权，因为杜马内心里仍然希望把起义镇压下去。克伦斯基带来的消息引起了“普遍的困惑与惊慌失措的眼神”。可是他还没来得及讲完，就被一个慌慌张张跑进来的杜马服务人员打断了。后者报告说，士兵的先头部分已经逼近了塔夫里达宫，卫队不让他们走近大门，而卫队长好像负了重伤。结果只过了分把钟的时间，士兵们就已经涌进了宫殿。后来的发言和文章都谈到，士兵前来向杜马致敬并且向它宣誓。可是眼下大家似乎都处在性命堪忧的恐惧之中。水淹到脖子上了。各党派头头们还在交头接耳，务必想办法争取时间上的宽限。罗将柯急忙拿出一份某些人向他提出的关于建立临时委员会的建议。这时响起了肯定的喊声。但是大家都想尽快离开，不愿在那里一直待到选举。恐慌情绪不亚于他人的杜马主席建议委托各党派领袖会议组建临时委员会。大厅里又响起了一阵肯定的喊声，不过剩下的人不多了，大部分都已经溜之大吉。这就是被沙皇解散的杜马对起义胜利的第一个反应。

就在那时，革命在同一座楼房里（不过是在其不那么堂皇的部分）创建了另一个机关，革命领导人无须去发明它，因为1905年创建苏维埃的经验已经永远铭记在工人心中了。在每一次运动高涨之际，甚至在战争时期，苏维埃的思想几乎都会自动复活。尽管布尔什维克和孟什维克在理解苏维埃的作用方面存在着深刻分歧（社会革命党对它本来就没有固定的看法），不过他们对苏维埃这种组织形式本身似乎没有什么争议。从狱中获释的孟什维克、军事工业委员会成员在塔夫里达宫见到了同样是右翼的工会与合作社运动的活动家，以及孟什维克在杜马的代表齐赫泽和斯科别列夫。他们马上就当场成立了工人代表苏维埃临时执行委员会，委员会白天充数的成员主要是与群众失去了联系却仍然保留着“名望”的前革命家。成员中也有布尔什维克的执行委员会号召工人马上选出自己的代表。第一次会议定于当天晚上在塔夫里达宫开始。会议实际上是晚上9点开始的，它批准了执行委员会的组成，并且给后者增补了各个社会主义政党的正式代表。但是，已经获胜的首都无产阶级代表的第一次会议的意义根本不在这里。各起义团队的代表带着良好的祝愿出席了会议。代表中有一些完全没有文化的士兵，他们好像被起义震伤了，还很难用语言表达出来，然而恰恰是他们找到了任何讲台上都找不到的字眼。这是感觉到了自己力量的最令人动情的革命场景之一：无数已被唤醒的群众，无比宏伟的任务，对自己成就的无比自豪，以及在理应比今天更美好的明天到来之前高兴得心脏怦怦直跳。革命还没有自己的宗教礼仪，街道上还在冒烟，群众还没有学会按新的方式唱赞美诗。会议开起来毫无秩序，漫无边际，就像春汛期的河流一样，苏维埃被自己的热忱憋得喘不过气来。革命已经强壮有力了，但是还处在童年的幼稚阶段。

第一次会议做出了把卫戍部队和工人联合成共同的工人和士兵代表苏维埃的决定。谁是第一个提议做出这一决定的人呢？提议应该是来自各方面的，更正确地说是来自所有方面，它是当天决定革命命运的工人和士兵代表结盟行动的反应。但是不能不指出，按照施里亚普尼柯夫的说法，社会爱国主义分子起初反对军队卷入政治。从自己诞生的那一刻起，苏维埃就通过执行委员会作为政治机关运转起来了。它选出了一个粮食供应临时委员会，委托该委员会关心起义者和卫戍部队。苏维埃在自己的身边组建了一个临时司令部（这些天所有的机构都冠以“临时”二字）。关于这个司令部我们已经在前面谈到过它。为了破除旧政权官吏对财政设施的控制，苏维埃决定马上就派革命卫队去占领国家银行、地方金库、造币厂和国家证券储备处。在群众的压力下，苏维埃的任务与职权不断在扩展。革命有了一个自己的毋庸置疑的中心。从此以后，工人、士兵，很快还将有农民只会去找苏维埃：在他们心目中，唯有苏维埃才是全部希望和全部权力的源泉，才是革命本身的化身。不过，尽管很不情愿，有产阶级的代表也会向苏维埃寻求保护和指示，请它解决冲突。

然而就在胜利之初，亦即革命的新政权以神话般的速度和不可战胜的力量走向巩固的时候，那些当上了苏维埃领导人的社会主义者却惶惶不安地朝自己周围左顾右盼，寻找真正的“主人”。他们认为自己有自知之明，政权应当转交给资产阶级。新制度主要的政治之结就打在这里：其中一条绳索通向工人和士兵苏维埃执行委员会所在的房间，另一条则通向资产阶级中心所在的房间。

午后3点，即胜利已经完全明确下来的时候，各政党领袖会议选出了一个“杜马代表临时委员会”，其成员由进步联盟各党人士还有齐赫泽和克伦斯基组成。齐赫泽拒绝参加，克伦斯基的态度模棱两可。这个名称预先就规定了它不是国家杜马的官方正式机构，而是杜马成员会议的一个分支机构。进步联盟的领袖殚精竭虑思考的问题只有一个：怎样推卸自己的责任，不让它捆住自己的手脚。委员会的任务用一种精心的含糊其词的表述确定下来了：“恢复秩序，恢复跟有关机关及人员的联系。”这里一个字也没有提到这班先生们要恢复的是什么秩序，一个字也没有提到他们要着手跟哪些机关进行联系。他们还没有公开把双手伸向熊皮，假如熊还没有被打死，而仅仅是负了重伤那怎么办呢？据米留科夫承认，只是到了2月27日晚上11点钟的时候，“革命运动的整体规模已经变得明朗清晰了，临时委员会于是决定采取进一步的措施，把从政府手中掉落的政权拿到自己手里来”。这样一来，新的机构由杜马成员的委员会悄悄地变成了杜马本身的委员会。对于保持国家法统的连续性来说没有比伪造更好的方式了。可是米留科夫对最主要之点避而不谈，即当天成立的苏维埃执行委员会的领袖们及时来到了临时委员会，并且坚持要求后者把政权拿到自己手中来。这种友善的推动起到了自己的作用。后来米留科夫是这样解释杜马委员会的决定的，政府好像已经准备好派忠诚可靠的部队镇压起义者，“在首都的大街上，事态就可能演变成为真正的决战”。而实际上政府手里已经没有任何部队可派了，政变整体上说已经过去了。罗将柯后来写道，在拒绝接受政权的情况下，“杜马成员如果被暴乱的部队逮捕或杀害了，那么政权很快就会不知不觉地落到布尔什维克手中”。当然，这种古怪的夸张说法当时完全符合这位令人尊敬的宫廷高级侍从的本性，不过它还是准确无误地反映了将把政权交给它一事当作政治强奸接受下来的杜马的自我感觉。

在这种情绪支配下，决定是不那么容易做出来的。特别是罗将柯严重动摇起来了，他求教于别人：“这将会是什么？是造反，或者不是造反？”据他自己说，保皇派杜马代表舒尔根这样回答他：“这无论如何都不能算是造反，像一个对皇上忠心耿耿的臣民那样承担起来吧。……如果大臣们都跑了，那么就应当有人来接替他们。……可能有两条出路：一切都能应付过去，皇上任命新的政府，我们再把政权交给它。或者不顺利，这样的话如果我们不能挑选权力当局，那就只能由别人已经从工厂里选出来的恶棍来挑选……”没有必要去责备反动绅士们对工人的粗野谩骂，革命已经死死踩住了这些先生的尾巴。寓意是一清二楚的：君主制度取得胜利——我们便和它在一起，革命取得胜利——我们就千方百计偷走它。

会议开了很长时间。民主派领袖在忐忑不安中等到了决定。最后米留科夫离开了罗将柯的办公室，他带着一脸严肃而庄重的表情。米留科夫走到苏维埃代表团那里，向后者宣布：“决定做出来了，我们将执掌政权。……”“我没有问，‘我们’指的是谁，”苏哈诺夫异常兴奋地回忆说，“我什么也没有多问。就像常说的那样，我用全部身心感受到了新的局势。我觉得这几个小时内被自发力量肆意抛掷的革命航船张开了风帆，在可怕的风浪和颠簸中平稳而有节律地航行着。”相对小资产阶级民主派对资本主义自由派奴隶般的依附的毫无诗意的自白而言，这是多么奇巧华丽的形式啊！而有关政治前景的估计又是多么致命的错误：把政权交给自由主义者不仅不能给国家这艘航船带来稳定，相反从那一天开始，它成了革命的无政府状态、无以复加的混乱、群众的残酷无情以及前线全面崩溃的根源，后来更成了国内战争极度惨烈的根源。

如果仅仅向后看过去的几个世纪，那么政权转到资产阶级手中的事实就显得完全合乎规律：在以往所有的革命中，工人、帮工和部分大学生在街垒作战，也有一些士兵转到他们这边来，而通过窗口密切注视街垒战的殷实资产阶级却攫取了政权。但是1917年二月革命与以往发生的革命不同之处就在于：其社会性质之显明和革命阶级政治水平之高是无法比拟的，起义者对自由主义资产阶级怀着充满敌意的不信任，以及由此造成的在胜利到来之际新型革命政权机关——依靠群众武装的苏维埃的诞生。因此，需要对政权在这样的条件下转入陷于孤立并且没有武装的资产阶级之手做出解释。

首先，必须近距离地审视因为革命而形成的那种力量对比。是不是苏维埃民主派为客观形势所迫而放弃政权，从而让大资产阶级占了上风呢？资产阶级可不是这样认为的。我们已经知道，大资产阶级不仅不指望从革命那里得到政权，相反，他们在革命中预感到自己的整个社会地位受到了致命威胁。“温和派政党不仅不愿意革命爆发，而且相反，他们简直是对它感到害怕。”罗将柯这样写道，“人民自由党（即立宪民主党。——托洛茨基）也不例外，作为处在温和党派左翼，因而与国内革命政党有较多接触的政党，它也就比谁都更加担忧即将降临的灾难。”1905年的经验对自由主义者来说印象太深刻了，以致可能导致工人和农民的胜利对资产阶级的威胁并不亚于对君主制度的威胁。看起来，二月革命的过程似乎只不过证明了这一预见而已。在那些日子里，不管人民群众的政治思想在很多方面是多么地还没有定型，劳动人民跟资产阶级的界限无论如何都已经不可调和地划定了。

接近自由主义集团的编外副教授斯坦凯维奇是进步联盟的朋友而不是它的敌人，他用下面这段话描述了自由主义集团没能成功预防的革命发生后第二天的情绪：“人们冠冕堂皇地庆贺革命胜利，颂扬革命，向自由战士高呼‘乌拉’，用红色领结打扮自己，在红旗指引下前进……但是在内心里，在私下交谈时他们胆战心惊，浑身发抖，觉得自己成了某些在陌生道路上行进的敌对自发势力的俘虏。任何时候也忘不了罗将柯这位肥胖贵族老爷和显要人物那种姿势，当他沿着塔夫里达宫的走廊穿过衣衫散乱的士兵人群时，虽然保持庄重的尊严，但是苍白脸庞上凝固着极度痛苦和绝望的神情。表面上说的是：‘士兵前来支援杜马同政府做斗争。’而事实上是从第一天起杜马就不复存在了。因此在杜马临时委员会全体成员和他们周围的人的脸上出现了同样的表情。有人说，进步联盟的代表陷于了无奈绝望的歇斯底里之中，他们在家里哭泣。”在考虑力量对比时，这种生动供述比任何社会学调查都更有价值。根据罗将柯本人叙述的情节，一群谁也不认识的士兵“也不知奉了谁的命令”，逮捕了旧政权一些高官，并且把他们押送到杜马，面对这种场景，无能为力的罗将柯气得浑身哆嗦。这位宫廷高级侍从有点像监狱长那样来对待这些当然与他有区别，不过仍然属于自己同一类型的人。对“肆意妄为”感到震惊的罗将柯要把被捕的谢格洛维托夫请到自己的办公室来，但是士兵们断然拒绝把这个令人痛恨的高官交给他。罗将柯说：“当我试图显示自己的权威时，士兵们团团围住他们的俘虏，而且面带极端挑衅和无礼的神色把他们手里的步枪指给我看，随后也没有任何说明，就把谢格洛维托夫带到不知什么地方去了。”难道还能比这更明显地证明斯坦凯维奇下面说的这句话吗？他说起义各团似乎是前来支援杜马，而实际上是来废除它。

考虑到苏维埃一开始就把政权握在自己手里，杜马里的人要比其他人少一些错觉。进步联盟领导人之一、十月党人杜马代表希德洛夫斯基回忆说：“彼得格勒所有的邮政与电报设施，所有的火车车站以及所有的印刷厂都被苏维埃控制起来了，因此没有它的决定，一封电报也发不出去，一辆火车也开不出去，一份呼吁书也印不出来。”只是有必要在这段有关力量对比并不含糊的评述中增加一句说明：苏维埃“控制”电报局、铁路、印刷厂等行动的含义只能是这些企业的工人和职员不愿服从除苏维埃之外的任何人。

作为希德洛夫斯基的抱怨再好不过的一个例证，就是在苏维埃和杜马之间就政权进行的谈判最紧张的时刻发生的一个插曲。苏维埃与杜马的联席会议被一条发自普斯科夫的紧急通讯打断了。当时沙皇结束了流浪辗转抵达了普斯科夫，有人请罗将柯去接直通电话。这位全能的杜马主席声称，他一个人不去电报局。“让工人和士兵代表先生把我交给卫队或者和我一同前去，不然我会在电报局被人逮捕——可不是吗！你们才有权有势。”接着他继续激动地说，“当然，你们可以逮捕我……也许，你们会逮捕我们所有的人，我们哪里知道！”这是3月1日发生的事，离以罗将柯为首的杜马临时委员会“拿到”政权以后还不到两昼夜。

在这样的形势下，自由主义者怎么还仍然能得到政权呢？是谁又是怎样授权他们组建由于革命的结果而产生的政府呢？而这是他们曾经畏惧的、反对的和企图镇压的革命，这是由敌视他们的群众坚决而勇敢完成的革命，至于工人和士兵代表苏维埃，那是从起义中自然而然诞生的，而且被视为根本不容争辩的时局主人。

现在我们听一听交出政权的一方是怎么说的。苏哈诺夫谈及2月那些天时写道：“人民并不向往国家杜马，对它不感兴趣，也不打算把它作为运动的中心，不管政治上还是技术上都是如此。”这段供述真是妙不可言，因为说这话的人不久就将竭尽全力把政权交给国家杜马委员会。关于3月1日的谈判，苏哈诺夫继续写道：“米留科夫理解得非常透彻，那就是执行委员会完全有权决定是不是把政权交给够格的政府。”还能有更绝对的表述吗？还能有比这更清晰的政治形势吗？虽然苏哈诺夫处在跟形势完全对立和自相矛盾的境地，但他在这里还是声明：“接替沙皇制度的政权应该只能是资产阶级的政权……必须采取如此解决问题的方针。否则变革不会成功，革命就将失败。”革命就将失败——如果没有罗将柯的话！

在这里，各种社会力量活生生的对比被先验的公式和假定的术语偷换了：知识分子的教条主义最本质的东西就是如此。不过我们要进一步看到，这种教条主义绝对不是柏拉图式的玄论，尽管被蒙住了双眼，它还是完全履行了现实的政治职能。

我们引用苏哈诺夫的话不是偶然的。在这第一个阶段，充当执行委员会的灵魂的不是其主席齐赫泽这个诚实正直而眼界狭小的外省人，而恰恰是那位本来就最不适合充任革命领导的苏哈诺夫。苏哈诺夫是一个半民粹主义半马克思主义者，一个相比做政治家更适宜做有良心的观察家，相比做革命者更适宜做新闻记者，相比做新闻记者更适宜做说教者的人。只是在还不需要把革命观念付诸实施之前，他才有能力保持它。作为战争时期一个消极的国际主义者，从革命的第一天起他就认定必须尽可能快地把政权跟战争一起扔给资产阶级。从理论上说，也就是至少按照把事情理出端倪的需要（如果不是按照其能力的话）来说，他还是比执行委员会当时已有的成员要高出一筹。但是构成他的主要力量的成分还是在于他把这批形形色色却又仍然同属一类的人的本质特征（不相信自己的力量，在群众面前感到恐惧，对待资产阶级的态度既傲慢又谦恭）翻译成了学理主义的语言。列宁把苏哈诺夫称为小资产阶级最出色的代表之一，这可能是对他最高的评价了。

只是不要忘记了，在这种场合所谈的首先是新型资本主义的小资产阶级，是工业、商业和银行业的职员，一方面是资本家的官吏，另一方面是工人官僚，总之就是新兴的中等阶层。为了他们，颇有名气的德国社会民主党人爱德华・伯恩施坦在19世纪末修正了马克思的革命概念。为了回答工人和农民的革命怎么把政权交给了资产阶级的问题，必须把中间环节引入政治链条。中间环节包括苏哈诺夫型的小资产阶级民主主义者和社会主义者、新闻记者和新兴中等阶层的政治家。他们教导群众说资产阶级是敌人，然而他们自己更加害怕群众从这个敌人的控制下摆脱出来。革命的性质和从革命中产生的政权的性质之间之所以互相矛盾，原因就在于身处革命群众和资产阶级之间的新兴小资产阶级中等阶层自身的矛盾性质。在革命形势进一步发展的过程中，新型小资产阶级民主派的政治作用在我们面前暴露无遗了。我们暂时就说这么几句。

直接参加起义的是革命阶级中的少数，不过来自多数方面的支持至少是同情构成了这少数的力量所在。在敌人的炮火下，这积极主动和富有战斗精神的少数必定会把自己队伍中最革命的和最勇敢的分子推到前面。在2月战斗中，如果说布尔什维克工人站在最前列，情况当然是这样。可是，从胜利的那一刻，具体地说是胜利在政治上开始得到巩固的那一刻起，形势却变得不同了。获胜以后，响应召唤纷纷前来参加革命组织和机关选举的群众，要比手拿武器作战的人广泛得多。这种情况不仅出现在选举全民民主机关如城市杜马和自治局以及后来的立宪会议的时候，而且在选举阶级的机关如工人代表苏维埃时也是如此。在同沙皇制度展开决战的时刻，绝大多数工人、孟什维克、社会革命党人和无党派人士是支持布尔什维克的。但是只有极少一部分工人才了解布尔什维克跟其他社会主义政党的区别在哪里。与此同时，全体工人跟资产阶级划清了严格的界线。这种现象决定着胜利之后的政治形势。工人选举支持的是社会主义者，即那些不仅反对君主制度而且反对资产阶级的人。在这种情况下，他们几乎没有对三个社会主义政党加以区分。不过，因为孟什维克和社会革命党拥有多得多的知识分子干部，这些人从四面八方来投奔它们，于是它们很快就有了大批宣传鼓动人员，所以选举即便是工厂的选举也让孟什维克和社会革命党占据了很大的优势。

觉醒了的军队朝同一方向施加压力，不过力量要强大得多。在起义的第五天，彼得格勒卫戍部队出来支持工人了，胜利之后卫戍部队也被召集参加苏维埃选举。士兵轻率地选出了支持革命、反对保皇派军官的人，以及善于把这高声说出来的人：他们是受过一定教育的志愿兵、文书、助理医生、战时从知识分子中选拔的军官、军用部门的小官员，也就是那个“新兴中等阶层”的下层人员。从3月起，他们几乎是全体报名参加社会革命党，因为该党以其不定型的思想再好也不过地适应了他们的中层社会地位与他们的政治局限性。如此一来，卫戍部队的代表比士兵群众显得无可比拟的温和，也更加显示出资产阶级气。但是士兵们没有认识到这种差别，它直到随后几个月的经历中才呈现出来。至于说工人，他们自己努力与士兵尽可能紧密地团结起来，以巩固用鲜血争得的联盟和更可靠地把革命武装起来。可是既然多半是由初出茅庐的社会革命党代表军队说话，那么这不能不提高这个党以及同它并肩的盟友孟什维克在工人心目中的威望。两个妥协主义政党在苏维埃的优势地位就是这样形成的。即使在维堡区苏维埃，初期起领导作用的也是孟什维克的工人，这就足以说明问题了。布尔什维主义当时还仅仅是在革命深处暗中沸腾。就是官方的甚至进入彼得格勒苏维埃的布尔什维克所代表的也是微不足道的少数，况且这个少数还没有十分清晰地确定自己的任务。

二月革命的离奇现象就是这样造成的。政权本来已经掌握在民主派社会主义者手里了。他们掌握政权绝不是偶然的，也绝不是通过布朗基主义的突击夺得的，情况并非如此，政权是由取得胜利的人民群众公开交给他们的。这些群众不仅拒不信任和支持资产阶级，而且没有把它跟贵族及官僚区分开来。他们只允许苏维埃支配自己的武器。然而，过于轻易获得苏维埃领导权的社会主义者唯一关心的问题是：政治上陷于孤立的、为人民群众所痛恨的以及从头到尾都敌视革命的资产阶级肯答应从自己手中接过政权吗？无论如何也要设法让资产阶级同意掌握政权，因为既然资产阶级不能放弃资产阶级的纲领是很明显的事，那么我们“社会主义者”就应当放弃我们的纲领，至于君主制度、战争问题、土地问题，我们一概默不作声，只要资产阶级接受政权这份礼物就行。在做出这个举动时，“社会主义者”仿佛是在跟自己开玩笑，他们提议，除了称为阶级敌人之外，不要给资产阶级另外起名。挑衅性的亵渎行为就这样在祈祷仪式的形式下完成了。进行到底的阶级斗争就是夺取国家政权的斗争。革命的根本特性就在于它要把阶级斗争进行到底，革命也就是为取得政权而进行的直接斗争。可是，我们的“社会主义者”所操心的不是把政权从所谓的阶级敌人（他们本来就没有政权也不可能有力量夺取它）那里夺过来，而是相反，想方设法也要把政权塞给他们。难道这还不是离奇现象吗？由于那时还没有1918年德国革命的经验，人类也没有见证到由领导德国社会民主党的“新兴中等阶层”所完成的规模宏大的也要顺利得多的同类行动，因此俄国的这种离奇现象也就显得更加异常突出了。

妥协派分子怎样解释自己的行动呢？他们找了一个具有学理主义性质的理由：既然这是资产阶级革命，那么社会主义者就不应该为了政权而让自己的名誉受损，让资产阶级自己替自己负责吧。这话听起来像是在坚持毫不妥协的态度。实际上这是小资产阶级在用虚假的不妥协态度来掩饰自己在财富、教育和法定资格面前奴颜婢膝的丑态。小资产阶级承认大资产阶级执政的权利是其不以力量对比为转移的初始权利。这里依据的几乎是像小商人或是教员在车站或剧院恭敬地退在一旁，以便让罗斯柴尔德家的人走过去一样的本能动作。学理主义的理由不过是意识到自身渺小的补偿而已。过了两个月以后，当资产阶级单凭自己的力量无法维持转让给它的政权的状况变得明显时，妥协派分子毫不为难地抛弃了自己的“社会主义”偏见，加入了联合政府。这不是为了把资产阶级从那里排挤出去，相反是为了挽救它；不是违抗它的意志，相反是遵从它的听起来像是命令一样的决定：资产阶级威胁民主派人士说，否则就要把政权扔到他们头上。

有利于拒绝政权的第二个理由具有更为实用的外表，而实质上并不更为重要。我们已经熟悉了的苏哈诺夫把民主俄国的“分散性”提到了头等重要的位置：“那时民主派手中没有掌握任何牢靠的和有影响的组织，无论是政党、工会还是市政机构。”这话听起来真是像在开玩笑！这位以苏维埃的名义开展活动的社会主义者此处一个字也没有提到工人和士兵代表苏维埃。其实，由于有1905年的传统，苏维埃像是从地下冒出来的一样出现了，而且很快就变得比其他所有后来企图同它进行竞争的组织（如市政厅、合作社以及一部分工会）都强大得多。至于出于自己的天性表现为分散性阶级的农民，恰好是由于战争和革命，他们也组织起来了，这是从来没有过的现象。战争让农民汇聚到军队里来了，而革命又给军队赋予了政治性质！不少于800万的农民被统一编在各个步兵或骑兵连里面，现在这些连队建立了自己的代表机构，通过它们,这些农民无论何时都能依照电话铃声自主行动起来。这难道还像是分散性吗？

固然可以这样说，在解决政权问题的时候，民主派还不知道前线的军队是否支持自己。我们也不会提出这样的问题，即人们是不是有哪怕一点点理由来担忧或希望被战争弄得精疲力竭的前线士兵还愿意支持帝国主义资产阶级。因为指出下面这一点就够了：整个问题在最近两三天，也正是妥协派分子去幕后为资产阶级准备政府的时候得到了彻底解决。苏哈诺夫承认：“革命到3月3日就顺利完成了。”尽管全部军队归附了苏维埃，苏维埃的领袖还是竭尽全力推开了政权，权力愈是完整地集中在他们手里，他们就愈加害怕它。

但是这究竟是为什么？直接倚靠历史上任何民主派都不曾自己拥有过的群众，同时也是倚靠有着丰富经验的、遵守纪律的，以及由苏维埃武装和组织起来的群众的民主主义者，“社会主义者”到底怎么啦？这个看上去势力强大、坚不可摧的民主派怎么会害怕政权呢？这种看似难解之谜一样的现象其原因就在于，民主派不信任自己原有的支柱，害怕自己的群众，不相信群众信赖自己的可靠性，比谁都更加畏惧“无政府状态”，也就是畏惧自己拿到政权以后，会连同政权一起沦为所谓肆无忌惮的自发势力的玩物。换句话说，民主派觉得在人民的革命高涨时刻自己并不负有充当人民领导者的使命，而是作为资产阶级秩序的左翼，作为它伸向群众的触须。这个名为社会主义的民主派甚至认为自己不仅要在群众面前伪装起来，而且要对自己掩盖自己的真实作用，似乎不这样把自己灌醉，它就不能发挥这种作用。这样才能解释二月革命主要的离奇现象。

苏维埃执行委员会的代表齐赫泽、斯捷克洛夫、苏哈诺夫出席了3月1日晚举行的杜马委员会会议，讨论苏维埃支持新政府的条件。民主派人士的纲领完全取消了战争、共和国、土地、八小时工作制等问题，整个纲领只归结为一点唯一的要求：给左翼政党进行宣传鼓动的自由。这真是为人民与时代树立了毫无私心的榜样。本来手里握有全部政权的社会主义者，给不给他人宣传鼓动自由也完全取决于他们自己，社会主义者却把政权有条件地交给了“阶级敌人”，目的就是为了让后者允许他们有……宣传鼓动的自由。罗将柯害怕前往电报局，于是对齐赫泽和苏哈诺夫说：“政权在你们手里，你们可以逮捕我们所有的人。”齐赫泽和苏哈诺夫则回答他说：“政权你们拿去吧，不过，不要因为进行宣传鼓动而逮捕我们。”当你研究妥协主义者与自由主义者进行的谈判以及那天塔夫里达宫里面左翼与右翼相互关系的全部插曲时，在正在上演人民的历史大剧的巨大舞台上好像是出现了一群土里土气的演员，他们利用空闲的剧场一角和中场休息的间隙来演出鄙俗的化装轻喜剧。

必须替资产阶级的领袖们说句公道话，他们没有料到会出现任何类似这样的情形。假如资产阶级领袖能料到革命领袖一方会采取这种政策的话，那他们大概不会怎么害怕革命了。不错，他们也许在这点上失算了，但那时已经跟革命领袖连在一起了。苏哈诺夫仍然担心资产阶级不会答应按提出的条件接受政权，于是下了一个严厉的最后通牒：“除非我们，否则没有什么人能制止自发力量……出路只有一条：同意我们的条件。”换句话说就是，采纳我们的纲领吧，那也是你们的纲领。为此我们答应你们，驯服把政权交给我们的群众。我们是一群多么可怜的自发力量的驯服者！

米留科夫感到很诧异。苏哈诺夫回忆此事时说：“他并不想掩饰自己的满足之情和自己惊喜之意。”就在苏维埃的代表为了显得姿态更高而补充说他们的条件“到此为止”的时候，连米留科夫也大为感动，并且说了赞扬他们的漂亮话：“是的，听了你们的话，使我想到，从1905年以来我国的工人运动已经前进得那么多了……”在布列斯特—里托夫斯克，霍亨索伦的外交部门也曾用这种温情的鳄鱼语气跟乌克兰拉达的代表进行谈判，在吞食后者之前，鳄鱼对他们在国务方面的成熟性给了应有的评价。如果说苏维埃民主派没有被资产阶级所吞食的话，那么这儿既不是苏哈诺夫的功劳，也不是米留科夫的罪过。

资产阶级是在人民的背后获得政权的。它在劳动阶级中没有任何支持者。但是连同政权一道，它间接地得到了类似于支持的东西：被群众推上高层的孟什维克和社会革命党把信任委托书从自己手中转给了资产阶级。如果从形式民主的剖面图来观察这种行为，那么就会得到一幅两级选举的图景，孟什维克和社会革命党在其中充当着中间环节，亦即立宪民主党的复选人这样一个技术性角色。如果从政治上看问题，那么就得强调说明，妥协主义者辜负了群众的信任，他们邀请来执政的那些人，恰恰是群众寄希望于妥协者获选后要予以反对的人。最后，用更加深刻的社会观点来看，问题于是这样呈现出来了：平常表现出极其自负和自满的小资产阶级政党，当它们被革命刚刚推上当权高位时，便害怕自己没有能力胜任，于是赶忙把权柄交给资本家的代表。新兴中等阶层极其可怕的动摇和对大资产阶级有失尊严的依附，在这意志消沉的行动中立刻显现出来了。民主派人士认识到或者说仅仅感觉到政权在他们手中反正维持不了多久，很快就得把它交给右翼或左翼势力，因此他们决定今天就把它交给稳健持重的自由主义者，这比明天把它交给无产阶级极端派代表要好得多。即使做了上述解释，尽管受到自己的社会条件制约，妥协主义者角色在对待群众的态度上仍然是背信弃义。

把自己的信任赋予社会主义者以后，工人和士兵结果在政治上遭到了剥夺，这是出乎他们意料的。他们感到大惑不解，心里忐忑不安，可又没有马上找到出路。他们自己选出的人从上面用种种理由给他们当头一棒，但他们还没有现成的答案来回应这些理由，而且这些理由跟他们的感情及意愿是根本对立的。群众的革命倾向跟小资产阶级政党的妥协主义倾向在二月革命期间就已经显得完全格格不入了。无产阶级和农民之所以投票支持孟什维克和社会革命党人，不是把他们当作妥协主义者，而是把他们当作沙皇、地主与资本家的反对者。然而，由于把票投给了妥协主义者，结果在自己跟自己的目标之间树起了一道隔离墙。在他们既没有冲撞更没有推倒他们亲手筑成的那道墙之前，无产阶级和农民现在已经不能继续前进了。正如二月革命揭示的，这正是塞在阶级关系中令人震惊的隔阂（quiproquo）。

一个附加的奇谈怪论很快就随着主要的奇谈怪论之后来到。自由主义者同意从社会主义者手中接过政权，只不过有一个条件，那就是君主政体同意从他们手中把政权接过去。

此刻，古契柯夫与我们已经认识的保皇党人舒尔根为了挽救沙皇制度前往普斯科夫去了，而君主立宪制问题成了塔夫里达宫两个委员会之间谈判的中心议题。米留科夫开导把政权奉送到他掌中的民主派人士说，罗曼诺夫家族如今已经不可能有什么威胁了，当然尼古拉应该退位，但是由米哈伊尔摄政的皇太子阿列克塞完全可以保障国家的安宁：“一个是多病的孩子，另一个完全是一个笨蛋。”这里我们还要补充介绍自由主义保皇派人士希德洛夫斯基给沙皇候选人所做的评价：“米哈伊尔・亚历山大罗维奇完全沉湎于马术运动，不再干预无论什么样的国家事务。”这是多么令人惊诧的介绍啊，特别是在民众面前一再重复这种评价的话。路易十六外逃到瓦伦以后，丹东在雅各宾俱乐部宣布：“既然这个人智力低下，那他就不能当国王。”与此相反，俄国自由主义者则认为君主愚钝痴呆是立宪制度最好的点缀。其实这是一个信口开河的理由，一个故意针对那些头脑简单的左翼人士的心理，不过即使对他们而言，也还是显得过于粗鲁的理由。众多自由主义庸人得到的暗示是：米哈伊尔作为“英国崇拜者”，他关注的问题是赛马呢，还是议会制，这还说不定。而问题的主要之点是必须有个“熟悉的政权象征”，否则人民会以为无政府状态来临了。

民主派人士听着这些话，客气地表示惊讶，并试图劝说……宣布了共和国吗？没有，只是不要预先设定问题。苏维埃执行委员会第三项条件宣称：“临时政府不应当采取任何预先设定未来统治形式的步骤。”米留科夫就君主制问题发出了最后通牒，民主派人士处于悲观绝望之中。但是刚好这个时候，群众前来援助他们了。在塔夫里达宫举行的集会上，无论是谁，工人还是士兵，都表示坚决不要沙皇，何况也不存在任何把沙皇强加给他们的手段。可是米留科夫企图逆潮流而动，跨过左派盟友的头顶来挽救皇位与王朝。在自己那部关于革命历史的著作中，他本人谨慎地指出，3月2日快结束的时候，他宣布由米哈伊尔摄政一事引起的骚动“明显加剧了”。罗将柯则用鲜明得多的语调描绘了自由主义者的君主制策略在民众中造成的影响。古契柯夫手持尼古拉让位给米哈伊尔的诏书刚刚离开普斯科夫，他便遵从工人的要求从火车站去了铁路库场，并且讲解了已经发生的事情。宣读完诏书，他最后高呼：“米哈伊尔皇帝万岁！”可是结局却让人意外。根据罗将柯叙述，演说家当即被工人逮捕了，好像甚至还被威胁要处死。“在驻扎在最近的那个团一个值勤连队的协助下，费了好大的劲才把他解救出来。”罗将柯像往常那样不免有些夸大其词，不过他讲述的基本情况还是符合实际的。国家已经如此彻底地把君主制度吐出来了，无论如何也不可能让人民重新吞回去。革命群众绝不容许拥立新沙皇！

面对这种形势，杜马临时委员会的成员一个接一个地离开了米哈伊尔，当然不是彻底，而是“在立宪会议召开之前”暂时躲开他，事情以后会清楚的。只有米留科夫和古契柯夫还在为君主制坚持到底，而且像以往那样以此来决定自己是否进入内阁。怎么办呢？民主派人士认为没有米留科夫就不能组成资产阶级政府，没有资产阶级政府就不能拯救革命。争论与劝说没完没了。在3月3日早间会议上，必须“劝说大公退位”（据此来看，他已经被视为沙皇了！）的意见在临时委员会似乎占了上风。左翼立宪民主党人涅克拉索夫连退位方案都草拟好了。但是由于米留科夫倔强地不肯让步，因此经过又一轮激烈争吵之后最终做出如下决定：“双方在大公面前说明各自的理由，不再展开进一步的争论，让大公自行做出决定。”于是，被自己那位已经被起义推翻的兄长不惜违反王朝规矩试图推上皇位的那个“十分愚钝的人”，意外地成为了解决国家体制问题的最后仲裁者。不管这事多么难以置信，但是总还是出现过一个事关国家命运的竞赛过程。为了说服大公为皇位而放弃马厩，米留科夫竭力要他相信，在彼得格勒之外完全有可能集结足够的武装力量来保卫他的权利。换句话说，就是刚刚从社会主义者那里得到政权以后，米留科夫便着手实施他的君主制军事政变（coupd'Éetat）计划。听罢赞成和反对的发言（反对的还不少）以后，大公请求给他一点时间来考虑。米哈伊尔把罗将柯请到另一个房间跟自己私会，一开始便直截了当地问他：新当政者仅仅只保证他的皇冠呢，还是同时也保证他的头颅？无人能比的宫廷高级侍从回答说，自己只能答应君主需要时同他一起去死。这样的回答根本不可能使皇位候选人感到满意。同罗将柯拥抱以后，米哈伊尔・罗曼诺夫出来朝等候他的代表们走过去，他“非常坚定地”声明，拒绝接受提议给他的崇高却又充满危险的职位。此刻，在这些谈判中，作为民主派良知化身的克伦斯基突然从坐椅上欠起身来，情绪激昂地说道：“我的殿下，您是一个高尚的人！”并且发誓从今以后要到处宣传这件事。对此，米留科夫冷冷地评论说：“克伦斯基的激昂情绪跟通过的枯燥决定很不协调。”我们不得不同意这种说法。这出幕间喜剧的文本实在是没有给激情留下位置。比照前述在古典舞台一角上演的轻喜剧，有必要用下面的情形加以补充说明：舞台原来用屏风隔成了两半，一边是革命者一再请求自由主义者挽救革命，另一边是自由主义者在恳求君主制来挽救自由主义。

苏维埃执行委员会的代表根本无法理解，为什么像米留科夫这样学问渊博和目光远大的人为了真不怎么样的君主制度而如此固执，如果不把罗曼诺夫连同政权一起交付给他们的话，甚至准备放弃政权呢。然而，米留科夫的保皇主义既不是学理主义的，也不是浪漫主义的；相反，它是对被吓破了胆的私有者赤裸裸的利益盘算的产物。他那绝望的软弱就表现在赤裸裸的盘算之中。诚然，历史学家米留科夫可以援引米拉波的先例，因为这位法国资产阶级革命领袖当时也是极力使革命跟国王达成和解。那里的私有者根本上同样为私有财产感到担忧：他们更为小心谨慎地用君主制把私有制掩盖起来，就像君主制用教会把自己掩盖起来一样。但是在1789年的时候，国王执掌政权的传统在法国还在得到全民的承认，更不用说它周围的欧洲各国都是君主制国家了。法国资产阶级在保留国王的同时，它与人民还是站在共同的立场之上，至少就利用人民的成见来反对国王这一点上是这样。1917年俄国的情况则完全是另外一回事。除了世界好些的君主制度已经遭到推翻和破坏之外，俄国的君主制自身在1905年也已受到了无法补救的损伤。1月9日过后，加邦牧师诅咒了沙皇及其“邪恶的劣根”。1905年的工人代表苏维埃公开站在共和国的立场上。不客气地说，专制王朝自身长期寄予希望的，资产阶级借以掩饰自己保皇主义的农民对君主制的感情本来就是不存在的。后来始自科尔尼洛夫的气势汹汹的军事反革命尽管是伪善地，但也还是引人注目地否认了沙皇政权。在人民中间，君主制的根基就是如此之浅。但是曾经给君主制度造成致命伤的1905年那次革命也永远动摇了“进步”资产阶级本来就不太牢固的共和倾向。这两种过程既是互相矛盾的，也是互为补充的。从二月革命的第一刻起，资产阶级就觉得自己是落水者，于是紧紧抓住救命稻草不放。它之所以需要君主制不是因为它与人民有共同的宗教信仰，而是相反，除了那个戴着皇冠的幽灵以外，资产阶级已经无法用任何别的东西来跟人民的宗教信仰相对抗。俄国“有教养的”阶级不是作为合理化国家的代言人，而是作为中世纪制度捍卫者登上革命舞台的。不管在人民当中还是在自己内部，他们都没有什么可靠的支柱，于是他们只得在头顶上方去寻找支柱。如果给他一个支点，阿基米德就能翻转地球。相反，米留科夫寻找支点是为了维护地主的土地\neditor{俄文中土地与地球是同一个词。——《俄国革命史》中译者注}以免遭到革命的剥夺。同时他觉得自己在这方面与最狠毒的沙皇将军以及东正教主教之间的距离要比与那些恭顺的民主派人士之间的距离近得多，而后者除了在意自由主义者的赏识之外，其他什么都一概不关心。由于没能用强力挫败革命，米留科夫于是果断下决心用机巧来战胜它。他愿意忍受很多不愉快的东西，如士兵的公民自由、民主制的市政厅与立宪会议，但是有一个条件：给他一个表现为君主制形式的阿基米德支点。他盘算一步一步地逐渐把君主制变成将军团、翻新的官僚、教会显贵、有产者以及所有对革命不满的集团的中心。随着群众对革命感到厌倦，他从“象征”开始逐步建立起约束他们的君主制现实力量。只是要争取到时间才好！立宪民主党另一个领导人纳博科夫后来解释说，一旦米哈伊尔同意即位，资本的优势特权将会达到多么大的程度：“战时召集立宪会议这个致命的问题定将被排除。”应该记住这句话，围绕立宪会议召开日期的斗争在2—10月之间占据了非常重要的地位，而且立宪民主党人根本否认自己有拖延召集全民代表的意图，而实际上他们在非常坚决和顽固地实行拖延政策。只可惜这样一来他们不得不只能靠自己了，他们到头来也没有得到君主制度这个遮蔽物。在米哈伊尔临阵脱逃后，米留科夫已经无法抓到救命稻草了。

第十章　新政权

脱离人民、同外国金融资本的联系比同本国劳动人民的联系要紧密得多、敌视业已获胜的革命，后起的俄国资产阶级无法以自己的名义找到任何一个要求得到政权的理由。而理由实在是必不可少的，因为革命不仅使继承权利，而且使新的僭望受到了严厉的审查。杜马临时委员会主席罗将柯绝无可能拿出令群众信服的理由，尽管他在革命发生后最初的日子里就成了革命国家的首脑人物。

亚历山大二世在位时的宫廷少年侍卫、近卫军重骑兵团的军官、省里的首席贵族、尼古拉二世的宫廷高级侍从、彻头彻尾的保皇主义者、家道富足的地主和地方自治会的活动家、十月党的成员、国家杜马代表罗将柯后来当选为杜马主席。这事发生在古契柯夫辞去自己的职权以后，作为“青年土耳其党人”，古契柯夫是宫廷中人人痛恨的对象。杜马希望通过宫廷高级侍从这么一个中介找到通向国君内心的入口。罗将柯做了他所能做的事情：真心使沙皇深信他对专制王朝的忠诚，努力得到了如此宠信，以至被推荐给了沙皇的继承人，并且向后者自我介绍说自己“是俄国最高大和最肥胖的人”。尽管做出了所有拜占庭宫廷优伶行径，宫廷高级侍从还是没有争取到沙皇同意立宪，而皇后在信中则干脆把罗将柯称为恶棍。战争期间，杜马主席无疑让沙皇享用了不少不愉快的时光，在一系列亲自呈送的报告中，他用大肆渲染的劝诫、爱国主义的批评以及阴沉悲观的预言把沙皇弄得万般无奈。拉斯普京认为罗将柯是他个人私敌。靠近宫廷贼党的库尔洛夫谈到了罗将柯固有的“带有显而易见的目光短浅的厚颜无耻”。维特对杜马主席的评论要显得宽容一些，不过也好不了多少：“他不是一个愚笨的人，而是一个相当精明的人，不过罗将柯的基本素质终归不在于他的头脑，而在于他的嗓音——他有一副与众不同的男低音。”罗将柯企图一开始就借助消防水龙带战胜革命，当他得知戈利岑公爵的政府逃离了岗位时流下了眼泪，他心怀恐惧地拒绝社会主义者要交给他的政权；然后他又接受了政权，不过是作为一个忠臣接受的，以便一有机会就把已经失去了的东西归还给国君。如果没有出现这种机会的话，那罗将柯也没有什么罪过。但是，正是在那班社会主义者协助下，革命给宫廷高级侍从提供了在起义团队面前展示男低音的广泛机会。早在2月27日，退役的近卫军重骑兵大尉罗将柯对来到塔夫里达宫的近卫军重骑兵团说过：“信奉正教的战士们，请你们听听我的劝告吧。我是一个老人，不会欺骗你们。听军官的话吧，他们不会教你们干坏事，他们完全遵照国家杜马的命令。神圣的罗斯万岁！”全体近卫军官愿意接受这样的革命。但是到底为什么需要进行革命呢？士兵们对此感到大惑不解。罗将柯害怕士兵，害怕工人，认为齐赫泽和其他左翼人士是德国代理人，于是在领导革命的同时，他时刻都在四面张望，看苏维埃会不会逮捕他。

罗将柯的形象确实有点儿滑稽可笑，但也不出人意料。有着与众不同男低音的宫廷高级侍从使自己成了俄国两个权势阶级——地主和资产阶级与依附它们的进步宗教界的联盟的化身。罗将柯本人对宗教非常虔诚，而且是唱教会赞美诗的高手。不管自己对东正教持何种态度，自由派资产阶级都认为，与教会结盟如同与专制王朝结盟一样，对维持秩序实在是太有必要了。

那些天，从阴谋家、叛乱者和弑君者那里得到政权的这位可敬的保皇主义者面如土色。杜马临时委员会其他成员觉得自己也好不了多少。他们中间有些人认为形势还不太确定，因此从来就没有来过塔夫里达宫。最明智的人在踮起脚围着革命的篝火转圈，被烟熏得咳嗽不止，他们自言自语地说，让它烧成灰烬吧，到时候让我们试着来随便烤点什么。同意接受政权以后，委员会没有立即决定组建内阁。正如米留科夫所说的，“等待组建政府的时刻来临”。委员会限定从杜马成员中任命人员进入政府高级机关：这仍然是留出退却的机会。

被派往内务部去任职的是无足轻重的，可与其他人相比又不那么胆小怕事的杜马代表卡拉乌洛夫。3月1日他下令逮捕外勤警察和秘密警察部门以及宪兵团的全部官员，这个胆大得惊人的革命姿态具有纯粹空幻的性质，因为在所有命令发布之前，警察们已经被捕了，因而监狱成了他们唯一可以逃避惩罚的避难所。过了相当一段时间以后，反动派把卡拉乌洛夫的示威举动看作以后一切灾难的开端。

被任命为彼得格勒警备司令的是近卫团的军官、拥有大批良种马厩的所有者和大地主恩格尔哈特上校。恩格尔哈特没有逮捕为了平息首都骚乱从前线领兵回来的“独裁者”伊万诺夫，而是派了一个反动军官作为参谋长去听他指挥，说到底都是自己人。

派往司法部上任的是莫斯科自由主义律师界的明星、能言善辩但又废话连篇的马克拉科夫，他一开始就让反动官僚们明白了，他不愿当蒙革命恩典的部长，因为“回头一看进来的副手——是个信差”，又用法语说了一句：“ledangerestagauche”（危险来自左边）。

工人和士兵无须懂得法语，就能感觉到所有这些先生都是自己凶恶的敌人。

可是罗将柯在杜马委员会首脑位置上没有喧嚣多久。他的革命政府主席候选人资格自动丧失了：这位有产者与君主制之间的中间人实在是太不适合做有产者与革命之间的中间人。不过他并没有从舞台上走下来，而是顽固地试图使杜马复活成为抗衡苏维埃的机构，始终滞留在为团结资产阶级—地主反革命分子而进行的各种尝试的中心位置。后面我们还将听到他的消息。

3月1日，杜马临时委员会着手组建内阁，它提出的内阁人选就是杜马从1915年起多次向沙皇推荐过的所谓享有全国信任的那些人：他们是大地主和工业家、杜马的反对派代表、进步联盟的领导人。工人和士兵发动的革命在革命政府的组成人员上面根本没有得到反映，事实就是如此。只有一个人例外，这个例外就是克伦斯基。罗将柯—克伦斯基摆动的幅度就是二月革命官方摆动的幅度。

克伦斯基似乎是作为革命的全权大使进入政府的。其实他对待革命的态度就是一个曾为政治案件出庭辩护的外省律师的态度。克伦斯基不是革命者，他仅仅是偎依在革命身旁。首次进入第四届杜马以后，由于自己的合法身份，克伦斯基成了平淡乏味和毫无个性的劳动派党团主席，该党团是一个自由主义跟民粹主义进行政治杂交而生出来的羸弱胎儿。不论理论训练，还是政治阅历，也不论综合思维能力，还是政治意志，克伦斯基统统都不具备。取代上述这些品质的是快速的敏感、易动肝火的性格，以及不是激发思维与意志而是刺激神经的如簧巧舌。在杜马满怀从不接受证据贫乏检验的挂在嘴上的激进主义情绪发表的演说即使不能给克伦斯基带来多少声望，也为他创造了知名度。战争时期，身为爱国主义者的克伦斯基同自由主义者一起把革命思想视为十分有害的东西。不过当能给他带来声望从而能轻易把他推上高位的革命到来时，克伦斯基还是承认它的。在他看来，革命本身与新的政权自然而然地融为一体了。但是苏维埃执行委员会断定，在资产阶级革命中政权应该属于资产阶级。这个公式把他面前的内阁大门给关上了，因此克伦斯基认为它是错误的。克伦斯基有充分的理由坚信，他的社会主义并不妨碍资产阶级革命，就如资产阶级革命也不会给他的社会主义造成损害一样。杜马临时委员会决心尽量尝试让这位激进代表离开苏维埃，结果在决定由他出任司法部长一职（马克拉科夫已经拒绝担任此职）以后，没费多大力就做到了这一点。克伦斯基在走廊里拉住朋友，问他们是不是该接受这个职位？可朋友们毫不怀疑克伦斯基已经决定接受。据苏哈诺夫后来回忆说，那时对克伦斯基完全抱有好感的苏哈诺夫从他身上确实看出了“对自己负有某种使命的信念……以及面对所有还没有领悟到这一使命的人表现出来的异常激动”。最终朋友们也包括苏哈诺夫在内都建议克伦斯基接受部长职务。这样毕竟能够通过自己的人更可靠地了解那些狡猾的自由主义者到底在做些什么。但是执行委员会的领导人在私下低声怂恿克伦斯基做出这种不道德的行为时（其实他自己在竭尽全力地这样做），又不正式表态同意他当部长。苏哈诺夫提醒克伦斯基说，鉴于执行委员会已经发了话，故而要在苏维埃重新提出这个问题“不无风险”，因为苏维埃可能毫不客气地回答：“政权应当属于苏维埃民主派。”苏哈诺夫本人逐字逐句讲述的故事就是这样的——幼稚天真跟恬不知耻难以置信的结合。政权的整个秘密入会仪式的怂恿者公开承认，到3月2日，彼得格勒苏维埃也赞成形式上取得从2月27日晚上起事实上就属于它的政权，也承认只有在背着工人和士兵，在他们不知情和违背他们真实意愿的情况下，社会主义的领袖们才能为资产阶级而夺取政权。在苏哈诺夫的故事里面，民主派人士与自由主义者的勾结具备了反对革命的罪行的全部法律特征，也完全是反对人民及其权利的密谋的全部法律特征。

由于克伦斯基急不可耐，执行委员会的领导人交头接耳，他们议论，对一个社会主义者而言，从杜马成员那里正式拿走他们刚从社会主义者手里得到的整个政权中的一小块感到不太方便。最好是让克伦斯基个人为此承担责任。果真如此，这些先生凭借某种好像不会出错的本能从整个形势中找到了尽可能混乱与虚伪的出路。但是，克伦斯基不愿穿着激进代表的上衣进入政府，他需要的是一件已经胜利的革命特派代表的外套。为了避免遇到阻力，他既不向那个他郑重宣布自己是其成员的政党，也不向苏维埃执行委员会（在那里他也算被认为是主席的同志）提出批准的要求。在苏维埃全体会议（最初几天它还是一种混乱的集会）上，他在没有预先告知领导人的情况下，要求就议程以外的声明发言，在有些人称为杂乱无章，而另一些人称为歇斯底里的发言（其实两者并不矛盾）中，他要求大家信任自己，说自己已经准备好为革命献身，还更加直率地说愿意接受司法部长职务。只要说到必须全面大赦政治犯和审判沙皇高官，就足以赢得缺乏经验和无人领导的会议发出暴风雨般的掌声。施里亚普尼柯夫回忆说：“这种无耻的把戏引起许多人对克伦斯基的极大愤慨与厌恶。”但是谁也没有反驳他，正如我们知道的那样，已经把政权交给了资产阶级的社会主义者，避免在群众面前提起这个问题，也没有为此举行投票。克伦斯基决定把掌声解释为信任委托书。他自有他的道理。苏维埃无疑是赞成社会主义者进入内阁的，因为它把这样的行为看作是废除它一刻也不想与之和解的资产阶级政府的一个步骤。不管怎样，在颠覆了有关政权的官方理论以后，克伦斯基于3月2日表示同意出任司法部长职务。十月党人希德洛夫斯基讲述说：“他很满意对自己的任命。我非常清楚地记得，在杜马临时委员会办公场所，斜卧在安乐椅上的他是怎样眉飞色舞地高谈要在俄国把司法置于怎样高不可攀的地位。”说得不错，在几个月以后对布尔什维克提起的诉讼程序中，他展示出了这一点。

在困难时刻，自由主义者基于过分简单的推测和按照国际主义的传统打算把劳动部长一职硬塞给孟什维克齐赫泽，结果被他坚决拒绝了。齐赫泽还是留在苏维埃主席岗位上。不如克伦斯基那样光彩照人的齐赫泽毕竟是用庄重材料做成的。

立宪民主党无可争议的领导人米留科夫尽管形式上不是临时政府的首脑，实际上他是临时政府的中心人物。立宪民主党人纳博科夫在跟米留科夫断绝关系以后写道：“总的说来，作为一种理性力量，作为一个拥有大量几乎是取之不尽的知识和才智的人，米留科夫是内阁中其他同事无法与之相比的。”把俄国自由主义覆灭归咎于米留科夫的苏哈诺夫同时又写道：“米留科夫是当时整个资产阶级政治圈子里的中心人物，是它的灵魂与大脑……在革命的第一阶段，没有他也就没有任何资产阶级政策。”所有这些评论本身言过其实，但它们还是指出了米留科夫相对俄国其他资产阶级政治家拥有无可争辩的优势。他的力量之所在也正是他的弱点之所在：他比其他人更完整和更系统地用政治语言表述出了俄国资产阶级的命运，也就是表述出了它在历史上毫无出路的处境。如果说孟什维克抱怨米留科夫危害了自由主义，那么我们可以更有理由说是自由主义毁灭了米留科夫。

撇开被他出于帝国主义目的煽动起来的新斯拉夫主义，米留科夫其实始终都是一个资产阶级西欧主义者。他把在俄国成功实现欧式文明化作为自己这个政党的目的。然而朝这个方向走得越远，他就越害怕西欧人民曾经走过的革命道路。因此，他的西欧主义最终归结为对西欧无能为力的羡慕了。

英国与法国的资产阶级依照自己的模式建立了一个新的社会。德国的资产阶级来得迟一些，因此它在漫长时期内也只得熬煮哲学的燕麦汤。德国人想出了无论是英国人或是法国人都没有的“世界观”这么一个词汇，虽然西方的民族创造出了一个新世界，而德国人只是在观察它。可是在政治行动中显得衰弱不堪的德国资产阶级创立了古典哲学——这是一个不小的贡献。俄国资产阶级来得更迟一些。它固然把德语词汇“世界观”翻译成了俄语，并且有好几种译法，可是这只不过让它更为明显地暴露出跟政治上的阳痿相伴的哲学方面的极端贫乏。俄国资产阶级输入了思想，也输入了技术，不过是在给技术设置了很高的关税，给思想设置了恐惧防疫站以后。米留科夫负有从政治上阐明本阶级这些特征的使命。

莫斯科大学前历史学教授、多种大部头学术著作的作者、后来自由派地主联盟和左翼知识分子联盟合流而成的立宪民主党奠基人米留科夫，根本没有大多数俄国自由派政治家所固有的那种令人讨厌的、政治上一知半解的半贵族半知识分子特点。米留科夫对待自己的职业十分严肃，这一点使他特别引人注目。

1905年以前，俄国的自由主义者通常因为自己是自由主义者而感到难为情。长期以来，民粹主义的，嗣后则是马克思主义的色调成了它必不可少的保护色。在包括一大批年轻工业家在内的相当广泛的资产阶级队伍中，这种羞怯的，实质上很浅薄的向社会主义投降的行为里面，这个阶级信心不足的状况暴露出来了。这个阶级把亿万财富集中到自己手中是适逢其时的，然而要成为民族领头人就为时已晚了。那些大胡子父辈，即发了财的庄稼汉和小店主想的就是如何积蓄财富，从不去考虑自己的社会作用。在革命前思想纷扰时期大学毕业的那些子辈，既然力图在社会上找到自己的位置，那么就不会急于站到已经被先进国家用破了的，连补丁都完全褪了色的自由主义旗帜下。在一段时间内，他们把自己的部分心灵甚至很少一部分收入奉献给了革命者。这在更大程度上与其自由职业所代表的身份有关。他们当中相当多的一部分人凭着对社会主义的好感度过了自己的青春年华。不过米留科夫教授从来没有出过社会主义麻疹。他生来就是资产阶级，也不为此感到羞愧。

确实，早在第一次革命时期，米留科夫就根本没有放弃通过顺从的社会主义政党来利用革命群众的希望。维特说到，1905年10月他在组建自己的立宪内阁时向立宪民主党提出了如下要求：“割掉革命的尾巴。”那班人回答他说，他们不能放弃革命的武装力量，就像他维特不能放弃军队一样。为了提高自己的身价，立宪民主党人拿他们自己也害怕的民众来吓唬维特，依据事情的实质来看，这在当时已经算得上是勒索行为了。正是依据1905年的经验，米留科夫深信，无论知识分子的社会主义团体对自由主义者的好感有多么强烈，革命的真正力量——群众任何时候都不会把自己的武器交给资产阶级。结果是他们武装得越好，对资产阶级也就越危险。米留科夫公开宣称红旗就是红抹布以后，十分轻松地结束了这段实际上他从未认真开始过的罗曼史。

所谓的“知识分子”与人民的隔绝状态成了俄国新闻界传统话题之一，而且跟社会主义者的看法相反，自由主义者把知识分子理解为全部“有教养的”，即有产的阶级。第一次革命时期，这种隔绝状态在自由主义者面前极其可怕地扩展开以后，“有教养的”阶级的思想家仿佛一直生活在对末日审判的等待之中。有一位与政治家陈规旧俗不沾边的自由主义作家和哲学家，表达了面对那种狂暴力量的民众时的恐惧，这种极端的恐惧让人想起陀思妥耶夫斯基的癫痫性反应。“无论如何，我们不仅不能幻想同人民合流；相反，我们害怕人民应当甚于害怕当局给判的各种极刑。我们必须感谢当局，是它独自用自己的刺刀和监狱使我们免受人民的狂暴之害。”既然政治上有这样的自我感觉，自由主义者能奢望得到革命国家的领导权吗？米留科夫的全部政策都打上了绝望的印记。在国家危机的关头，他领导的政党所考虑的是如何避开打击，而不是主动出击。

身为一个作家，米留科夫的作品是晦涩难懂、冗长累赘和令人厌倦的。作为演说家的他也是如此。辞藻修饰不是他所擅长的。假如米留科夫的吝啬政策不是如此明显地需要贴上标签，或者假如他至少有以伟大传统为形式的客观幌子来遮掩，那么这也能算是他的一大长处，可是他没有或者说很少有。法国的官方政策，即资产阶级利己主义和背信弃义的精华有两股强大的辅助力量：传统与雄辩术。它们互相加倍地起作用，同时用保护性外层把每一个资产阶级政治家，甚至像普恩加莱这样的大私有者庸庸碌碌的业务员包裹起来。如果米留科夫原来就没有热情迸发的先辈，如果他是迫于无奈才在欧洲和亚洲接壤的地方推行资产阶级利己主义政策，那也不能怪罪于他。

我们在社会革命党人索科洛夫关于二月革命的回忆录中读到了这样的话：“从最初开始，对米留科夫毫不掩饰的和本身就是离奇古怪的强烈反感，就跟对克伦斯基的好感一并存在。我以前不明白，到现在还是不明白，这位很有声望的社会活动家为什么如此地不受欢迎。”如果庸人们明白了自己喜欢克伦斯基和不喜欢米留科夫的原因，那他们就不成其为庸人了。资产阶级的凡夫俗子之所以不喜欢米留科夫，是因为他过于平实和冷静地、不加夸张地道出了俄国资产阶级的政治本质。资产阶级在米留科夫这面镜子中注视自己时，看见了他们自己的阴沉、贪婪和怯懦的形象。这就像常出现的情形那样,迁怒起镜子来了。

米留科夫从自己的角度看出了自由派资产阶级不满意的怪相，他相当平静而颇有信心地说道：“凡夫俗子何谈高明。”他说这话时并没有半点怒气，而且差不多是带着一些抚慰。他内心想说的是，如果凡夫俗子们今天还不能理解他，这也不要紧，以后他们会理解的。在米留科夫心里，藏着一个基本的信心，那就是资产阶级不会出卖他，而且将顺从形势的逻辑，追随他米留科夫，因为除此之外它别无出路。事实的确如此，二月革命以后所有资产阶级政党，就连其右翼也紧跟在这位立宪民主党领袖后面，尽管不时骂他甚至诅咒他几句。

在染上了社会主义色彩的民主派政治家，比如随便一个苏哈诺夫那里，事情就是另外一个样子了。这不是一些简单的凡夫俗子；相反，在自己无关紧要的这一行里，他们是足够敏锐精明的职业政治家。这样的政治家不能算是“聪明的”政治家，因为在他们想要的东西与他们能达到的目的之间的永久性矛盾显得太突出了。但是他们自作聪明，纠缠不休，令人生厌。为了引领他们跟随自己就必须蒙骗他们，不仅要承认他们有完全的独立性，而且甚至要责备他们过于喜好发号施令，独断专行。这将使他们感到满足，并且使他们安于充当仆役的角色。正是在同这些社会主义聪明人进行讨论的过程中，米留科夫抛出了自己那句话：“凡夫俗子何谈高明。”这是一种精明机巧的奉承：“只有和你们在一起，我们才显得是聪明的。”实际上米留科夫也正是在此时给民主派朋友们的鼻子穿孔装了一个环。后来，他们就带着这个环被人家丢弃了。

个人声望不佳使米留科夫没有当上政府首脑，他主管的是外交事务，在杜马里面这正是他的专长。

革命政府的陆海军部长是我们已经熟悉的莫斯科大工业家古契柯夫，他在青年时代就是一个具有冒险气质的自由主义者。后来当第一次革命失败之际，在斯托雷平手下的他成了大资产阶级所信赖的人物。解散被立宪民主党人控制的头两届杜马导致了1907年6月3日的国家政变，政变的目的是修改选举法使之有利于古契柯夫的党，后来这个党主导了最后两届杜马直至革命爆发。1911年在基辅出席为被恐怖分子刺死的斯托雷平的纪念雕像揭幕仪式上，古契柯夫敬献花圈时默默地俯身弯腰，头快要触到了地面，这是代表自己那个阶级做出的姿态。在杜马，古契柯夫主要致力于解决“军事实力”问题，他和米留科夫联手为战争做准备。作为中央军事—工业委员会的主席，古契柯夫把一批工业家团结在爱国主义反对派的旗帜之下，那时他根本没有阻止包括罗将柯在内的进步联盟的头目们利用军用物资供应大发不义之财。关于预谋发动宫廷政变的准神话是用古契柯夫身上具有的为革命可取的品质和他的名字编织而成的。此外，一个前警察局的长官证实，古契柯夫“在私下谈论国君时，胆敢给他取一个极具侮辱性的外号”。这看来完全是可信的。不过古契柯夫在这一方面也不是例外。笃信宗教的皇后痛恨古契柯夫，她在信中用粗话大肆咒骂他，并且表露出要把他吊死在“高高的树上”的愿望。其实在皇后看来，有很多理由吊死他。可是不管怎样，那个向第一次革命的刽子手鞠躬到地面的人结果当上了第二次革命的陆海军部长。

外省医生出身，后来当选为杜马代表的申加廖夫被任命为农业部长。党内最亲近的同事认为他是一个诚实却没有多大才干的人，或者如纳博科夫所说的，他是一个“考虑问题时不会想到全国，而局限在一省或一县范围内的外省知识分子”。青年时代不确定的激进主义早就消失殆尽了，因此申加廖夫关心的主要是开始向有产阶级展示自己在国务活动方面的成熟性。尽管立宪民主党原先的纲领提到了“按照公道的价格把地主的土地强制收归国有”，可是没有一个私有者把这个纲领当回事，在眼下战争导致通货膨胀的时候尤其是这样。于是申加廖夫在让农民对立宪民主党本来不愿召开的立宪会议的海市蜃楼抱有希望的同时，把阻挠土地问题的解决视为自己的主要任务。在土地问题与战争问题上，二月革命面临着把自己的脖子拧断的窘境。在这一点上，申加廖夫倒是尽其所能帮了二月革命的忙。

一个姓捷列申柯的年轻人得到了财政部长的职务。他是从哪里找出来的呢？塔夫里达宫里面的人好奇地相互打听。消息灵通人士说清楚了：这是一个拥有多座制糖工厂、大片森林和实在是数不清的财产，价值8000万金卢布的富翁。他是基辅军事—工业委员会的主席，能操一口流利的标准法语，此外他还是一个芭蕾舞鉴赏家。他们还补充了一个非常重要的情况，作为古契柯夫的亲信，捷列申柯差点儿卷入了那场本拟推翻尼古拉二世的大阴谋，而革命的实现阻止了阴谋，也帮了捷列申柯的大忙。

在2月首都寒冷街道上革命战斗紧张激烈的5天时间里，出身于显贵家庭的自由主义者和前沙皇政府大臣的儿子纳博科夫的身影好几次在我们眼前闪过。他差不多是自鸣得意的言行得体和利己主义的冷酷无情的象征。纳博科夫是在办公室和家中四堵墙壁内以及“在无奈与焦虑的等待中”度过起义的决定性时光的。现在他成了临时政府办公厅主任，没有部长头衔的事实上的部长。后来流亡柏林期间，他被白卫军的流弹击中身亡。在柏林他留下了关于临时政府的并非毫无意义的回忆录。我们要把这一点归功于他。

可是到现在我们还忘了说出政府首脑的名字，实际上在他担任政府首脑短暂期间最重要的时刻，大家也都忘记了他。3月2日，米留科夫在向塔夫里达宫里举行的会议介绍新政府时，他把李沃夫公爵称为“受沙皇制度压制的俄国社会舆论的化身”。后来，米留科夫在自己的革命史著作当中小心地指出，“杜马临时委员会多数成员个人并不怎么了解的”李沃夫被安排在政府首脑的位置上。在此处，历史学家米留科夫企图替政治家米留科夫撇清挑选李沃夫的责任。事实上，公爵早就是立宪民主党的一员了，属于该党右翼。第一届杜马解散以后，李沃夫公爵出席了在维堡举行的那次著名代表会议，会议呼吁民众响应遭受冤屈的自由主义发出的颇讲礼节的号召：拒绝纳税。不过公爵没有在呼吁书上签名。据纳博科夫回忆，刚到维堡公爵就病倒了，而且他的病“被认为是由搅扰他的焦虑心情引起的”。看来公爵并不是为革命的震荡而创造出来的。由于政治上抱着类似目光远大的冷淡态度，李沃夫公爵成了一个非常温和的人。在他领导的所有组织机构当中容忍了大批左翼知识分子、过去的革命者、逃避上前线的社会主义爱国主义者。他们工作起来不比官吏们差，而且手脚干净，因此在当时也给公爵树立了相应的声望。公爵身为富翁和自由主义者——这令中等资产阶级十分景仰。因此，在沙皇统治时期，就有人把李沃夫公爵预定为政府首脑的人选。如果把上面所说的归结为一点，那么必须承认二月革命的政府首脑尽管是由一位爵爷占据的，然而分明又是一个空闲的位子。因此在任何场合，罗将柯都要更惹人注目一些。

俄罗斯国家传说的历史是从编年史中下面这个故事开始的：当初各斯拉夫部落的代表前往斯堪的纳维亚的公爵们那里，并且提出请求：“你们来统治我们，做我们的大公吧。”倒霉的社会主义民主派把历史传说变成了真实事件，这不是在9世纪，而是在20世纪，不同之处就在于我们不是向外国公爵，而是向本国公爵提出这种请求。于是工人和士兵实现的胜利起义结果却让一批最富有的地主和工业家掌握了政权，以不喜欢波动的公爵为首的这些人是毫无出众之处的、没有纲领的半桶水政治人物。

临时政府的全体成员在盟国使馆、资产阶级和官僚的沙龙以及更广泛的中等资产阶级和部分小资产阶级各阶层当中受到了令人满意的欢迎。李沃夫公爵、十月党人古契柯夫、立宪民主党人米留科夫——这些名字听起来叫人放心。克伦斯基的名字可能令盟友皱紧眉头，却不叫人感到害怕。眼光更为远大的人士懂得，国家仍然在进行革命，有像米留科夫这么可靠的辕马，一匹疾奔的边套马应该只会是有利无弊的。喜好俄国隐喻的法国大使巴列奥洛格一定是这样谈论此事的。

临时政府的全体成员在工人和士兵中间马上引起了敌对情绪，或者说在最好的情况下也是不说出来的疑虑。米留科夫或者古契柯夫的名字不仅在工厂而且在兵营都不能引起丝毫欢迎的声音。在这个方面，为数不少的证据保留下来了。军官姆斯季斯拉夫斯基转述了政权由沙皇转给公爵在士兵中间引起的抑郁的担忧：流血就为了这个值得吗？属于克伦斯基最亲密圈子的斯坦凯维奇3月3日巡视了工兵营，逐一向每个连队介绍了新政府，说他本人认为这个政府是所有可能产生的政府中最好的，并且非常兴奋地大讲新政府的情况。“但是在听众中间可以感觉到反应冷淡。”只是在说到克伦斯基的名字时，士兵们才“迸发出真正满意的表情”。到这个时候，首都市侩社会的舆论已经把克伦斯基塑造成了革命的中心英雄人物。士兵比工人更强烈得多地宁愿把克伦斯基看作与资产阶级政府对抗的人物，他们只是迷惑不解，为什么只有他一个人待在那里面。然而克伦斯基不是政府的对抗物，而是它的补充物、遮羞布和点缀品。他捍卫的是米留科夫同样捍卫的利益，只不过是在镁光灯之下罢了。

国家建立了新的政权，它的真实结构又是怎样的呢？

保皇派反动分子钻进缝隙里去了。第一轮大洪水刚刚退去，各种类型和派别的私有者就在立宪民主党的旗帜下聚集起来了，该党马上成了唯一的非社会主义政党，而且是当时公开舞台上的极右政党。

群众普遍向社会主义者靠拢，在他们的意识里，后者和苏维埃是合为一体的。不仅工人和后方庞大的卫戍部队的士兵，而且全部各色人等的小市民包括手工业者、街头商贩、小吏员、马车夫、院子管事、各种仆人都在回避临时政府以及它的办公厅，他们在就近寻找比较易于接近的政权。越来越多的农民步行来到塔夫里达宫。群众是把苏维埃当作革命的凯旋门涌进去的。所有处于苏维埃范围之外的事物仿佛就是脱离了革命，看上去属于另外一个世界。情况就是这样的：私有者的世界处于苏维埃范围之外，在那个世界里，一切色调现在都掺和在一种带浅灰的粉红保护色中去了。

并不是所有的劳动群众都选择了苏维埃，也不是所有的劳动群众都在同一时刻觉醒过来了，也不是所有的被压迫者都敢立刻相信革命与他们息息相关。在许多人的思想意识中，只有模糊不清的希望在艰难地辗转反侧。群众中间的所有积极分子都集中到苏维埃里面了。在革命时期，积极性比其他任何时候都更能取得胜利。正因为群众的积极性与日俱增，所以苏维埃的基础也在连续不断地壮大。这也是革命唯一实在的基础。

塔夫里达宫里面被分成两半：杜马和苏维埃。苏维埃执行委员会起初挤在几间狭小的办公室里，那里经常有川流不息的人通过。杜马代表力图觉得自己是那些阔绰房间的主人。但是隔墙很快被革命的春汛冲破了。苏维埃不顾领导人的动摇，不可抗拒地扩展着地盘，而杜马逐渐被挤到了后院。新的力量对比到处都在替自己开辟道路。

塔夫里达宫里的代表、团里的军官、司令部里的指挥人员，工厂、铁路、电报局的经理和管理人员、庄园里的地主和管家，所有这些人在革命的最初日子里就开始感觉到自己处于民众不怀好意与不知疲倦的监视之下。在这些民众心目中，苏维埃是他们对所有压迫他们的人的不信任在组织上的表现。排字工人尽心尽责地检查所排印文章的字句，铁路工人紧张而警觉地监视着军队的调动，电报员用新的眼光仔细阅读电文，士兵密切注视着军官每一个可疑的举动，工人把黑帮分子工长从工厂开除出去，把自由主义经理置于自己的监督之下。杜马从最初几个小时，临时政府从最初几天起就开始成了蓄水池，流进来的是社会上层人士的抱怨和委屈，是他们对“破坏秩序行为”的抗议，以及他们观察到的伤心景况跟悲观预感。

“没有资产阶级我们就不能掌握国家机构。”社会主义的小资产阶级如是说。他们胆战心惊地打量着官方的大楼，而陈旧国家的骷髅则用空眼眶从那里朝外看。出路找到了，那就是把自由主义的头颅勉强安装在被革命斩首了的机构上。新的部长进入了沙皇政府的各部，掌管了打字机、电话机、信差、速记员和小吏员的部门以后，他们日渐深信不疑的是国家机器一直在空转。

克伦斯基后来回忆说，临时政府“在全俄国陷于混乱的第三天把政权拿到了手中，那时在整个俄罗斯大地上不仅不存在任何政权，而且实在连一个警士都没有”。领导着数百万民众的工人和士兵代表苏维埃却没有算在其中：要知道它仅仅是个破坏因素。国家无人照管状况的表征是警士不见了。在这位左翼部长的这种信仰里面藏有理解政府全部政策的钥匙。

遵照李沃夫公爵的命令，各省地方自治局主席占据了省长的位置，这些人跟他们的前任并没有多大区别。他们往往是农奴主—地主，他们原先甚至认为省长就是雅各宾党人。县自治局主席则当上了县里的行政长官。透过特派委员这个新名称，居民们认出了他们旧日的敌人。“同样是旧时代的牧师，只不过有了堂皇好听的名字。”弥尔顿昔日曾经对长老会胆怯畏缩的改革说过这样的话。省里和县里的特派委员接管了打字机、誊写员以及省长与警察局长的属吏，却确信前任长官没有把任何权力遗留给他们。省里和县里的社会生活集中环绕在苏维埃周围。于是，两个政权并存的状况从上面一直延伸到了下面。不过在地方上，同是社会革命党人和孟什维克的苏维埃领导人虽然比较宽宏，却又远非一定把由整个形势塞给他们的政权予以抛弃。结果，抱怨根本无法实现自己的全部权力成了各省委员们的主要活动。

自由主义内阁成立后的第二天，资产阶级觉得自己并没有掌握政权，而是相反失去了政权。革命前，尽管拉斯普京集团的专横跋扈达到了极其荒谬的地步，不过其真实的权力是有限的。资产阶级对国家事务的影响是巨大的。俄国参战本身在很大程度上与其说是君主制度的事，不如说是资产阶级的事。不过主要还是沙皇政权给有产者的工厂、土地、银行、房产、报纸提供了保障，因此从最切身的问题来看，沙皇政权就是他们的政权。二月革命在两个对立的方面改变了情况：它把政权的外部表征郑重地交给了资产阶级，但是同时又从他们手里剥夺了直到革命前他们一直拥有的那部分实际统治权。以李沃夫公爵为首的地方自治联合会和以古契柯夫为首的军事—工业委员会昨日的职员今天以社会革命党人和孟什维克的名义作为左右国家、前线、城市和乡村局势的主人，他们任命李沃夫和古契柯夫为部长，同时向他们提出了条件，准确地说是雇用他们做听差。

另一方面，在创建了资产阶级政府以后，类似于圣经中上帝的苏维埃执行委员会绝对没有决心宣布自己的创造物是如何的好。相反，执行委员会现在就赶紧扩大自己与其亲手做出的东西之间的距离，宣称只有在新政权确实为民主派服务的限度内才会支持它。临时政府十分清楚地意识到了，没有官方民主派的支持，它一个小时也维持不下去。而且，只有作为对它的良好行为，亦即作为对它完成了本不属于它的、也是民主派自己刚刚回避解决的任务的奖赏，这种支持才会答应给予它。临时政府无论何时都不知道到底在多大范围里它可以显示自己半走私性质的权力。执行委员会的头头们并非总是能够事先对临时政府说明这一点，因为他们很难预料到，作为群众不满反映的他们自己人中间的不满究竟会在哪一点上爆发出来。资产阶级装出一副他们受到社会主义者欺骗的样子。同样地，社会主义者也害怕自由主义者提出自己过早的要求，因为这只能惊动群众和恶化其实本来就不轻松的局势。“在……限度内”——这个模棱两可的双关语成为塞进二月革命混血制度内部的虚伪法理公式以后，便在整个十月革命之前的阶段打上了自己的印记。

为了影响临时政府，苏维埃执行委员会选出了一个特别委员会，谦恭客气却又叫人发笑地给它取名为“联络委员会”。革命政权的组织机构就是这样在相互约定的基础上正式建立起来了。颇有点名气的神秘主义作家梅列日科夫斯基只能在旧约里面找到这种制度的先例：先知在以色列国王下面任职。但是圣经里的先知就像最后一位罗曼诺夫的先知一样，至少直接从上天得到了训诫，因此国王们不敢违拗，就靠这保证了政权的统一。苏维埃的先知则完全是另外一码事：他们仅仅是依据私有者目光短浅的训诫做出武断的预言。自由主义的部长们于是认为，不论什么良好的东西一概不可能来自苏维埃。齐赫泽、斯科别列夫、苏哈诺夫等人多次去政府那里，不厌其烦地劝说政府退让。部长们则予以反驳，随后代表们便返回到执行委员会。他们用政府的威信向后者施加压力，然后再次跟部长们进行联络——于是一切又从头开始。这种复杂的研磨过程就是不让人把东西磨成粉。

特别委员会里人人都在诉苦。尤其是古契柯夫在民主派人士面前为因苏维埃纵容而引起的军队纪律荡然无存哭了起来。有时这位革命政府的陆海军部长“在直接和真正意义上……流泪，至少是用手帕不停地擦着双眼”。他认为替涂过油的君主们擦干眼泪乃是先知的直接职能，这倒不是没有理由的。

3月9日，位居大本营首脑之职的阿列克谢耶夫将军致电陆海军部长说：“德国的重轭快要压过来了，如果我们一味姑息苏维埃的话。”古契柯夫复电给他哀诉说，可惜政府并不拥有真实的权力，军队、铁路、邮政局、电报局都掌握在苏维埃手里。“可以坦白地说，临时政府之所以存在，仅仅是因为它暂时为苏维埃所容忍。”

一个星期接一个星期过去了，而形势一点也没有改观。当4月初临时政府派杜马代表去前线时，它很不情愿地提示他们无论如何也不要显露出跟苏维埃的分歧。自由主义者代表在整个行程中都觉得自己像是处于卫队押送状态，不过他们也明白，没有卫队，尽管他们拥有高层权力，还是不仅到不了士兵面前，而且在车厢里连座位也找不到。这个平淡无奇的细节是曼瑟列夫公爵的回忆录提到的，它是对古契柯夫与大本营之间关于二月政权结构实质的通讯的极好补充。一个爱说俏皮话的反动分子给当时的局势不无根据地做了如下评价：“旧政权被关进了彼得保罗要塞，而新政权处于在家的软禁状态。”

然而，除了苏维埃上层人士模棱两可的支持以外，临时政府就没有另外的支持力量吗？有产阶级都到哪里去了？这是一个根本问题。往昔与君主制度连接在一起的有产阶级在革命过后围绕新的中心重新聚集起来了。3月2日，全国联合起来的资本家代表团体工业和贸易会议就已经表示“敬佩国家杜马的功绩”，并且把自己交由杜马临时委员会“全权统辖”。各地方自治局和城市杜马也走上了同样的道路。3月10日，连王位的支柱贵族联合会也用动人的怯懦口吻号召全体俄国人“团结在作为现今俄国唯一合法政权的临时政府周围”。几乎与此同时，有产阶级的机构和组织都开始指责两个政权并存的状况，并且提出苏维埃要为无政府状态承担责任。起初这样做还十分小心，后来就越发大胆了。跟在主子后面的有高级职员、自由主义职业团体、国家机关的官吏。有一些由指挥机关捏造出来的同类性质的电报、贺词和决议从军队发出来了。自由主义的报刊发动了一场“实现一个政权”的运动，在随后几个月，运动具有对苏维埃领导人猛烈扫射的性质。这一切汇合起来显得威力巨大。为数众多的机关、知名人物、决议、文章加入其中，口气都十分坚决。所有这些都给苏维埃执行委员会敏感的头头们造成了准确无误的影响。然而，没有真实的重要力量来支持有产阶级这种危险的大检阅，财产的力量到哪里去了呢？小资产阶级社会主义者这样反问布尔什维克。财产是人与人之间的一种关系。它代表一种巨大的力量，在它享有名为法权和国家的强力系统所维持的全面承认时一直都是如此。但是要知道，局势的实质就在于旧国家很快崩溃了，于是全部旧的法权也被民众打上了问号。在工厂里，工人进一步认识到自己是主人，原先的主人——倒成了不速之客。在农村，直接面对阴沉抑郁和充满仇恨的农夫的地主感到底气不足，觉得自己远离政权。正因为相距遥远，地主最初才相信政权是确实存在的。可是丧失了支配财产可能性的私有者以及即使还保有这种可能性的私有者都不再是真正意义上的私有者了，而渐渐变成了被吓破了胆的凡夫俗子。他们不能向自己的政府提供任何支持，因为他们自己最需要得到支持。于是他们很快便开始咒骂起政府的软弱来了。然而，他们咒骂政府不过是在咒骂自己的命运而已。

那时，苏维埃执行委员会和内阁的共同活动，好像是把证明革命时期的管理艺术乃是在喋喋不休的废话中虚掷光阴当作自己的任务。在自由主义者那里，这是一桩有意盘算好了的事情。依据他们坚定的信念，一切问题都需要拖延下去，只有一个例外，那就是宣誓效忠于协约国不能拖延。

米留科夫把秘密协定告诉了自己的同事。克伦斯基则把它当作耳边风。大概只有一个人，即东正教最高会议的总检察官、经常做出惊人之举的李沃夫（与政府首脑同姓，但不是公爵）感到怒不可遏，他甚至把协定称之为“强盗与骗子的”协定。此举无疑引起了米留科夫宽宏一笑：“凡夫俗子何谈高明。”并且建议径直转向例行议题。政府的正式声明允诺在最短的期限内召开立宪会议，却又故意不确定这个期限。至于国家形式问题，声明也没有提及。政府希望把已经失去的天堂归还给君主制度。不过这个声明的真正实质就在于俄国承担把战争进行到底的义务，以及“坚定不移地履行与盟国签订的协定”。在事关人民生死存亡最重大的问题上，革命仿佛只是做到了宣布一切照旧。因为民主派给协约国方面承认新政权一事赋予了神秘的意义，就如小商人在银行不承认其借款资格时，他便一无所有一样，执行委员会默不作声地忍受了3月6日的帝国主义声明。一年以后，苏哈诺夫难过地说：“对于临时政府就在我们的革命降生之际当着民主欧洲的面做出凌辱它的行为，没有一个民主派机关……做出反应。”

3月8日，大赦令终于从司法部长的实验室发出来了。在此之前，全国监狱的大门已经被人民打开了，政治流放犯在由集会、热情、军乐、演讲与鲜花组成的奔腾不息的激流之中回来了。大赦令听起来就像是办公室传出的为时已晚的回声。12日，又宣布取消死刑。可是四个月后恢复了对士兵的死刑。克伦斯基承诺把司法职能提高到前所未有的高度。凭一时的激动，他确实执行了苏维埃执行委员会做出的一项决定，使工人和士兵代表取得了调解法庭成员的资格。这是在其中能感觉到革命的心律悸动，以及因此引起法律界全体阉人惊骇万分的唯一措施。不过事情就到此为止了。在克伦斯基手下身居司法部要职的律师、同为“社会主义者”的杰米扬诺夫做出一个决定，用他自己的话来说就是坚持全部旧职员一律留任原职的原则：“革命政府的政策不应该也不必要让任何人受到委屈。”这基本上也是整个临时政府的准则，它更多的是害怕统治阶级中的任何一个人甚至包括沙皇的官僚受到委屈。不仅沙皇政府的法官，而且检察官也都留在原来的职位上。当然，群众是可以受委屈的，不过这已经牵涉了苏维埃。群众还没有进入政府的视野。

只有前面提到的那位颇有血性的总检察官李沃夫提供了引起某些新风波的东西，他正式报告了出席东正教最高会议的“白痴和恶棍”的有关情况。部长们不无恐慌地硬听着这些言辞犀利的批评，但是东正教最高会议还是继续保留作为国家机关，东正教也继续作为国家宗教。甚至东正教最高会议的全体成员也一概保留不动：革命不应当跟任何人反目为仇。

侍候过两三个皇帝的忠实仆人、国务会议的成员也在继续开会或者至少在领取薪水。这一举动带有十分明显的象征意义。工厂和兵营出现了一片抗议之声，苏维埃执行委员会也焦躁激动起来了。临时政府开了两次会议来讨论国务会议成员的命运与薪水问题，可是没有做出任何决定。是的，怎么能让这些可敬的人忐忑不安呢？何况他们当中有不少友善的熟悉面孔呢。

拉斯普京的部长们还关在要塞里，但是临时政府已经急于给以前的部长们发养老金了。这听起来真像是一种挖苦侮辱，或者是发自彼岸世界的声音。可是临时政府就是不愿意跟自己的前任闹翻，尽管后者已经被关进了监狱。

枢密官继续穿着绣花制服打瞌睡，因此当重新受到克伦斯基赏识的左翼枢密官索科洛夫胆敢身着黑色礼服出现时，有人很不客气地把他赶出了会场：当沙皇的枢密官确信政府已经被敲掉了牙齿，他们并不害怕跟二月革命反目。

从前，马克思曾经发现德国三月革命遭到失败的原因就在于它。“只是改组了政治上层，而没有触动它的全部基础：旧官僚制度、旧军队、旧检察机关和那些从生到死终身为专制制度服务的旧法官”。（《马克思恩格斯全集》第6卷，第278页）克伦斯基这种类型的社会主义者在马克思视为毁灭原因的东西中寻求拯救。孟什维克当中的马克思主义者与克伦斯基而不是与马克思站在一起。

临时政府在其中显示了主动精神与革命速度的唯一事项就是关于持有股票的立法：3月17日，这样一个改革性的法令出台了。而取消民族和宗教限制的法令还要过三天才颁布。在政府全体成员当中，有不少人在旧制度下也许只是为股票亏损而痛苦吧。

工人急不可耐地要求实行八小时工作制，临时政府则装聋作哑。现在是战争时期，每个人都必须为祖国的利益牺牲自己，何况这是苏维埃的事：让它去安抚工人吧。

土地问题显得更加严重。在这个方面必须要采取行动，哪怕是随便做点什么都行。受到先知催促的农业部长申加廖夫签署了建立地方土地委员会的法令，但是又审慎地不确定它们的职能和任务。农民以为委员会必定把土地交给他们，地主则认为委员会应该保护他们的土地所有权。于是，农民打的活结一开始就比其他所有东西都更紧地勒在了二月革命的脖子上。

按照官方的说法，引发革命的全部问题都要拖延到立宪会议召开。难道无可挑剔的立宪民主党人能够比别人更早预料到全民意志吗？呜呼，他们可是没能成功地使米哈伊尔・罗曼诺夫跨坐在这全民意志之上。同时，未来全民代表制的准备工作是以极其明显的官僚主义和周密盘算的慢速进行的，目的是让立宪会议成为泡影。只是到3月25日差不多革命过后一个月——这是革命的一个月！——临时政府才决定为制定选举法而设立一个庞大的特别会议。但是3月没有开会。在自己那部十足虚伪的《革命历史》中，米留科夫遮遮掩掩地说道，由于各方面的延宕，“第一届政府任期内特别会议的工作一直没有开始”。延宕适应特别会议的结构，也适应它的职责。其任务就是要把立宪会议拖延到最有利的时刻——拖延到胜利，到缔结和约那一天或者拖延到科尔尼洛夫的良辰吉日再召开。

来到世间过晚的俄国资产阶级对革命怀有不共戴天的仇恨，可是它的仇恨缺乏力量。因此只好等候观望和伺机而动。资产阶级不可能击败和扼杀革命，于是它企图采用纠缠不休的手段来对付革命。

第十一章　两个政权并存

两个政权并存的实质是什么？不能不详细谈论这个问题，因为在历史文献中我们没有见到谁阐明过这个问题。其实，两个政权并存是社会危机的特殊现象，而且远非只是1917年俄国革命一家所特有的现象，尽管正是在这次革命中能最清楚地看出这一点。

社会总是存在着对抗的阶级，失去了政权的阶级不可避免地力图在这种或那种程度上使国家方针偏向自己一方。不过，这还是绝不意味着社会就会充斥着两个或多个政权。政治制度的性质取决于被压迫阶级与统治阶级的直接关系。单独一个政权是每一个社会制度稳定的必备条件，在统治阶级能够有效地把自己的经济和政治形式作为唯一可能的形式强加给整个社会的时候，它都可以维持下去。

容克地主和资产阶级同时掌握政权——无论以霍亨索伦王朝的形式还是以共和国的形式——都不是两个政权并存，两个共同参与执政的集团之间的冲突无论有时多么激烈，而它们的社会基础还是相同的，它们的纷争不会有引起国家分裂的危险。两个政权并存的制度只能从无法调和的阶级冲突中产生，因此只有在革命时期才有可能出现，而它自身也构成了革命的基本要素之一。

革命的政治奥秘就在于政权从一个阶级转给另一个阶级。强有力的革命变革本身通常能在短期内完成。但是，历史上还没有任何一个阶级能在一夜之间从从属地位突然跃升到统治地位，哪怕这是一个革命之夜也罢。它在此之前必须已经取得了相当独立于官方统治阶级的地位；而且，它必须把那些不满现状而又没有能力起独立作用的中间阶级和阶层的希望集中到自己身上。革命变革的历史准备在革命之前的时期就会导致出现这样一种现象，即负有实现新的社会制度使命的阶级还没有成为国家主人，而事实上又已经把相当大一部分国家实力集中到自己手里，可是那时国家的官方机构仍然还保留在旧统治者的手中。这便是一切革命初始的两个政权并存状况。

然而，这不是它的唯一形式。如果某个新阶级不愿从事的革命使其掌握了政权，而这个新阶级从历史上看是来得太晚的、实质上是已经过时的旧阶级，如果它在自己没来得及举行正式加冕就已经破败了，如果它在走向政权时正赶上自己的对手已经足够成熟并且把手伸向了国家权柄，那么两个政权并存这么一种不稳定的政治平衡就会被政治变动为另一种平衡，有时是被更不稳定的平衡取代。革命或者反革命在每个新阶段的任务都在于克服两个政权并存的“无政府状态”。

两个政权并存不仅不以把政权平分为两半为前提，而且总的来说排除了这种可能，一般也排除了任何形式的政权平衡。这不是立宪的事实，而是革命的事实。这事实证明社会平衡的破坏已经使国家上层建筑产生了分裂。两个政权并存发生在下面这样的场合，即互相敌对的阶级依靠实质上互不相容的国家组织（残存的和正在形成中的），它们在领导国家方面每走一步都会互相排挤。在这种情况下落到每一个卷入斗争的阶级手中的政权份额便由力量对比和斗争进程来决定。

就其本身的性质来说，这样的状况不可能是稳定的。社会需要通过统治阶级或者像这次一样通过两个所谓半统治阶级把政权集中起来，它将毫不妥协地竭力达到这个目的。政权分裂所预示的不是别的，而是国内战争。但是在力量不相上下的阶级与政党下决心打仗之前，特别是在他们如果害怕第三种势力干涉的情况下，它们能够相当长久地容忍甚至好像还认为两个政权并存的体制是合法的。然而这个体制将不可避免地被摧毁。国内战争给两个政权并存的局面带来了最明显的也就是领土方面的反映：每一个政权在建立了巩固的据点以后，就会为获得剩下的地盘而展开斗争。这部分地盘在两个交战政权中的一个还没有完全巩固的时候，往往要在它们轮番入侵的形式中忍受两个政权并存的局面。

17世纪的英国革命正因为是一次导致整个民族彻底分裂的大革命，所以成为两个政权的不同制度明显的互相交替，它以国内战争的形式从一个制度急剧地转变为另一个制度。

资产阶级以及接近它的地方贵族首先起来反对依靠特权阶级或者说这些阶级的上层即显贵和主教的国王政权。依靠伦敦城区的长老派国会则是资产阶级的政府。这两种制度之间的持久斗争是通过公开的国内战争解决的。两个政府的中心——伦敦城和牛津都建立了自己的军队，两个政权也分别拥有各自的领土范围，尽管如同国内战争通常出现的情况那样，这种领土的分界是极不稳定的。国会最后取得了胜利，国王被俘虏了，并且等候对自己命运的判决。

看来，建立长老会资产阶级统一政权的条件形成了。可是还是在国王政权覆灭以前，国会军队就已经变成了独立的政治力量。它把独立派、笃信宗教和意志坚定的小资产阶级、手工业者以及农夫集中到自己的队伍中来了。军队不是单纯作为武装力量，也不是作为禁卫军，而是作为反对殷实富裕的资产阶级的新阶级政治代表来威风凛凛地干预社会生活的。与此相适应，军队建立了位居部队司令部之上的新的国家机构：士兵和军官代表（“鼓动员”）委员会。两个政权的新阶段来临了：长老派的国会与独立派的军队。两个政权之间爆发了公开的冲突。资产阶级自己的军队同克伦威尔的“模范军”即武装起来的下等人对抗时显得软弱无力。冲突是以在独立派军刀协助下对长老派国会进行清洗而告终的。国会还剩下一些残余，克伦威尔的独裁建立起来了。以革命的极左派平等派为首的军队下层企图用自己原先真正的平民制度与军人上层即军队贵族的统治进行对抗。不过新的两个政权没有得到进一步发展，平等派即小资产阶级下层还没有也不可能有自己的历史道路。克伦威尔迅速镇压了反对者。在好几年时间内，确立起来的是一种新的，然而又远非稳定的政治平衡。

法国大革命期间，以第三等级上层为骨干的制宪会议把权力集中到了自己手里，不过它没有完全取消国王的特权。制宪会议时期是两个政权尖锐对立的时期，它是以国王逃亡到瓦伦以及仅仅在形式上建立共和国机构而结束的。

1791年的第一部法国宪法建立在立法权跟执行权相互完全独立这样一种虚构的基础之上，它事实上对人民掩盖了或者说力图掩盖现实中的两个政权：攻占巴士底狱以后最终藏身于国民会议的资产阶级和仍旧依靠上层的贵族、教士、官僚与军人的旧君主制，后者希望外国干涉就不用说了。这个矛盾的制度为它自身无法逃脱的毁灭打下了基础。既可以通过依靠欧洲反动派的力量消灭资产阶级代表制，也可以通过把国王与君主制送上断头台找到出路。巴黎跟科布林茨势必要进行势力的较量。

然而，在事态发展到战争和断头台之前，依靠第三等级城市下层居民的和更加大胆地从资产阶级民族官方代表那里争权的巴黎公社登上了舞台。形成了新的两个政权并存的局面，我们已经注意到它的第一次出现是在1790年，当时大资产阶级和中等资产阶级还稳固地坐在国家行政机关和市政厅里。这是一幅多么令人惊讶的，同时又是受过多少卑鄙诽谤的场景啊！它是平民阶级的力量从底下跃升上来的场景：他们从社会的地窖与地穴走出来，踏进原先由戴假发和穿套裤的人决定民族命运的禁区。看起来，遭到文明的资产阶级双脚践踏的地基复苏并且活动起来了，人们从数不清的人群中扬起头来，向上伸出长满老茧的双手，发出嘶哑却又坚毅的喊声！巴黎各区作为革命的私生子，开始过上了自己的生活。它们得到了承认（不承认它们是不可能的！），并且改组成一个个分部。可是它们无时不在拆毁一切壁障，从下面获得新鲜血液，不顾法律规定，敞开大门让无权阶层、穷苦人民和无套裤汉涌进自己的队伍。与此同时，农村的行政机构也演变成了反对保护封建财产的资产阶级法律制度的农民暴动的掩蔽所。第三等国民就这样从第二等国民下面崛起了。

起初，巴黎各分部反对尚在可敬的资产阶级掌控之中的公社。1792年8月10日，分部以勇敢的突击行动控制了公社。从此以后，革命的公社与立法议会，后来又与国民公会处于对立状态。后面两个机构落后于革命的进程与任务，它们记录了各个事件，却没有做什么事情，因为它们不具备从巴黎各区底层成功站起来的，以及在最落后的农村找到了支持的那个新阶级所拥有的巨大能量、无畏精神和同心同德。就如巴黎各分部控制公社一样，公社通过新的起义控制了国民公会。这其中的每一个阶段都具有清晰轮替的两个政权的特征，两个政权的每一方都企图建立统一和有力的政权：右翼——通过防御的方式，左翼——通过进攻的方式。无论对于革命还是反革命来说，建立独裁的非常特殊的需要从不堪忍受的矛盾中产生了。从它的一种形式向另一种形式的转变是通过国内战争完成的。革命的伟大阶段，也就是政权转到新阶级或新阶层手里的阶段，在这里与代表机关的轮替周期根本不是同步的，这些机关总是跟在革命进程的后面亦步亦趋，就像是跟在革命后面的影子。无套裤汉的革命独裁到头来还是与国民公会的独裁合流了。可这是怎样的国民公会呢？这是用恐怖手腕肃清了昨天还在其中占优势地位的吉伦特派的国民公会，是残缺不全的、却又适应新的社会力量统治的国民公会。在四年时间内，法国革命就这样沿着两个政权并存的台阶不断走向自己的顶点。从热月9日起，它又重新沿着两个政权并存的台阶开始往下走。而且每次下行之前都重新爆发内战，就像以前它伴随着每次上升一样。新社会就是这样不断寻找新的力量平衡。

既同拉斯普京的官僚斗争，又同他们共事的俄国资产阶级在战争时期极大地巩固了自己的政治地位。利用沙皇制度的失败，它通过地方自治联合会、市政联盟和军事—工业委员会把强大的势力集中到了自己的手里，它独立地支配着庞大的国家资源，实质上它已经成了一个平行的政府。战争时期令沙皇的大臣们担忧的是李沃夫公爵为军队提供补给，让士兵吃饱，给他们治病，甚至为他们设立理发馆。“必须结束这种现象，要么就把全部权力交到他手里。”早在1915年，大臣克里沃舍因就这样说过。他没有想到，一年半以后李沃夫得到了“全部权力”，只不过不是从沙皇手中，而是从克伦斯基、齐赫泽和苏哈诺夫手中得到的。可是在此事完结后的第二天，新的两个政权并存的局面就出现了：与昨天自由主义的准政府、今天形式上合法的政府并列，一个非正式的、然而更加有效的、以苏维埃为代表的劳动群众的政府诞生了。从这个时候起，俄国革命开始成长为具有全世界历史意义的重大事件。

然而，二月革命的特殊性体现在哪里呢？在17世纪和18世纪的事件中，两个政权并存每一次都是斗争的自然阶段，这些阶段都是暂时的力量对比强加给斗争参加者的。其实这当中的每一方都力求用自己的统一政权取代两个政权并存的局面。在1917年革命过程中我们看到，民主派官方是怎样自觉和故意造成两个政权并存的，以及怎样竭力拒绝政权转到他们自己手中的。乍看起来，两个政权并存的局面不是由于各阶级争夺政权的斗争而造成的，而是由于一个阶级友善地把政权“让给”另一个阶级的结果。既然俄国“民主派”力图要摆脱两个政权，那么他们认为这就等于自己要推开政权。我们恰恰是把这种情况称作二月革命的离奇现象。

也许只有在1848年德国资产阶级对君主制做出的行为中可以找到一些类似情况。不过两者也并非完全相似。德国资产阶级固然无论如何也要在妥协的基础上同君主制分享政权，可是，尽管资产阶级掌握在手中的政权是不完整的，却绝不会把政权整个儿地让给君主制。“普鲁士资产阶级徒有其名地掌握了政权，它丝毫也不怀疑，旧国家的各种力量都已毫无二心地情愿受它支配了，所有这些力量统统都死心塌地地迷信资产阶级本身的万能了。”（马克思和恩格斯）（《马克思恩格斯全集》第6卷，第129页）1917年的俄国民主派从革命一开始便拥有了全部政权，他们追求的不是单纯与资产阶级分享政权，而是把国家整个地交给它。这大概意味着在20世纪前期，俄国官方民主派政治上达到了比19世纪中叶德国自由主义资产阶级还要腐朽的程度。这完全是合乎规律的，因为数十年来占据着手工业者克伦威尔和无套裤汉罗伯斯庇尔地位的无产阶级掀起了高潮，而民主派代表着这个高潮的反面。

如果更深入地观察问题，那么便可以看出临时政府与苏维埃执行委员会这两个政权都具有纯粹被动反映的性质。有资格希望得到新政权的只能是无产阶级。妥协分子觉得依靠工人和士兵没有把握，于是被迫对沙皇和先知保持骑墙态度。自由主义者和民主主义者的两个政权并存仅仅是反映了暂时还是潜在的资产阶级和无产阶级的两个政权。当布尔什维克排挤了身居苏维埃上层的妥协分子的时候（这是几个月以后的事），潜在的两个政权于是浮出了水面，而这将是十月革命的前夜。迄至此刻，革命一直生活在政治被动反映的世界里。通过社会主义知识分子长篇说教的折射，两个政权并存从阶级斗争的一个阶段演变成了一种起调节作用的思想。正是这个缘故，它把自己摆在了理论激辩的中心位置。什么都不会白白流逝消失。二月两个政权的被动反映性质让我们更进一步认清了那些历史阶段，那时两个政权是作为两种制度斗争过程中的热闹插曲而出现的。于是，反射出来的微弱月光有可能得出有关太阳光的重要结论。

同以往革命中的城市民众相比，俄国无产阶级要成熟得多，俄国革命的根本特性就包含在这高度成熟性当中。它一开始便催生了半虚幻的两个政权的离奇现象，后来又阻止了现实的两个政权得到有利于资产阶级的解决，因为问题是明摆着的：要么由资产阶级掌握旧的国家机器，对它稍加翻新使之为自己的目的服务，而且苏维埃必须得消失；要么苏维埃不仅要摧毁旧的国家机器，而且要消灭为该机器服务的那些阶级的统治，这样它将成为新型国家的基础。孟什维克和社会革命党坚持第一种解决问题的方针，布尔什维克则坚持第二种方针。用马拉的话来说就是过去被压迫阶级既没有足够的知识与足够的技能，也缺乏充分的领导，而这些都是把他们开始的事业进行到底所必需的。而在20世纪的俄国革命中，被压迫阶级已经用三个条件全面武装起来了，因此布尔什维克取得了胜利。

布尔什维克胜利一年以后，在德国，同样的问题在不同的力量对比情况下再次提出来了。社会民主党实行的是建立资产阶级民主政权和取消苏维埃的方针。卢森堡和李卜克内西则坚持走苏维埃专政的道路。结果社会民主党人取得了胜利。德国的希法亭和考茨基、奥地利的马克斯・阿德勒提议把工人苏维埃纳入宪法，从而将民主跟苏维埃“结合起来”，这就意味着把潜在的或公开的国内战争变为国家制度的一个组成部分。我们实在想不出还有比这更可笑的乌托邦了。也许在德国人的土地上其唯一的辩解理由就是旧的传统：早在1848年，符腾堡的民主主义者就曾打算建立以公爵为首的共和国。

迄今为止，还没有得到充分评价的两个政权并存的现象与把政府视为统治阶级的执行委员会的马克思国家理论是矛盾的吗？这跟说由于受供求关系的影响而出现的价格波动与劳动价值论相矛盾不是一回事吗？母兽为保护幼仔而做出的自我牺牲行为是对生存竞争理论的驳斥吗？显然不是的。在这些现象中我们发现的只是同类规律更为复杂的组合。如果说国家是阶级统治的组织，而革命是统治阶级的更替，那么政权从一个阶级手里转到另一个阶级的手里势必会造成国家——首先是在两个政权形式中——的矛盾处境。阶级力量的对比不是可以先验计算的数学上的量。当旧制度的平衡遭到破坏时，新的力量对比只有作为它们在斗争中相互较量的结果才能确立。这就是革命。

您可以说这种理论方面的深究诱使我们游离了1917年的事件，可是它实际上把我们带进了事件最核心的部分。正好是围绕两个政权并存的问题，各政党和各阶级之间展开了戏剧性的斗争。只有从理论的高度才能充分评价和正确理解这种斗争。

第十四章　当权者与战争

临时政府和苏维埃执行委员会想为这场战争以及这支军队做些什么呢？

首先需要了解自由派资产阶级的政策，因为它是第一小提琴手。表面上看，自由主义的军事政策依然是进攻性爱国主义的、掠夺性的和不妥协的，实际上它是自相矛盾的、背信弃义的并且很快就演变为失败主义的政策。

“即使没有发生革命，战争横竖都会输掉的，因此想必要单独缔结和约。”罗将柯后来这么写道。他这个判断与众不同之处并非有什么独创性，不过正因为如此才很好地反映了保守的自由主义小集团的一般意见。各近卫营的起义不是预示有产阶级对外的胜利，而是其对内的失败。自由主义者根本不可能对这种情况产生错觉，他们事先便看到了危险，而且尽可能与之进行了斗争。米留科夫宣布革命是走向战争胜利的步骤，他的出人意料的革命乐观主义实质上是悲观至极的最后指望。战争与和平的问题对自由主义者来说多半不再是一个独立的问题。他们觉得，他们不必利用革命来为战争服务。他们无法回避要面临的是另一个任务：利用战争来反对革命。

关于战后俄国在全世界的处境问题——旧的债务与新的贷款，资本市场与销售市场，现在当然还摆在俄国资产阶级领袖的面前。然而不是这些问题直接决定其政策。如今，要做的事情并不是保证俄国资产阶级有一个最有利的国际环境，而是挽救资产阶级制度本身，哪怕为此要付出俄国不断衰弱的代价。这个受了重伤的阶级说：“开头必须恢复健康，然后让事情走上正轨。”恢复健康等于说要收拾革命。

保持战争感召力和沙文主义情绪，为资产阶级与民众，首先是与军队，建立了一道反对所谓革命掘进者的、唯一可能的政治联系。其任务就在于对人民把从沙皇那里连同旧盟国和旧目标一起继承过来的战争说成是新的战争，是保卫革命的成果和希望的战争。能做到这一点那是值得的，可是怎样做到呢？自由主义坚持打算把昨天为它反对拉斯普京团伙效劳的所有爱国主义舆论机构引导来反对革命。既然挽救作为反对人民的高等法院的君主制没有成功，那就需要更加紧紧地抓住盟国，因为在战争时期，协约国无论如何都代表着上诉法院，而且是比本国君主制所能显示的力量还要强大得多的上诉法院。

继续战争就必定会替保持旧有的军事和官僚机构，拖延召开立宪会议以及让革命的国家服从前线即服从与自由派资产阶级沆瀣一气的将军团进行辩护。所有的国内问题，首先是土地问题以及所有社会立法在战争结束以前都要搁置起来，战争结束这事本身在取得胜利之前也要搁置起来，可是连自由主义者也不相信战争能够取得胜利。于是消耗敌人的战争变成了消耗革命的战争。这也许不是在正式会议上事先讨论和评估过的完整计划。不过没有必要这样做。该计划是自由主义此前全部政策和革命造成的既定形势得出来的。

不得不走上战争道路的米留科夫当然没有事先就拒绝参与瓜分战利品的理由。要知道盟国获胜的希望完全是可以实现的，而且随着美国参战，这一希望大大增加了。诚然，协约国是一回事，而俄国则是另一回事。俄国资产阶级的领袖历经数年学习之后懂得，在俄国经济和军事都走向衰竭的情况下，协约国对中欧帝国的胜利定将变成对俄国的胜利。因为无论发生什么变化，到摆脱战争时，俄国一定是遍体鳞伤和极端衰弱的。可是，自由主义的帝国主义者决心有意识地闭眼不看这种前景，因为对他们来说，已经没有任何别的选择了。古契柯夫在自己的圈子里公然宣称，只有奇迹才能挽救俄国，而对奇迹寄予的希望构成了他身为陆海军部长的纲领。基于国内政策的考虑，米留科夫也需要胜利的神话。至于他自己在多大程度上相信它，则没有什么意义。不过他一再顽固地坚持君士坦丁堡应该是我们的。在这事上，他总是带着自己特有的厚颜无耻来行事。3月20日，这位俄国外交部长劝说盟国大使出卖塞尔维亚，以便通过这一途径来收买保加利亚背叛中欧帝国。法国大使听罢双眉紧锁，可是米留科夫仍然强调“在这个问题上必须抛弃感伤主义的考虑”，从而也就顺便抛弃了自第一次俄国革命失败以来他就一直鼓吹的新斯拉夫主义。难怪早在1882年恩格斯在写给伯恩施坦的信中就指出了：“俄国泛斯拉夫主义的全部欺骗实质上是什么呢？就是要侵占君士坦丁堡——仅此而已。”（《马克思恩格斯全集》第35卷，第272—273页）

昨天还是针对宫廷奸党的亲德主义甚至接受德国人贿买的指控，今天转而成了反对革命的带毒锋刃了。时间越长，立宪民主党人的谈话与文章中的上述腔调也越大胆、越响亮和越蛮横。还没有夺取土耳其海峡，自由主义就搅浑了革命的源头，并且往革命的水井里投了毒。

不管怎样，革命以后在战争问题上，远不是全部自由主义领导人，至少不是马上采取了毫不妥协的立场。很多人还处在革命前那种与单独媾和相关的情绪氛围中，后来有些立宪民主党领导人非常坦白地谈到了这一点。据纳博科夫本人承认，3月7日他就已经同政府成员谈论过单独媾和的问题。有几个立宪民主党中央委员试图共同向该党领导人证明继续战争是不可能的。用诺尔德男爵的话来说就是：“米留科夫以他特有的冷静明晰证实，战争的目标一定要达到。”此刻已经与立宪民主党走得很近的阿列克谢耶夫将军附和米留科夫，他断言“军队有可能振作起来”。显然，总参谋部这位灾难缔造者以振作军队作为自己的天职。自由主义者和民主主义者当中一些人比较天真幼稚，他们不了解米留科夫的方针，还认为他是一个忠实于盟国的骑士，是协约国的唐・吉诃德。这是多么荒诞可笑啊！布尔什维克夺取政权以后，米留科夫一刻也没有犹豫就赶往还在德国人占领之下的基辅，接着就要为霍亨索伦政府效劳，尽管后者确实没有马上接纳他。在这种情况下，米留科夫最迫切的目标恰恰就是从德国人那里得到同布尔什维克展开斗争所需要的黄金，而此前他曾极力用这个黄金幽灵玷污革命。在很多自由主义者看来，米留科夫1918年向德国发出的呼吁，如同1917年头几个月他的击溃德国的纲领一样，简直太不可思议了。其实这不过是同一个徽章的正反两面而已。在准备像以前背叛塞尔维亚那样背叛盟国时，米留科夫既没有背叛自己，也没有背叛自己的阶级。他推行的是同一种政策，如果说这种政策不怎么光彩的话，那也不是他的过错。沙皇统治时期，为了避免发生革命试探过单独媾和的途径；为了镇压二月革命，便要求把战争进行到底；后来为了颠覆十月革命，就去寻求同霍亨索伦王朝建立联盟——米留科夫前后保持一致的就是忠于有产阶级的利益。如果说他没能帮上后者的忙，每一次都重新碰壁了，那么这也是因为他的诸多委托人身陷绝境之中的缘故。

革命过后的初期，诸如敌人的进攻、德国人照准革命头部的猛烈拳击对米留科夫来说都还嫌不够。可是不幸得很，由于气候条件的制约，3月和4月是很不利于在俄国前线发动大规模进攻的。更重要的是德国人的处境越来越困难，经过好大一阵犹豫以后，他们打定主意听任俄国革命由其国内局势发展来决定。只有利津根将军于3月20—21日自行在斯托霍德发动了攻势。它的成功在吓坏了德国政府的同时却使俄国政府感到高兴。大本营就像在沙皇时期夸大微不足道的胜利一样，现在又恬不知耻地大肆夸张斯托霍德的失败。紧跟在它后面起哄的是自由主义报章。它们就像以前津津有味地描绘抓到俘虏与缴获战利品那样，现在又绘声绘色地渲染俄国军队的涣散动摇、惊慌失措以及遭受严重损失的情形。资产阶级和将军团显然转到了失败主义立场。但是利津根被上级制止了，于是战线在春季的泥泞与等候中冻结起来了。

依靠战争来反对革命的图谋只有在中间政党（它们身后跟着人民群众）同意扮演自由主义政策传动装置角色的情况下才有成功的可能。把战争概念与革命概念联系起来不是自由主义力所能及的事情：因为昨天它还在宣扬革命对战争是极其有害的，所以必须把这个任务强加给民主派。可是，当然又不能在后者面前捅破“秘密”。一定不能把计划告诉他们，而要让他们上钩。务必要让他们的成见、他们因自己在国政方面的理智而产生的傲慢、他们对无政府状态的恐惧以及他们对资产阶级迷信般的尊崇绊住他们。

开始时，社会主义者（为了简便起见，我们只好这样称呼孟什维克和社会革命党人）不知道他们该怎样应对战争。齐赫泽不无感伤地说过：“我们一直在说反对战争，现在我怎么能号召继续进行战争呢？”3月10日，苏维埃执行委员会向弗兰茨・梅林发了一封贺信。左翼企图用这个小小的示威动作使自己标准不很高的社会主义良心得到一些安慰。对于战争本身，苏维埃继续保持沉默。领袖们害怕在这个问题上跟临时政府发生冲突，从而使“开展联络的”几个甜蜜星期变得阴沉起来。对于自己人内部的分歧，他们也没有少害怕过。他们当中有护国派分子，也有齐美尔瓦尔得分子。双方都在重新评价相互间的分歧。战争期间，一大批革命知识分子经历了切实的资产阶级蜕化。公开或隐蔽的爱国主义使知识分子与统治阶级的关系密切起来了，同时也使他们脱离了群众。被左翼分子用来做掩护的齐美尔瓦尔得这面旗帜并没有让他们承担多少责任，而同时却让他们不至于暴露自己在爱国主义方面同拉斯普京集团的一致性。可是现在罗曼诺夫制度被推翻了，俄国变成了民主国家。用各种色彩装扮起来的俄国自由在欧洲（它已被夹在军事独裁铁钳中）的警察背景衬托下显得尤为突出。难道我们不去保卫我们反对霍亨索伦王朝的革命吗？身处执行委员会领导地位的新老爱国主义者高声说道。苏哈诺夫和斯捷克洛夫这类齐美尔瓦尔得分子在引述战争仍然是帝国主义性质这种说法时显得底气不足：因为自由主义者声称革308命应该保证实现沙皇时期拟定的领土兼并计划。“现在我怎么能号召继续进行战争呢？”齐赫泽忧虑地说过这话。但是，既然齐美尔瓦尔得分子本身就是把政权奉送给自由主义者的发起人，那么他们的异议就会悬在空中。经过几个星期的犹豫和抵制以后，在策烈铁里的协助下，米留科夫计划的第一个部分顺利地批准了。那些自认是社会主义者的糟糕的民主派人士被套上了战争的纤索，在自由主义者的鞭打之下竭尽自己的绵薄力量去保证……协约国对俄国、美国对欧洲的胜利。

妥协主义者的主要功能就在于把群众的革命能量转接到爱国主义导线上去。他们一方面力图恢复军队的战斗力——这是很困难的，另一方面劝说协约国各国政府放弃掠夺——这是滑稽可笑的。在上述两个方面，他们从幻想走向失望，从错误走向屈辱。现在我们来标出这条道路上的开头几块路碑吧。

在自己保有威信的短暂时光里，罗将柯抓紧颁布了士兵立即返回营房和服从自己长官的命令。由此引发的卫戍部队激愤情绪迫使苏维埃初期召开的一系列会议专门讨论了士兵今后的命运问题。在那个时候的热烈气氛中，在类似集会的混乱会议上，在缺席的领袖未能成功阻止住的士兵的直接控制下，便通过了有名的“一号命令”。这是二月革命唯一值得称道的文件，是革命军队的自由宪章。命令中一些大胆的条款为士兵踏上新的道路提供了组织上的通道。它们包括：在所有部队建立经选举产生的委员会；选举进入苏维埃的士兵代表；在一切政治行动中服从苏维埃和本部队委员会；武器在连级和营级委员会监控下保管，“无论在什么场合都不交给军官”。列队时体现了最严格的军事纪律，解散后则体现了充分的公民权。不值勤时废止了向军官敬礼，取消用爵位称呼军官，禁止粗暴对待士兵，包括不准对他们用“你”来称呼，等等。

这就是彼得格勒的士兵从他们参加的革命中所得出的结论。它们还能是别的什么吗？没有人敢反对。在“命令”议决之际，苏维埃的领袖们被一件更加崇高而紧急的事情吸引过去了：他们正在跟自由主义者进行谈判。这样，当他们不得不在资产阶级和全体军官面前替自己辩白的时候，使他们有可能用自己不在犯罪现场（alibi）来推卸责任。

与一号命令公布的同时，执行委员会忽然想起了一件重要的事情，它派人去了印刷厂，作为矫正措施印发告士兵书，以谴责对军官施行私刑为由要求他们服从原先的指挥官。排字工人毫不客气地拒绝为这份文件排版。民主派起草人由于极度愤怒而失去了常态：我们这是朝哪里走呢？可是如果以此便认定排字工人似乎设法要让军官受到血腥镇压那就错了。要知道在他们看来，革命的第二天就号召士兵服从沙皇的全体指挥官就是等于向反革命敞开大门。当然你也可以说，排字工人逾越了自己的权限。但是，他们觉得自己不仅仅是排字工。按照他们的说法，这是革命生死攸关的大事。

在最初那几天，即军官回到各团一事既使士兵也使工人感到极度不安之际，接近布尔什维克的社会民主工党区际组织（1）以革命的勇气提出了一个重大问题。它在对士兵发出的呼吁书里面说道：“为了不让你们受贵族与军官的欺骗，选出你们排里、连里和团里的指挥员吧。只吸收那些你们认为可以作为人民的朋友的军官到自己队伍里来。”结果又如何呢？这个完全适合时局的传单被执行委员会没收了。齐赫泽在自己的发言中把它称为挑拨离间。正如我们所看到的那样，民主派人士根本不为限制出版自由感到害羞，既然必须要向左边实施打击的话。幸运的是，他们自己的自由也受到了足够的限制。在把执行委员会作为自己的最高机关予以支持的同时，工人和士兵也在每一个重要关头通过自己一方的干预来纠正领导人的政策。

才过几天，执行委员会便企图用一个“第二号命令”来取代第一号命令，把一号命令的适用效力限定在彼得格勒军区。这全是枉费心机！一号命令是坚不可摧的，因为它没有凭空臆造任何东西，它仅仅是强化了那些在前线与后方向外爆发出来的并且需要承认的东西。在跟士兵面对面的场合，甚至自由主义的杜马代表也要利用“第一号命令”做掩护来抵挡疑虑和责难。然而在重大政策方面，这个大胆的命令成了资产阶级反对苏维埃的主要依据。从这时起，那些吃够了败仗的将军们在“第一号命令”中间发现了阻止他们击溃德国军队的主要障碍。他们说这个命令的源头出自德国。妥协主义者不知疲倦地辩白自己没有做什么坏事，这使士兵感到神经紧张，因为前者企图用右手抢回经由左手丢失的东西。

同时，大多数普通士兵代表都已经在苏维埃提出了指挥官由选举产生的要求。民主派人士顿时慌张起来。苏哈诺夫没有找到更好的理由，于是就用已经政权在握的资产阶级不会开展选举进行恐吓。民主派人士毫无顾忌地躲到了古契柯夫背后。在他们表演时，自由主义者所占据的座位，必定是当年自由主义表演时专制王朝所占据的座位。苏哈诺夫讲道：“从讲台走向自己的座位时，我碰到了一个挡住我去路的士兵，他在我眼前挥舞拳头，对我狂怒地大声吼叫，说我是从来都不设身处地为士兵着想的老爷。”经过这一阵“冲突”以后，我们这位民主派人士最终失去了镇静，他跑去找克伦斯基，只是在后者的帮助下，“然后问题才变得有点含糊起来”。这些人所能做的仅仅是使问题变得含糊起来。

有两个星期时间，他们做到了假装不关注战争。不过到最后还要继续拖延下去就变得不可能了。3月14日，执行委员会向苏维埃提交了由苏哈诺夫执笔的《告全世界人民书》草案。自由主义报纸马上把这个联合右翼的与左翼的妥协分子的文件称之为对外政策领域的“第一号命令”。只不过这个赞誉的评价太虚伪了，就如所评价的那个文件本身一样。“一号命令”乃是下层群众自己对革命向军队提出的问题所做的诚实回答。而3月14日的宣言是上层人物就士兵和工人向他们正当提出的问题所做的背信弃义的答复。

当然，宣言表达了对和平并且是不割地不赔款的民主和平的愿望。可是西方帝国主义者在二月革命之前很久就学会了如何利用这种漂亮的空话。当时，威尔逊正是以持久、正直和“民主”的和平的名义准备参加战争。虔诚的教徒阿斯奎特在国会提出了深奥难解的割地分类方法，从中无疑会得出如下结论：凡是与大不列颠利益相冲突的割地行为都被视为不道德的，都应当受到谴责。至于说法国的外交，那它的实质就是小店主和高利贷者的贪婪最无拘束的反映。这份苏维埃文件（不能不承认它近乎天真的诚实动机）注定要纳入法国官方伪善的既定轨道。宣言承诺要“坚定地捍卫我们的自由”，以免其遭受外国军国主义的侵害。1914年8月以来，法国社会党正是以此为业的。宣言还宣布：“人民把战争与和平问题的决定权掌握在自己手中的时候到来了。”然而它的作者刚刚盗用俄国人民的名义把解决这个问题的权限授予了大资产阶级。宣言向德国和奥匈帝国的工人发出如下呼吁：“你们要拒绝成为国王、地主以及银行家侵略和暴行的工具！”这些话含有虚伪的精髓，因为苏维埃领袖不想破坏同英国和比利时的国王、同日本天皇还有同本国以及协约国地主、银行家原先就已结成的联盟。把对外政策的主导权交给不久前还在想把东普鲁士变成俄国一个省的米留科夫以后，苏维埃领袖们却呼吁德国和奥匈帝国的工人仿效俄国革命。对大屠杀言不由衷的谴责什么都改变不了，教皇也曾经这样做过。通过攻击银行家、地主与国王的影子的令人激动的空话，妥协派分子把二月革命变成了现实中的国王、地主和银行家的工具。在发给临时政府的贺电中，劳合・乔治评价俄国革命时已经把它说成是“目前的战争基本上就是为争取人民政府和自由的斗争”的证明。3月14日宣言“基本上”赞同劳合・乔治的说法，并且给了美国国内的军国主义宣传很有价值的支持。米留科夫的报纸写道：“以如此典型的和平主义腔调开头的呼吁书实质上转向了与我们以及我们所有盟国相同的思想体系。”这话是三倍的正确。如果说俄国的自由主义者不止一次地猛烈抨击过这个宣言，而法国的报刊检查机关一般来说也不对它放行，那么这样做乃是出于对仍然轻信他人的革命群众给这个文件所做的解释的恐惧。

齐美尔瓦尔得分子签署的这份宣言标志爱国主义派别取得了原则上的胜利。各地的地方苏维埃也抓住了这个信号。“以战争反对战争”的口号被说成是不能容许的。即使在布尔什维克势力比较强大的乌拉尔和科斯特罗马，这份爱国主义宣言也得到了一致的支持。这没有什么可奇怪的，因为彼得格勒苏维埃的布尔什维克也没有抵制这个虚伪的文件。

几个星期后，不得不部分兑现诺言了。临时政府发行一笔战争公债，当然是以“自由公债”的名义。策烈铁里解释说，既然政府“大体上”履行了自己的职责，那么民主派就应当支持发行公债。苏维埃执行委员会里面反对者的票数在三分之一以上。但是在4月22日召开的苏维埃全体会议上，近两千名代表中反对发行公债的总共才112人。由此有时人们会得出这样的结论：执行委员会比苏维埃还要偏左一些。但这是不可靠的，苏维埃只是比执行委员会更诚实一些。如果战争是为了保卫革命，那么就需要给战争拨款，也就需要支持发行公债。执行委员会并非更加革命，而是更加模棱两可。它是靠含糊语言和保留条件混日子的。它“大体上”支持的正是由它扶上台的政府，因而仅仅在“一定程度上”为战争承担责任。这种小聪明是与群众格格不入的。士兵既不会在一定程度上去作战，也不会大体上去送死。

为了巩固国家意志对无稽幻想的胜利，4月1日，阿列克谢耶夫将军（3月5日他曾打算枪杀那帮鼓动员）被安排到了武装力量首脑的位置上。从那以后，一切都秩序井然了。沙皇对外政策的推动者米留科夫当了外交部长。沙皇时期的军队领导人阿列克谢耶夫成了革命的最高总司令。连续性完全恢复过来了。

与此同时，苏维埃领袖为形势本身的逻辑所迫，解开了他们编织的罗网上的绳结。官方民主派对他们自己忍让与支持的指挥官怕得要死。民主派不得不用自己的监督来与之进行对抗，同时力图依靠士兵来实行监督，却又尽可能地不过于依赖他们。在3月6日举行的会议上，执行委员会认定让自己的特派委员进入所有作战部队与军事机关是适宜的。于是便建立起了三重的联系：部队派自己的代表进入苏维埃；执行委员会派自己的委员进驻部队；末了领导每一支部队的是经由选举产生的委员会，后者仿佛就是苏维埃的基层支部。

特派委员最重要的职责之一就是监视指挥机关和全体指挥人员政治上是否可靠。“看来民主制度比专制制度做得还要过分。”邓尼金愤愤不平地说，紧接着却大肆自夸，声称他的参谋部是如何巧妙地截下特派委员跟彼得格勒的密码通信的，并且把信件送给他看。监视保皇主义者和农奴制拥护者——还能有什么更可恨的事吗？至于窃取特派委员与政府间的通信——那是另一回事。不管这种行为在道德上如何看待，但是军队掌权机关的内部关系显得一清二楚了：双方都害怕对方，也在满怀敌意监视对方。把它们联系在一起的只有对士兵的共同恐惧。无论他们下一步有什么样的期望与计划，陆海军将领们自己清楚地看到，没有民主派的回护，他们就在劫难逃。驻舰队的特派委员条例是高尔察克拟订的，而他打算将来勒死他们。但是既然今天没有特派委员便寸步难行，于是高尔察克请求大本营批准对他们的任命。与此相类似，后来的白卫军统帅之一马尔科夫将军把一份旨在检验指挥人员忠诚度的特派委员制度草案上呈给了陆海军部。这样一来，“军队的古老法则”也就是军队的官僚主义传统在革命压力的进逼下像麦秆一样折断了。

士兵从相反的另一端走近了委员会，他们在委员会周围团结起来反对指挥人员。尽管委员会在保护指挥官免遭士兵侵害，然而这样做也只能是在一定的界限之内。跟委员会发生冲突的军官的处境就变得极其难堪了。于是形成了士兵罢免军官的不成文规则。据邓尼金说，到7月份的时候，西方战线有将近60名从军级到团级的前指挥官被免职了。类似的罢免行为在各团内部也有发生。

当时，陆海军部、执行委员会以及联络委员会会议正在开展细心与耐心的文牍主义工作，目的是要为军队里的各种关系确定“合理”形式和提高指挥人员的威信，是要把军队委员会贬低为多半是起经济作用的次要角色。可是，正当高层领导人用扫帚的影子扫除革命的影子时，委员会却在演变成为强大有力的集中体制，它起源于彼得格勒执行委员会，并且在组织上巩固了后者对军队的控制权。执行委员会享用这种权力主要是为了通过特派委员和军队委员会重新给军队套上战争的重轭。因此士兵不得不更多地思考一个问题：事情怎么会是这样，他们选出的委员会挂在嘴边的话不是他们士兵想说的，而是长官想要他们士兵说的。

战壕把越来越多的代表派到首都来了，以便弄清楚到底要做些什么以及怎样去做。从4月月初开始，前线战士的流动便没有间断过，塔夫里达宫每天都在举行集体座谈会，各地前来的士兵艰难地进行思考，摸透了一个问题也回答不清的执行委员会政策的秘密。军队费力地转到了苏维埃立场上，却是为了更加明确地相信苏维埃领导的无能。

自由主义者不敢让自己与苏维埃公开对抗，但是企图继续进行斗争来争取军队。用于跟军队建立政治联系的方式当然必定是沙文主义。立宪民主党的部长申加廖夫在同来自战壕的代表举行的一次座谈会上，为古契柯夫发布的反对“过分优待”俘虏的命令进行辩护，并且引证了“德国人的暴行”。结果这位部长没有得到哪怕是最小的支持，座谈会坚决表示要改善俘虏的处境。自由主义者就是要把破坏和暴力行为归咎于这些俘虏。然而这些平凡的前线战士有他们自己的准则。他们认为对那些侮辱士兵的军官进行报复是可以容许的，可是他们觉得因为实际的或虚幻的鲁登道夫暴行来报复被俘的德国士兵是卑鄙的。呜呼，永恒的道德规范对于这些形容邋遢和满身虱子的农夫来说是格格不入的。

鉴于资产阶级企图控制军队，在4月7—10日召开的西方战线代表大会上，自由主义者跟妥协主义者之间进行了一场其实根本还没有展开的比赛。各个战线中的第一次代表大会理应是对整个军队有决定意义的政治考验，于是双方都派出了自己最强的力量前往明斯克。来自苏维埃的有策烈铁里、齐赫泽、斯科别列夫、格沃兹杰夫；来自资产阶级阵营的有：罗将柯本人、立宪民主党人杰莫斯芬、罗季切夫等。可怕的紧张气氛笼罩着挤得水泄不通的剧院大厦，并且经由各界人士从这里扩散到了全城。从代表们透露出来的消息中能看出这是一幅怎样的图景。整个战线都在跟敌方士兵握手言欢，战线的士兵一直大胆掌握着主动权，军官们不可能思量什么镇压措施。自由主义者能在这里说些什么呢？面对这班情绪激昂的听众，他们立即放弃了用自己的决议同苏维埃的决议进行对抗的主意。他们只不过在贺词中重弹了爱国主义的老调而已，而且旋即全都开溜了。民主派人士未经战斗就赢得了这场战役。他们无须带领群众去反对资产阶级，而是去节制他们。含糊其词编出来的和平口号与符合3月14日宣言精神的保卫革命的口号一起主导着代表大会。苏维埃提出的关于战争的决议以610票赞成，8票反对，46弃权获得通过。自由主义者的最后希望——使前线与后方、军队与苏维埃发生对抗——化为乌有。不过，民主派领袖在从代表大会返回时与其说因自己的胜利而深受鼓舞，不如说被自己的胜利吓坏了。他们看到了被革命唤起的精神，而且感觉到这精神是他们承受不了的。

注　　释

（1）简称区联派。——《俄国革命史》中译者注

第十九章　进攻

军队也像全国一样，政治力量的重新配置在连续不断地进行着，下层在向左边移动，而上层则向右边移动。苏维埃执行委员会正在变成协约国制服革命的工具，与此同时，作为反对指挥人员的士兵代表机构的军人委员会则正在变成指挥人员反对士兵的帮手。

委员会的组成人员是形形色色的，其中有不少这样的爱国主义分子，他们真诚地把战争与革命等同起来，为上头强加的进攻而勇敢战斗，并且为别人的事业去牺牲。同他们在一起的有大话英雄，营团一级的克伦斯基们。最后，委员会还有不少工于心计和善于钻营的小人，他们设法避开战壕，竭力追求特权。各类群众运动特别是在其初期阶段会不可避免地把所有这些人类的变种推上自己的浪尖。只是妥协主义时期饶舌多嘴和反复无常的人特别多。如果说是人制定了纲领，那么也可以说纲领造就了人。在革命中，所谓联络交往的学校就变成了阴谋和欺诈的学校。

两个政权的体制排除了组建武装力量的可能性。立宪民主党在人民群众中受到仇视，于是在军队里它被迫改称为社会革命党。民主派正是基于令它不能掌握政权的同样原因也不能振兴军队：两者彼此是不可分割的。苏哈诺夫指出，有一桩怪事，然而它是十分清楚地反映出形势的怪事：临时政府在彼得格勒连一次阅兵式也没有举行过。自由主义者和将军们不愿意参加苏维埃的阅兵式。不过他们也很清楚，没有苏维埃，阅兵式就无法举行。

最高层级的军官更加紧紧地追随立宪民主党，等候更反动的政党抬头的时刻到来。小资产阶级知识分子能够为军队提供相当多的下级军官，就像沙皇统治时期一样。但是他们没有能力按照自己的面貌建立指挥团队，因为他们压根儿就没有自己的面貌。正如往后的全部革命进程所显示的，指挥团队要么可能从贵族和资产阶级那里拿出现成的，就像白卫军所做的那样，要么在挑选无产阶级的基础上提拔和培养出来，就像布尔什维克所做的那样。上述无论哪种途径对小资产阶级民主派人士来说都是行不通的，他们必须对大家进行劝说、恳求和欺骗。而当他们一事无成的时候，为了向人民灌输合乎规则的革命思想，他们就会绝望地把权力交给反动军官。

旧社会的祸根一个接一个地暴露出来了，它们在破坏军队的机体。民族问题以自己所有的形式（而俄国是富有这些形式的）越来越深入到士兵中间，他们中一半以上不是大俄罗斯人。在各个方面，民族对立都是和阶级对立纠结和交叉在一起的。临时政府在民族领域的政策就像在其他所有领域的政策一样，是摇摆不定和混乱不清的，因此也是加倍奸诈的。某些军官就部队的民族构成问题进行挑拨，例如在罗马尼亚战线出现了“实行法国纪律的穆斯林军团”这样的事情。新编的民族部队通常确实要比旧部队更稳定一些，因为它们是在新的旗帜下围绕新的思想组建起来的。但是这种民族团结不会维持足够长久：后来的阶级斗争发展破坏了它。不过，就是组建民族军队进程（受它影响的军队占到一半）本身使整个军队处于流动状态。在成功组编新的军队之前，这一过程便使旧军队瓦解了。灾祸就这样从四面八方袭了过来。

米留科夫在自己的《历史》一书中写道，导致军队毁灭的是“‘革命’思想与正常的部队纪律、军队的‘民主’与维持其战斗力之间的冲突”，其实应该把“正常”纪律理解为沙皇制度下的那种纪律。这位历史学家理应知道，每一次大革命之所以能给旧军队带来灭亡的厄运，似乎不是各种抽象的纪律原则，而是活生生的阶级冲突的结果。革命不仅允许在军队实行严格的纪律，而且它会创制这种纪律。但是，这种纪律不可能由被革命所推翻的阶级代表来建立。

1851年9月26日，一位聪明的德国人在给另一位聪明的德国人的信中写道：“军队的瓦解和纪律的完全松懈，既是迄今发生的每次胜利的革命的条件，又是这种革命的结果，这是很明显的事实。”（《马克思恩格斯全集》第27卷，第373页）

全部人类历史证实了这个简单而又无可辩驳的法则。可是，紧跟在自由主义者后面的俄国社会主义者（他们有过自己的1905年经历）就是不明白这一点，尽管他们曾多次把这两个德国人——一个是弗里德里希・恩格斯，另一位是卡尔・马克思称作自己的导师。孟什维克当真相信，引发革命的军队还可以在旧军官指挥之下继续旧的战争。这些人还把布尔什维克叫作乌托邦主义者。

布鲁西洛夫将军在5月月初的大本营会议上非常清晰地描述了指挥人员群体的状况：出于信念，15%—20%的人适应了新的秩序；部分军官开始与士兵调情并且鼓动他们去反对指挥人员。而大部分——约占75%无法适应，感到委屈，躲在自己的小圈子里，他们不知道该做些什么。何况用纯军事的眼光来看，绝大多数的军官是根本不能胜任其职的。

与将军们一起开会的克伦斯基和斯科别列夫不遗余力地为革命做出道歉，无奈革命还在“继续”，因此不得不重视它。对此，黑帮将军古尔柯用教训的口吻反驳两位部长：“你们说——‘革命还在继续’，请听听我们的意见……让革命暂停下来吧，让我们军人把自己的义务履行到底吧。”克伦斯基竭尽全力和急不可耐地迎合将军们——当时他们当中的一位即骁勇的科尔尼洛夫在同克伦斯基拥抱时差点没把他憋死。

在革命期间，妥协主义政策是在各阶级之间狂乱奔走的政策。克伦斯基就是这种政策的化身。被摆放在军队（这是一支没有清楚和明晰的规章制度的军队，说真的这是不可思议的）首脑位置上的克伦斯基成了瓦解军队的直接工具。邓尼金引用了一份最高指挥部的免职人员名单，这是一份没有找准目标的奇异名单，不过说实在的，谁也不知道目标究竟在哪里，克伦斯基本人就更不知道了。阿列克谢耶夫解除了战线总司令鲁兹斯基和集团军司令拉德科—德米特里耶夫的职务，理由是他们软弱无能和纵容军人委员会。布鲁西洛夫根据同样的理由撤了十分胆怯的尤登尼奇的职务。克伦斯基则把阿列克谢耶夫本人和战线总司令古尔柯和德拉戈米罗夫免职了，理由是对抗军队的民主化。基于同样的原因，布鲁西洛夫撤了卡列金将军的职，后来他本人也因为过分纵容军人委员会丢了职务。科尔尼洛夫则由于不能与民主派和睦相处而离开了彼得格勒军区的指挥岗位。不过这没有妨碍他被任命为战线指挥官，后来还当上最高总司令。邓尼金之所以被解除阿列克谢耶夫的参谋长职务，是因为他明显的农奴制倾向，不过他很快又被任命为西方战线总司令。这种频繁更换证明上层不知道自己想要达到什么目的，而且更换职务的做法一级一级往下直到连队，结果加速了军队的崩溃。

政府的特派委员们要求士兵服从军官，同时自己又不信任他们。正值进攻最紧张的时刻，在莫吉廖夫大本营官邸中举行的苏维埃会议上，一位苏维埃委员当着克伦斯基和布鲁西洛夫的面宣称：“大本营88%的军官以自己的行动造成了反革命表现的危险。”这对于士兵来说不是什么秘密。直到革命为止，他们有足够的时间来了解自己的军官。

整个5月期间，指挥人员自下而上的报告用不同的说法表达了同样的意见：“总的来说，对进攻持否定的态度，尤其是在步兵当中。”有时候还补充说：“骑兵的情况要好一些，而炮兵精神十分饱满。”

5月月底即部队已经展开攻势之际，第七集团军的特派委员打电报给克伦斯基说：“在第十二师，第四十八团全体出动了，第四十五团和第四十六团只出动了一半的战斗连队，而第四十七团拒绝出动。第十三师各团中第五十团几乎全部出动了。第五十一团答应明天出动。第四十九团没有按时出动，而第五十二团拒绝出动，还逮捕了本团所有军官。”几乎到处看到的都是这么一幅场景。政府答复这位委员的报告时说：“把第四十五、四十六、四十七和五十二团解散，把教唆不服从军官的士兵送交法庭。”这事喊得很凶，但是吓不倒谁。无论解散还是上法庭，不愿打仗的士兵一概不怕。在展开行动的时候，让一支部队去反对另一支部队的事却并不罕见。镇压的工具就像沙皇时期一样，通常由哥萨克来充当，但是现在领导他们的是社会主义者。要知道现在事情所牵涉到的是保卫革命的问题。

6月4日，也就是距进攻开始还不到两个星期的时候，大本营参谋长报告称：“北方战线还处在纷扰状态，对敌方士兵表示友好的情形还在继续，步兵对发动进攻持否定态度……西方战线的形势还不明确。西南战线的情绪出现了一些好转。……在罗马尼亚战线看不出有什么特别好转的地方，步兵还是不愿意参加进攻……”

1917年6月11日，第六十一团团长写道：“我和军官们只好逃开，因为第五连的一个士兵从彼得格勒回来了，他是列宁分子……许多优秀士兵和军官已经逃走了。”全团出现一个列宁分子就足以叫军官们开始四散逃命。很明显，新来的士兵在饱和的溶液中起到了第一个结晶体的作用。其实，没有必要考虑事情是不是一定涉及布尔什维克。这个时候，指挥人员把所有比他人更勇敢地高声反对进攻的士兵都称为列宁分子。在这些“列宁分子”当中，有许多人还真的相信列宁是威廉派来的呢。第六十一团团长企图用政府的惩罚来恐吓团里的士兵。有一个士兵反驳说：“通过清除克伦斯基推翻以前的政府。”这是新的声音。他们利用布尔什维克的宣传，而且远远地走到它前面去了。

与喀琅施塔得人相反，社会革命党人领导下的黑海舰队被认为是爱国主义的堡垒。早在4月月底，该舰队就曾派出了一个由300人组成的代表团前往全国各地，团长是化装成水兵的生性活泼的大学生巴特京。这个代表团当中许多人有点像是装出来的：不过他们还是有真诚的向往。代表团在全国各地散布把战争进行到胜利的思想，可是听众每个星期都比上个星期变得更加敌对。就在黑海人越来越压低自己鼓吹进攻的声调的同时，波罗的海舰队代表团来到塞瓦斯托波尔宣传和平思想。北方人在南方比南方人在北方取得了更大的成功。在喀琅施塔得人的影响下，塞瓦斯托波尔的水兵于6月8日缴了全体指挥人员的枪械，并且逮捕了最令人痛恨的军官。

在6月9日的苏维埃代表大会上，托洛茨基询问这事是怎么发生的：“在如此紧急的关头，这种类型的突发事件怎么能在这个向全国派出爱国主义代表团的模范黑海舰队，能在这个有组织的爱国主义巢穴发生呢？这说明了什么呢？”他没有得到任何回答。

军队里这种无人领导和没有首脑的情况把全体成员——士兵、指挥官和特派委员都弄得痛苦不堪。大家都无法忍受，需要找到某种出路。上层以为进攻将会克服混乱现象，会带来稳定。在一定的限度内，这是正确的。既然策烈铁里和切尔诺夫在彼得格勒表示赞成进攻，恪守民主空谈的全部变调，那么在前线的特派委员势必会跟军官们携起手来共同开展反对军队新制度的斗争。我们知道，没有这种制度，革命是不可想象的，然而这种制度又是与战争格格不入的。转折的后果很快就显现出来了。一位海军军官叙述道：“军人委员会的成员显然每天都在开展活动，但是他们的威信此刻在水兵和士兵中间显然降低了。”可事情就是这样：对于战争而言，恰好士兵和水兵是必不可少的。

得到克伦斯基赞许的布鲁西洛夫于是走上了招募志愿人员来组编突击营的道路，因而公开承认了军队失去了战斗力。很快投身这个事业的是一些最复杂的社会成员，多半是类似于穆拉维耶夫大尉那样的冒险分子。此人在十月革命以后，转向了左派社会革命党。结局是后来在轰轰烈烈和看似大放异彩的事件过后，他背叛了苏维埃政权，最后不知是被布尔什维克还是被自己人的子弹给打死了。反革命军官把突击营当作集结自己力量的合法形式紧紧抓住不放，这是用不着多说的。可是，这个主意几乎没有得到士兵群众的任何回应。一些女冒险家建立了名曰“黑色敢死骠骑兵”的妇女突击营。其中有一个营在十月革命时成了克伦斯基保卫冬宫的最后一支武装力量。但是这一切对击溃德意志军国主义的事业很少能有所帮助，尽管当初是这样提出任务的。

早春时节大本营向盟国承诺的进攻被一个星期接一个星期往后推，可是现在协约国坚决不同意继续拖延下去。为了逼迫马上开始进攻，盟国是不惜采用一切手段的。与王德威尔得的动人恳求同时提出的是用中止供应军用物资进行威胁。意大利驻莫斯科总领事不是对意大利而是对俄国的报界宣布，如果俄国方面单独缔结和约，盟国就将允许日本在西伯利亚自由行动。结果不是罗马，而是莫斯科的自由主义报纸带着爱国主义的极度亢奋发出厚颜无耻的威胁，并且把它们从单独媾和转移到拖延进攻上面去了。盟国在其他方面也不太讲客气：例如送来了分明是被淘汰了的大炮；从国外得到的大炮有35%连两个星期的节制射击也经不起。英国压下了贷款。但是，新庇护者美国在英国事先并不知情的情况下向临时政府提供了7500万美元贷款，作日后发动进攻之用。

俄国资产阶级支持盟国的敲诈，为进攻开展疯狂的宣传，与此同时它自己却不相信这种进攻，也不认购自由公债。就在此刻，已经被推翻的专制王朝乘机提醒人们注意自己：在给临时政府的一份申请中，罗曼诺夫家的人表达了认购公债的意愿，但是他们又补充提到：“认购多少将取决于国库是否为维持沙皇一家人生活拨给经费。”所有这一切军队都读到了，它明白了，临时政府大多数人就像大多数高级军官一样，仍然希望恢复君主制度。

为了公平起见，有必要指出，在盟国阵容内部并非所有人都同意王德威尔得、托玛和加香促使俄国军队走向毁灭的意见。也有预先警告的声音。贝当将军说：“俄国军队仅仅是徒有其表，一旦它离开原有阵地必将崩溃无疑。”还有美国使团也表达了同样的见解。但是其他意见占了上风，务必要清除来自革命的灵魂。后来潘勒韦对此解释说：“德国和俄国士兵间的相互同情造成了如此程度的破坏（faisaitdetelsravages），以致让俄国军队停留在静止不动的状态，这就意味着它有迅速走向瓦解的危险。”

进攻在政治方面的准备工作由克伦斯基和策烈铁里负责，开始时是暗中行事，甚至不让最亲近的志同道合者知道。就在半知情的领导人还在继续高谈阔论革命的防御的时候，策烈铁里越发坚持军队准备发动攻势的必要性。切尔诺夫比其他人抵制得更久，也就是说卖弄得更久。在5月17日的临时政府会议上有人寻根究底地诘问这位“农夫部长”（这是他的自称），他在集会上谈论进攻时没有表示必要的支持，的确有这么回事吗？原来切尔诺夫是这样说的：“进攻与他，与政治家无关，这是前线统帅们的事情。”这些人同战争玩起了捉迷藏，就像同革命玩捉迷藏一样。然而只不过还没有到时候。

筹备进攻与加强同布尔什维克的斗争不用说是相伴相随的，指责他们企图单独媾和的事越来越常见了。与其他交战国相比，俄国处于无能为力和虚弱不堪的境况。结果，单独媾和是唯一出路的可能性就存在于这种局势本身之中。可是谁也还没有测算过新的因素——革命的威力到底有多大。布尔什维克认为，只有在勇于将革命的力量和威信与战争对抗到底的情况下才能避免出现单独媾和的前景。为此，首先需要断绝与本国资产阶级的联盟。6月9日，列宁在苏维埃代表大会上宣布：“有人说我们在力求单独媾和，这不是事实。我们说，不同任何资本家单独媾和，首先是不同俄国资本家单独媾和。同俄国资本家单独媾和的是临时政府。打倒这种单独媾和！”（《列宁全集》中文第二版第30卷，第259页）会议记录在“掌声”二字下面做了记号。这是代表大会无足轻重的少数派的掌声，正因为如此，所以显得特别热烈。

苏维埃执行委员会里面有些人还没有足够的决心，另一些人则想利用这个最有权威的机关来掩饰自己。在最后的时刻，大会决定告知克伦斯基，称在苏维埃就进攻问题做出决定之前就发出进攻的命令是不适宜的。布尔什维克党团在代表大会第一次会议上就已提交的一份声明说到，“进攻只能使军队彻底陷入混乱，使军队的一些部队与另一些部队发生对立”，“代表大会必须立即对反革命进逼予以回击，或者为这种政策公开承担全部责任”。

苏维埃代表大会关于进攻的决定仅仅是一个民主的形式，因为一切已经准备就绪。炮手们已经把准星瞄准了敌方阵地。6月16日，克伦斯基在下达给陆军和舰队的命令中援引了最高总司令——“充满胜利信心的领袖”的话，克伦斯基证明有必要发起“刻不容缓和坚决果断的突击”，命令的最后一句话是：“我命令你们——前进！”

在进攻前夕写好的一篇评论布尔什维克党团在苏维埃代表大会发表的声明的文章中，托洛茨基写道：“政府的政策彻底断送了开展顺利军事行动的可能性……发动进攻的物质条件是极其不利的。军队的后勤供应系统是国民经济本身全面崩溃的体现，而现有政府不可能采取任何激进措施来对付这种崩溃。发动进攻的精神条件还要不利得多。政府……在军队面前暴露了……自己不能做到不依赖帝国主义盟国的意志来确定俄国的政策。其结果不可能不是军队的进一步加剧瓦解……大规模临阵脱逃现象……在现有条件下不再是个人意志缺陷的简单结果，而是正在成为政府在用内部一致的目标团结军队方面十足无能的反映。……”文章进一步指出政府没有决心“立即废除地主土地所有制，这是说服最落后的农民的唯一措施，而这次革命就是他们的革命”，接着以下面的一段话结束全文：“在这样的物质和精神条件下，进攻必定难免是具有冒险性质的行动。”

指挥人员几乎没有例外地认为，在军事方面毫无希望的进攻之所以能发生，完全是出于政治方面的盘算。邓尼金在巡视了自己的战线以后向布鲁西洛夫报告说：“我不相信进攻会取得任何成功。”指挥人员本身的不能胜任增加了绝望的成分。身为军官和爱国主义者的斯坦凯维奇证实，此举在技术上的安排就排除了胜利的可能，而不论部队的士气如何：“进攻的组织工作简直一无是处。”以军官联合会主席、立宪民主党人诺沃西利采夫为首的军官代表团面见立宪民主党领袖代表团警告说，进攻注定要遭到失败，它只会导致精良部队的被歼。高层权力当局则用泛泛的空话来敷衍这种警告，大本营参谋长、反动将军卢科姆斯基说：“还有一线希望，或许战斗的胜利开端将改变民众的心理，军官们也就能够重新勒紧从他们手中脱落的缰绳。”这里的根本目的就是：勒紧缰绳。

按照早已制订好的计划，主攻预定由西南战线的兵力在利沃夫方向实施。辅攻性质的任务落到了北方战线和西方战线的身上。进攻预定务必在各条战线同时展开。但很快就发现，指挥部这个计划根本不是它力所能及的。于是决定让各战线一个接一个地开展行动，同时决定从次要的战线开始。可是这个方案仍然无法实施。邓尼金说：“当时最高司令部决定放弃全部战略计划，不得不同意让各战线依据自己准备的程度开始作战。”一切都只能听天由命。所缺的只是皇后的圣像。有人试图用民主派的圣像来顶替它们，克伦斯基东奔西跑，四处呼吁和举行祝福。6月16日，西南战线开始发起攻势，后来西方战线于7月7日、北方战线于7月8日、罗马尼亚战线于7月9日陆续展开进攻。后三条战线发动的实质上是佯攻，它们同主攻战线即西南战线失败的开端恰好同时。

克伦斯基报告临时政府说：“今天是革命的伟大庆典。6月18日，俄国革命军队以无比振奋的精神转入了进攻。”立宪民主党的《言论报》写道：“期待已久的重大事件终于发生了，它马上会使俄国革命转向自己更加美好的明天。”6月19日，普列汉诺夫老人家向举行爱国主义游行的队伍发表了像朗读诗一般的演讲：“公民们！如果我问你们今天是哪一天，你们会说今天是星期一。可是这样回答错了，今天是星期天（俄语“星期天”与“复活”发音极近，这里意为“复活日”。——译者），对于我们国家，对于全世界民主派都是复活之日。砸开了沙皇制度枷锁的俄罗斯决心砸开敌人的枷锁。”策烈铁里同一天在苏维埃代表大会上说：“伟大俄国革命史上新的一页翻开了……我们革命军队的胜利不仅应当受到俄国民主派的祝贺，而且要受到……一切真正努力与帝国主义进行斗争的人的祝贺。”爱国主义民主派打开了自己所有的龙头。

当时报纸登出了一则令人高兴的消息：“巴黎交易所用提高全部俄国股票的价格来祝贺俄国人的进攻。”社会主义者企图根据行情公告来确定革命的稳固程度。但是历史教训是，革命的处境越差，交易所的自我感觉就越好。

首都的工人和卫戍士兵一刻也没有被人为加热的爱国主义浪潮所迷惑。只有涅瓦大街仍然是爱国主义的活动场所。士兵契涅诺夫在自己的回忆录中讲述道：“我们来到了涅瓦大街，尝试开展反对进攻的宣传。有资产者当场用雨伞攻击我们……我们捉住那些资产者，把他们拉到兵营，并且对他们说，明天就把他们送上前线。”这已经是国内战争临近爆发的先兆：七月危机步步逼近了。

6月21日，彼得格勒的机枪团在公共集会上提出：“以后只有当战争具有了革命性质的时候，我们才会派队伍去前线……”在回应解散的威胁时，这个团说，它将竭尽全力解散“临时政府以及支持它的其他组织”。我们再次听到了远远超过布尔什维克宣传威胁的声音。

大事记在6月23日那一栏写道：“第二集团军的部队占领了敌人第一道和第二道战壕……”在旁边却又并排写着：“在巴拉诺夫斯克工厂（有6000工人。——托洛茨基）举行了彼得格勒苏维埃代表的重新选举，选出三名布尔什维克取代三名社会革命党人。”

到月底的时候，彼得格勒苏维埃的面孔已经发生了相当大的变化。不错，6月苏维埃是通过了一个慰问发动进攻的军队的决议；可是这是以怎样的多数通过的呢？决议有472票赞成，271票反对和39票弃权。这完全是我们以前没有遇到过的新的力量对比。布尔什维克和孟什维克以及社会革命党的左翼团体已经占到了苏维埃五分之二的票数。这就等于说在工厂和兵营，反对发动进攻的人已经成了无可争辩的多数。

6月24日，维堡区苏维埃通过了一个字字句句斩钉截铁的决议，“我们……抗议临时政府为履行原先的强盗协定而发动攻势的冒险行为……我们认为临时政府以及支持它的孟什维克和社会革命党要为这种进攻政策承担全部责任。”二月革命后曾被推到次要地位的维堡区现在满怀信心地挺进到了首要地位。布尔什维克在维堡区苏维埃已经完全占了优势。

现在一切都取决于进攻的命运，也就是取决于战壕里的士兵。进攻使必须把进攻付诸实施的那些人的意识发生了什么变化呢？他们不可遏止地追求和平。然而正是这种对和平的向往在一定程度上——至少是很短期间在部分士兵那里——被当权者成功地转变成了发动进攻的意愿。

革命以后，士兵们在等待新政权尽快结束战争，而在此之前他们准备坚守在前线，可是和平一直没有到来。于是士兵们便转而与德国和奥地利的士兵友善相处，这部分地是受了布尔什维克宣传的影响，而主要是寻找自己通向和平道路本身的结果。但是，这种对敌方士兵的示好行为受到了来自各个方面的公开压制，何况事实表明，德国士兵还远没有摆脱对本国军官的服从。并没有带来和平的对敌方士兵的示好行为开始急剧减少了。

当时，前线处在事实上的停战状况。德国人趁此机会把大量部队调往其西部前线。俄国士兵一直注视着敌方的战壕是怎样变空的，机枪是怎样撤除的，大炮是怎样拖走的。在这种情况下，一个为进攻做好精神准备的计划拟订出来了。计划拟订者开始不断让士兵相信，敌人彻底削弱了，他们没有足够的兵力，美国从西线向他们发起了攻击，因此只要我方稍微推动一下，敌方战线马上便会土崩瓦解。于是我们就将获得和平。当权者自己从未相信过这一点，可是他们指望，军队一旦把手插入战争机器以后，就再也不能把它拔出来了。

无论通过临时政府的外交活动，还是通过对敌方士兵的友善行为，都没有达到目的，于是部分士兵毫无疑虑地开始转向第三条途经：给予推动，它应当可以使战争烟消云散。出席苏维埃代表大会的一个前线代表是这样转达士兵情绪的：“现在我们面对的是疏于防守的德军战线，现在我们前面没有大炮，因此如果我们前进并且打败敌人的话，那么我们很快就将得到期待已久的和平。”

开始时敌人的力量的确显得极其薄弱，而且没有经过战斗就往后撤，尽管进攻的一方也没有能力开展战斗。但是敌人没有瓦解，而是在重新部署和进行集结。俄国士兵向前深入推进了二三十公里以后，根据以前多年的经验，他们看见了自己十分熟悉的场景：敌人在坚固的新阵地上等待他们。到此刻事情便清楚了，即使士兵还同意为了和平继续推进，他们也是全然不想要战争的。士兵们是被强制和被精神上的压力，主要还是被欺骗一起拖入战争的，因此他们怀着更猛烈的怒火转身向后撤退。

研究世界大战的俄国历史学家扎伊翁奇科夫斯基将军说：“在经过俄军一方就其能量和威力来说从未见过的炮击之后，部队几乎没有损失就占领了敌方阵地，可是他们不想继续前进了。普遍的临阵脱逃现象开始了，不少部队整体离开了阵地。”

根据乌克兰活动家、临时政府前驻加利西亚特派委员多罗申柯的讲述，占领加利奇和卡卢什两座城市后，“在卡卢什旋即就发生了针对当地居民特别是乌克兰人和犹太人非常可怕的暴行，不过没有触及波兰人。指挥这一暴行的是一个有经验的老手。他特别指出要破坏乌克兰当地的文化教育机构”。参与暴行的是为发动进攻精心挑选出来的、“被革命腐蚀得最少的、最精良的”部队。但是，进攻的领导者、原先沙皇军队的指挥官、富有经验的暴行组织者在这个事件中还是更加清楚地暴露出了自己的面目。

7月9日，第十一集团军的军队委员会和特派委员打电报给临时政府：“德国于7月6日对第十一集团军阵地开始发动的进攻变成了无法估量的灾难……急剧和致命的转折在不久前通过少数人英勇努力而向前推进的部队的情绪中明显表现出来了。进攻的激情迅速消退殆尽。大多数部队处在日趋严重的瓦解状态。权威和服从已经无从谈起，劝告和说服也失去了效力——只能用威胁，有时用枪毙来对付他们。”

得到特派委员和军人委员会的同意后，西南战线总司令发布了对逃兵开枪的命令。

7月12日，西方战线总司令邓尼金“带着绝望的心情”回到了自己的司令部，他“清楚地意识到对发生奇迹暗存的最后一线希望也彻底地破灭了”。

士兵不愿意作战了。占领敌人的战壕以后，逐渐衰竭的部队要求后方部队来接替，可是后方部队回答说：“什么进攻？谁带领你们进攻？必须结束战争，而不是进攻。”被认为是最精良的部队之一的第一西伯利亚军军长报告说，随着夜晚来临，士兵开始成群地和整连地从没有遭到攻击的第一线退下来。“我明白，我们指挥人员没有能力改变士兵群众的自发心理，——我越来越痛苦，终于大哭了一场。”

在没有找到能把德文译成俄语的士兵之前，有一个连队甚至拒绝向敌人抛撒内容为已经占领了加利奇的传单，这个事实反映了士兵群众对领导人，无论是老的领导人还是二月革命后新的领导人不信任的全部威力。积压了几百年的侮辱和体罚像火山一样向外喷发出来了。士兵们觉得自己再次受骗了。进攻不是走向和平，而是走向战争。士兵不想要战争，他们无疑是对的。躲在后方的爱国主义者恶意中伤和激烈抨击士兵是只顾自己私利的人。但是士兵是对的。指导他们行动的是通过备受压迫的、遭到欺骗的、痛苦不堪的，曾经被革命希望唤醒的和再次被推进血污之中的人的意识折射出来的正确的民族本性。士兵是对的。继续战争除了给俄国人民带来新的牺牲、屈辱和灾难以外，除了强化他们的奴隶地位以外，再也不能带来什么。

1917年，不仅立宪民主党的，而且社会主义者的爱国主义报刊都在不厌其烦地拿当了逃兵和懦夫的俄国士兵与法国大革命的英勇队伍进行对比。这种对比不仅说明他们不懂革命进程的辩证法，而且说明他们对历史的完全无知。

法国革命和帝国的杰出统帅开始往往成了破坏纪律者和捣乱者，米留科夫也许会说就像布尔什维克一样。后来的达乌元帅在1789—1790年还是德-阿乌中尉，他花几个月时间瓦解了埃斯登卫戍区的“正常”纪律，赶走了所有的指挥官。1790年年中之前，全法国处于全面解散旧军队的过程中。万塞讷团的士兵强迫团里的军官同他们一起吃饭。舰队驱逐了自己的军官。有20个团使军官们遭受了各种形式的暴力强制。在南锡，有3个团把高级军官投进了监狱。从1790年开始，法国革命的领袖们围绕军队发生的过激行为不知疲倦地重复：“没有罢免敌视革命的军官的执行当局是有罪的。”奇怪的是，无论米拉波还是罗伯斯庇尔都赞成解散旧军官团。第一个人力图尽快建立稳固强硬的纪律。第二个人则想解除反革命的武装。但是两个人都清楚，旧军队不能再存在下去了。

诚然，俄国革命与法国革命的不同之处就在于它发生在战争时期，但是不能由此得出它是恩格斯所指出的历史规律的例外的结论。相反，旷日持久和灾难重重的战争环境只能加速和加剧革命瓦解军队的进程。民主派倒霉和犯罪的进攻做完了剩下的事情。现在士兵人人都在说：“血流得够多了！如果我们人不在了，还要自由和土地干什么？”假如有教养的和平主义者用唯理论的论据来取消战争，那么他们简直是荒谬可笑的。但是假如武装起来的群众自己把理智的论据引入反战运动中，那么这就意味着战争走到了尽头。

结　　语

在本书的开头几页，我曾试图证明十月革命在俄国的社会关系之中有多么深刻的根源。作者的分析绝对不是事后来适应已经发生的事件，相反，这种分析早在此次革命甚至在其1905年的预演之前就做出来了。

在接下来的文字当中，我力求深入研究俄国社会力量是怎样在革命事件中显示自己的。我把政党在它们与阶级的相互关系中的活动记录下来了。作者的好感和反感可以搁在一旁。历史的叙述有权希望它背后的客观性能得到承认，如果它依据完全查明的事实，同时根据社会关系的现实发展来重建它们的内在联系的话。在这种情况下发掘历史进程的内部规律性，其本身就是对叙述的客观性的最好检验。

在读者面前掠过的二月革命诸多事件用合理排除的方法证实了，目前至少一半证实了如下理论预测：还是在无产阶级取得政权之前，政治发展的其他一切方式经历了生活的检验，而且都被当作不适用的方式抛开了。

自由派资产阶级连同其民主派人质克伦斯基的政府结果彻底失败了。“四月危机”是由十月革命向二月革命发出的第一个公开警告。事件过后，资产阶级临时政府被联合政府取代了。而联合政府存在的每一天，都在暴露其一事无成的境况。六月示威是苏维埃执行委员会自己决定发动的，尽管它确实不是完全出于自愿。在这次示威中，二月革命试图与十月革命进行实力的较量，结果遭受了最无情的失败。这失败发生在彼得格勒的舞台上，那绝对是命中注定的；打败它的正是那些完成了二月革命，后来又把革命推广到我们国家其他地方的工人和士兵。六月示威说明，彼得格勒的工人和士兵正在走向第二次革命，而这次革命的目的已经写在他们的旗帜上了。准确无误的迹象表明，国家其他所有地区都在向彼得格勒看齐，尽管难免要迟一些。这样一来，在第四个月结束之际，二月革命已经在政治上耗尽了自己的全部生命力。妥协主义者丧失了工人和士兵的信任。领导苏维埃的政党与苏维埃群众之间的冲突从此成为无法避免的了。作为对两次革命力量对比进行和平检验的六月十八日游行过后，它们之间的矛盾势必会带有公开和暴力的性质。

于是，“七月危机”发生了。上层出面组织的游行示威过了两个星期以后，同是那些工人和士兵自己便主动上了街，他们要求苏维埃中央执行委员会把政权夺过来。妥协派分子予以断然拒绝。七月危机造成了街头冲突和人员伤亡，并且以击溃被宣布要为二月制度破产负责的布尔什维克而告终。策烈铁里6月11日提出的当时遭到拒绝的那个建议——宣布布尔什维克不受法律保护并且解除他们的武装——在7月月初得到了不折不扣的执行。布尔什维克的报纸被查封了。布尔什维克的武装力量被解散了，工人的武器也被收缴了。党的领袖被宣布为德国参谋部的仆从，他们当中有些人藏匿起来了，另有一些人被关进了监狱。

可是，恰恰是在妥协主义者对布尔什维克的七月“胜利”中，民主派的软弱无力暴露无遗。反对工人和士兵的民主派人士不得不火速调集明目张胆的反革命部队，它们不仅敌视布尔什维克，而且敌视苏维埃：苏维埃执行委员会已经没有自己的军队了。

自由主义者从中得出了正确的结论，米留科夫以二者必居其一的形式表达出来了：是科尔尼洛夫，还是列宁？革命实在没有给中庸王国留下多大余地。反革命在自言自语：要么现在动手，要么永无机会。最高总司令科尔尼洛夫以反对布尔什维克进军为幌子发动了反对革命的叛乱，就如革命前一切种类的合法反对派被爱国主义，也就是被反对德国人斗争的需要掩盖起来一样，革命后一切种类的合法反革命被反对布尔什维克斗争的需要掩盖起来了。科尔尼洛夫拥有有产阶级及其政党即立宪民主党的支持，但是这并没有妨碍，相反却促使科尔尼洛夫派去反对彼得格勒的军队不经过战斗就失败了，没有经过冲突就投降了，像洒在火热的铁板上的水滴一样蒸发了。于是，政变从右边而且是由位居军队首脑的那个人尝试过了；有产阶级和人民的力量对比也由行动检验过了，而且也是二者必居其一：科尔尼洛夫或者列宁。科尔尼洛夫像烂熟的果实一样掉落下来了，尽管当时列宁还被迫藏身在极其隐秘的地下状态。

此后，还有什么不同的方式没有加以利用、没有经受考验、没有经过试验吗？还有布尔什维主义的方式。确实，在科尔尼洛夫的图谋以及它遭到可耻覆灭以后，群众最终像潮水一般转向了布尔什维克一方，十月革命带着天然的必然性步步逼近了。与号称不流血的二月革命（尽管它在彼得格勒造成了不少人员伤亡）不同，十月革命在首都确实未经流血就完成了。我们有没有权利发问：难道还有什么东西可以为十月革命的深刻理性提供证据呢？只有那些被革命击中了最敏感的部位也就是钱袋的人才觉得革命是冒险行为或者是花言巧语结出的果实，这难道不是一清二楚的吗？流血斗争只是在布尔什维克的苏维埃夺取了政权以后发生的，那时，在协约国政府的大量物质援助下，被推翻的阶级为了夺回失去的东西进行了绝望的挣扎。国内战争的年代于是开始了。红军建立起来了。饥饿的国家转入了战时共产主义制度，并且变成了斯巴达式的兵营。十月革命一步步为自己开辟道路，击垮了所有的敌人，转而去解决全部的经济任务，医治由帝国主义战争和国内战争造成的最严重的创伤，努力争取在工业发展方面取得最大的成就。然而，新的困难又出现在它的面前，这是由于它处在资本主义强国包围之中的孤立状态而造成的。导致俄国无产阶级夺取政权的发展滞后性把一系列任务提到了这个政权面前，而这些任务就其自身性质而言在一个遭到孤立的国家范围内是不可能完全解决的。因此，这个国家的命运与世界历史的未来发展进程整体上是紧紧联系在一起的。

这专门叙述二月革命的第一卷说明，这次革命是怎样以及为什么必然失去其意义的。第二卷将指出，十月革命是怎样取得胜利的。

附录一　第一章参考材料

关于俄国历史发展特殊性的问题以及与此相关联的它的未来命运问题，构成了几乎整个19世纪期间俄国知识分子一切争论和分化的基础。斯拉夫派和西欧派朝着相反的方向然而又同样没有商量余地地去解决这个问题。接替它们的是民粹主义和马克思主义。在资产阶级自由主义影响下最终蜕化之前，民粹主义长期而顽固地捍卫俄国绕过资本主义完全独特的发展道路。在这个方面，民粹主义继续着斯拉夫主义的传统，不过肃清了其君主制—教会—泛斯拉夫主义成分，赋予了它革命民主主义的性质。

就事情的实质而言，沉溺于自己全部反动幻想的斯拉夫主义观念就如沉溺于自己全部民主错觉的民粹主义观念一样，根本不是什么纯粹的投机，而是以俄国发展毫无疑问的同时又是十分深刻的特殊性为依据的，只不过这些特殊性受到了片面的理解和错误的评价。在同民粹主义的斗争中，证明了所有国家发展规律同一性的俄国马克思主义往往陷入教条主义的陈腐公式，表现出把孩子连同洗澡水一起从浴盆里泼出去的倾向。这种倾向特别鲜明地体现在著名教授波克罗夫斯基的许多著作当中。

1922年，波克罗夫斯基猛烈攻击了本书作者建立在不断革命论基础上的历史观念。这里引用了作者对波克罗夫斯基教授的答复中最重要的摘要，它们发表在1922年7月1日和2日两期党中央机关报《真理报》上，我认为至少对于那些不仅对事件的戏剧性过程而且对革命的理论感兴趣的读者是有益的。

论俄国历史发展的特殊性

波克罗夫斯基针对我的《1905年》这本书发表了专门文章。这篇文章证明，——可惜是从反面！——把历史唯物主义方法运用于活生生的人类历史是一件多么复杂的事情，从而往往把历史引向多么陈腐的公式，即使像波克罗夫斯基那样知识渊博的人也是这样。

它（遭到波克罗夫斯基批评的这本书）受到的挑战直接来自这样一种意图，即用历史来说明既与资产阶级民主共和国的口号对立，也与无产阶级和农民的民主政府的口号对立的无产阶级夺取政权的口号的根据，并且从理论上证明其正确。……这个思想的形成引起了来自为数不少的，准确地说是绝大多数马克思主义者理论上的最大愤慨。不仅孟什维克，而且加米涅夫和罗日科夫（布尔什维克历史学家）都是这种愤慨的表达者。总的来说，他们的观点是这样的：资产阶级的政治统治必定出现在无产阶级政治统治之前，资产阶级民主共和国对无产阶级来说应该是长期的历史学校；企图跨越这个阶段就是冒险主义；假如西方的工人阶级都还没有夺取政权，那么俄国无产阶级怎么就能给自己提出这一任务呢，等等。这种为历史发展公式和形式类比所束缚的假马克思主义观点把历史上的各个时代变成了无法改变的社会范畴（封建主义、资本主义、社会主义、君主专制制度、资产阶级共和国、无产阶级专政）的逻辑更替。用这种观点来看，俄国工人阶级夺取政权的口号必定是骇人听闻的弃绝马克思主义的行为。然而凭经验对社会力量（就像它们在1903—1905年表现出来的那样）进行严肃的评价证明了工人阶级为夺取政权而斗争的全部生命力。这到底是特殊性呢，抑或不是？这种特殊性是以全部历史发展的深刻特殊性为前提呢，抑或不是？这个任务是怎样摆在了俄国这个最落后的欧洲国家（这样说是经过波克罗夫斯基允许的）的无产阶级面前的呢？而俄国的落后又表现在什么地方呢？难道就表现在俄国只是晚一些重复西欧各国的历史吗？然而到那时就可以说俄国无产阶级夺取政权吗？可是要知道，它已经夺取了这个（让我们提醒一下自己）政权。其实质又在何处呢？它就在于俄国发展无可怀疑和无可争辩的滞后性。在具有更高文明的西方的影响和压力下，结果造成的不是简单重复西欧国家的历史进程，而是演变出必须进行独立研究的深刻特殊性。

在欧洲革命开始前就导致了十月革命胜利的我国政治局势的深刻特征是建立在各个阶级和国家政权之间的力量对比的特殊性之上的。当波克罗夫斯基和罗日科夫跟民粹主义者及自由主义者论战时，他们证明了沙皇制度的组织和政策取决于经济的发展和有产阶级的利益，这基本上是正确的。但是，当波克罗夫斯基力图重复这一观点来反对我时，他的攻击简直是无的放矢。

我国资产阶级在无产阶级成为独立的政治力量之前没有做到推翻沙皇制度。这是我们国家在帝国主义包围的条件下历史滞后发展的一个后果。

可是对于波克罗夫斯基来说，为我们构成研究中心议题的问题本身是不存在的……

波克罗夫斯基写道：“在16世纪全欧洲的背景下描述当时的莫斯科罗斯——是一桩极富诱惑力的任务。再没有更好的方法驳倒至今甚至在马克思主义者圈子里也占统治地位的‘原始性’偏见，好像俄罗斯的专制制度就是在这种‘原始性’经济基础上产生的。”接着他又写道：“在其真实的历史联系中，把这个专制制度解释为欧洲商业资本主义的一个方面……——这不仅是历史学家非常感兴趣的任务，而且对于大众读者也是非常具有教育意义的重要任务，没有更彻底的方式能清除关于俄国历史进程‘特殊性’的传奇了。”正如我们所看到的，波克罗夫斯基坚决否认我国经济发展的原始性和落后性，与此同时把俄国历史进程的特殊性归入了传奇之列。而全部问题就在于，波克罗夫斯基被他本人还有罗日科夫发现的16世纪俄国商业相当广泛发展的状况完全催眠了。很难理解波克罗夫斯基怎么会犯这样的错误。实在可以去想一想，莫非商业贸易就是主要的经济生活方式，就是衡量它的准确无误的标尺。德国经济学家卡尔・比歇尔早在20年前就企图从商业贸易（生产者和消费者之间的联系途径）当中找出一切经济发展判断标准。当然，司徒卢威赶紧把这些“被发现的”标准搬进俄国的经济“科学”。比歇尔的理论当时就遭到了来自马克思主义者十分自然的回击。我们在生产领域——技术和劳动的社会组织——寻找经济发展的标准，而我们把生产者向消费者提供产品所经过的途径视为次生性质的现象，其根源需要在同一个生产领域去寻找。

16世纪俄国商业规模之大（至少在覆盖的面积方面是如此），用比歇尔-司徒卢威标准的观点来看不管这有多离奇，恰恰可以用俄国经济极其原始和落后来解释。西欧城市是手工业行会和商业基尔特（1）城市。但我们的城市首先是行政—军事中心，因而是消费中心，而不是生产中心。西欧的手工业行会的生活方式是建立在相对较高的经济水平之上的，当时加工工业的全部基本过程脱离了农业，变成了独立的手工业，创建了自己的组织，自己的中心，自己的城市，创建了最初是有限的（省一级、区一级的），然而又是稳定的市场。这样一来，在中世纪欧洲城市的基础上，形成了程度相当高的经济分化，后者又孕育出了中心城市与它周围的农业地带之间正常的相互关系。至于我国经济的落后性，首先体现在手工业没有与农业分离，仍然维持着家庭手工业的形式上。在这里，我们与印度的距离比欧洲更近，就像我们的中世纪城市与亚洲城市的距离比欧洲城市更近一样，就像我们的专制制度位于欧洲的专制政体与亚洲的君主专制之间，而许多特点与后者相近一样。

由于我们国家幅员无比辽阔和居民稀少（看来这同样是落后的足够客观的标志），因此产品交换必须以最广大规模的商业资本的中介作用为前提。这种规模之所以成为可能，是因为西方处在发展水平要高得多的状态，它有自己十分复杂的需要，它派出自己的商人和运出自己的商品，并且在我们最原始的在相当程度上也是野蛮的经济基础上来推动我们这里的商品流通向前发展。看不到我国历史发展的这一最大的特点——就等于看不到我们国家的全部历史。

本书作者的西伯利亚房东雅各布・安德烈耶维奇・乔尔内赫（作者曾帮他记了两个月的账，几普特、几俄尺地记入他的账簿）用自己商业行为的力量在基连斯克县范围内实行几乎没有限制的统治，这不是16世纪，而是20世纪之初的事情。雅各布・安德烈耶维奇从通古斯人那里收购毛皮，从遥远的乡村牧师手里购买教堂物品，他又从伊尔比特集市和下诺夫哥罗德博览会集市运来印花布，而主要是经营伏特加酒（那时伊尔库茨克省还没有实行酒类专卖）。雅各布・安德烈耶维奇目不识丁，却是个百万富翁（按当时而不是今日数字后面“零”的分量）。他作为商业资本代表人的“独裁”是无可争辩的。甚至他说起话来总是离不开“我的小通古斯人”。基连斯克城，还有上维尔霍连斯克以及下伊林姆斯克这些城镇，成了在官场上相互依赖的警察局长、警察所长和富农的住所，也居住着各式各样的小官吏以及某些可怜的手工业者。那里作者没有发现作为城市经济生活基础的有组织的手工业——无论是行会，或是行会节日，还是基尔特制，统统都没有，尽管雅各布・安德烈耶维奇属于“第二等基尔特制”。就是这种西伯利亚真实生活的片断对于我们理解俄国发展的历史特殊性确实要比波克罗夫斯基就此所说的要深刻得多。的确如此。雅各布・安德烈耶维奇的商业活动从勒拿河的中游及其众多的东方支流一直延伸到了下诺夫哥罗德甚至莫斯科。能够在自己的商业地图上画出如此长线条的欧洲内陆商业家族为数不多。可是用西伯利亚本地俄罗斯人的话来说，这位商业独裁者——是“梅花老K”（2），他是我国经济落后性、野蛮性、原始性最完美和最有说服力的化身。他也是居民稀少、农村居民点零散、土路难以通行以及它们在春秋雨季泥泞时期形成了包围县、乡、村长达两个月之久的沼泽封锁，还有普遍的文盲等等现象的体现。而乔尔内赫之所以能在西伯利亚（勒拿河中游）野蛮的基础上蹿升到重要的商业地位，是因为西方——“俄罗斯”、“莫斯科”挤压西伯利亚，并把它放在拖轮上拖着往前走，从而导致了不开化的游牧经济和华沙闹钟的结合。

行会手工业构成了中世纪城市文化的基础，该文化也投射到了农村。中世纪的科学、经院哲学、宗教改革是从手工业行会的土坯里孕育成长起来的。这些在我们这里都是没有的。当然，我们也能找到萌芽、征兆和标记，可是要知道，在西方这不是标记，而是具有手工业行会基础的强健的经济文化结构。立足其上的是欧洲中世纪城市，它就在此基础上诞生并且起来同教会及封建主做斗争，同时向反对封建主的君主专制制度伸出了手。正是这种城市为以火器为标志的常备军创造了技术前提。

我们的手工业行会城市哪怕是与西欧城市稍有类似之处的城市到底在哪里呢？它们同封建主在哪里进行过斗争呢？难道是工商业城市同封建主的斗争创建了俄国专制制度发达的基础吗？出于我国城市自身性质的缘故，我们这里没有发生过这样的斗争，正如没有发生过宗教改革一样。这究竟是不是特殊性呢？

我国的手工业还停留在家庭手工业阶段，也就是说还没有从农业经济中剥离出来。宗教改革还停留在农民教派阶段，因为它找不到来自城市方面的领导。在我们这里，原始性和落后性还在朝着上天大声呼叫……

沙皇制度作为独立的（还是相对在经济基础上各种活生生的历史力量斗争的范围内而言的）国家组织不是由于实力强大的城市跟实力强大的封建主斗争，而是因为我国封建主力量衰竭（且不论我国城市的工业彻底衰竭）而兴盛起来的。

波兰就其社会结构而言介于俄国和西欧之间，就像俄国介于亚洲和欧洲之间一样。波兰的城市对行会手工业比我们的城市要熟悉得多。但是它们也没能发展到协助国王政权削弱封建主的程度。国家政权仍然直接掌握在贵族手里。其后果是国家处于完全无力的境地，直至瓦解。

至于说到沙皇制度，无论与资本家还是与无产阶级都有关系：令人不解的是，波克罗夫斯基把自己的怒气仅仅发泄到谈论沙皇制度的本书第一章。俄国资本主义之所以没有从手工业通过手工工场发展到工厂大工业，是因为在俄国手工业大多数还没有从农业分化出来的时候，欧洲资本首先以商业资本方式，然后以财政和工业资本的方式对我们国家施加重压。由此——我国资本主义现代工业在原始经济包围中出现了：有比利时或者美国开办的工厂，而周围是小村落，是逐年衰败的草屋和木屋村落，等等；由此——西欧资本在俄国经济中起着巨大的作用；由此——俄国资产阶级在政治上软弱无力；由此——我们要战胜俄国资产阶级是相当容易的；由此——当我们的事业遭到欧洲资产阶级干涉的时候，困难就会加剧。……

而我国的无产阶级呢？他们经历了中世纪出师学徒兄弟情谊般的教育吗？他们有古老的行会传统吗？什么类似的东西都没有。他们被抛进了工厂的锅炉，径直与木犁割断了联系……由此使得无产阶级自身没有保守传统，也没有帮派；由此，再加上其他原因，使得革命的新鲜事物、十月革命、世界上第一个工人政府出现了。但是由此也导致了文盲、落后，缺乏组织教养，工作没有秩序，缺乏文化和技术教育培养。我们在我国经济文化建设中每一步都能感受到所有这些缺点。

俄罗斯国家与建立在较高经济、政治和文化基础上的西方国家的军事组织迎头相遇。如此一来，俄国资本在迈出自己的最初几步时便与发达得多也强大得多的西方资本迎头相遇，结果落到了后者的支配之下。于是，俄国工人阶级在迈出自己最初几步时便发现了由西欧无产阶级经验制造出来的现成武器——马克思主义的理论、工会、政党。仅仅用俄国有产阶级的利益来说明专制制度的本质和政策的人忘记了，除了更落后、更贫乏、更无知的俄国剥削者以外，世界上还有更富裕的、实力更强大的欧洲剥削者。俄国有产阶级只得怀着仇视或半仇视与欧洲有产阶级迎头相遇。这类遭遇是通过国家组织这个中介发生的。专制制度就是这样的国家组织。假若没有欧洲城市和欧洲火药（因为它不是我们发明的），假若没有欧洲的交易所，专制制度的全部结构和全部历史就是另外一副模样了。

在自己存在的最后阶段，专制制度不仅是俄国有产阶级的机构，而且是欧洲交易所剥削俄国的组织。这种双重角色继续赋予它相当大的独立性。1905年法国交易所为了维持俄国的专制制度，违背俄国资产阶级政党的意愿向专制制度提供贷款的事实，就是上述独立性的清晰体现。

沙皇制度是在帝国主义战争中被摧毁的。为什么？因为在这个制度下生产基础太低下了（“原始性”）！在军事技术领域，沙皇制度竭力向最完善的样式看齐。在这方面，更富裕和更文明的盟国尽一切可能来帮助它。多亏这个，沙皇制度才得以掌握了最完善的战争武器。但是它没有也不可能有仿造这些武器并且通过铁路和水路足够快地运送它们（以及大量人群）的可能性。换句话说，沙皇制度凭借比它的敌人和盟友都更加落后的经济基础，在国际竞争中捍卫了俄国有产阶级的利益。

在战争期间，沙皇制度在无情地剥蚀这个基础，也就是说比实力强大的敌人和盟友吞食了比例要大得多的国民财产和国民收入。这个事实一方面在战时债务体制中，另一方面在俄国的彻底破产中得到了证实……

所在这些因素直接决定了十月革命，决定了无产阶级的胜利，也决定了它今后的困难。这是波克罗夫斯基的老生常谈根本无法解释清楚的。

注　　释

（1）即同业公会。——《俄国革命史》中译者注

（2）扑克中梅花老K的原型是亚历山大大帝。——《俄国革命史》中译者注

附录二　第十六章附录

在为侨居美国的俄国工人而开办的纽约《新世界》日报上，本书作者力图依据美国报刊上少得可怜的报道来对俄国革命做出分析和预测。3月6日（旧历）作者写道：“正在发生的事件的内部经过，我们只能通过官方透露出来的只言片语和隐语暗示来了解。”专门围绕革命撰写的系列文章从2月27日开始，到3月14日由于作者动身离开纽约而中断。我把从这些系列文章中摘录出来的引文按时间先后顺序排列在下面，它们能够提供作者5月4日回到俄国时对革命的所持的见解。

2月27日：

“上层是混乱不堪、名誉扫地、互不协调的政府，彻底动摇的军队，有产阶级中间心怀不满、信心尽失和惊恐万状，下层人民当中充满极度冷酷的情绪，在事变烈火中经过锻炼的无产阶级人数的增长——所有这些都让我们有理由说，我们将成为第二次俄国革命的见证人，我们还希望我们当中有许多人将是它的参加者。”

3月3日：

“罗将柯和米留科夫之流现在谈论秩序为时尚早，安宁明天还不会降临到动荡不安的罗斯。在辽阔无垠的全俄民族监狱中，国家所有备受压迫、生活无着以及被沙皇制度和有产阶级掠夺罄尽的人民，现在一个阶层接着一个阶层开始行动起来。彼得格勒发生的事件仅仅是开端。站在俄国人民群众前列的革命无产阶级将执行自己的历史性工作：他们将把君主制度和贵族反动派从其避难所赶出去，并且向德国和全欧洲的无产阶级伸出自己的双手。因为不仅需要消灭沙皇制度，而且需要消灭战争。”

“革命的第二次浪潮肯定将冲击为恢复秩序以及与君主制度妥协而操心的罗将柯和米留科夫之流的头脑。革命将从自己的内部推出自己的政权——走向胜利的人民的革命机关。无论主要战役还是主要牺牲都还在后头。彻底和真正的胜利只有在它们后面才会出现。”

3月4日：

“长期压抑的群众不满情绪之所以直到战争爆发后第32个月才如此之迟地向外爆发，不是因为群众面对的是警察障碍（战争期间它实际上已经摇摇欲坠了），而是因为所有的自由主义设施和机关连同它们的社会爱国主义走狗向觉悟最低的工人阶层施加了强大的政治压力，劝诱他们相信‘爱国主义纪律和秩序’的必要性。”

“只有在这种情况下（即起义胜利后）才轮到了杜马。在最后一刻沙皇还力图解散它。如果存在着解散的可能的话，它就会‘照过去的样子’平静地解散。可是在首都正是违背了自由派资产阶级的意志而走上街头开展斗争的革命人民已经占了优势。军队也和人民站在一起。因此，假如资产阶级不努力去组建自己的政权，革命政府就会从起义的工人群众内部诞生。6月3日杜马任何时候都不曾决定从沙皇那里夺走政权。然而它不可能不利用业已出现的皇权空缺局面：专制王朝暂时从地面消失了，而革命政权还没有定型。”

3月6日：

“以城市无产阶级为首的革命力量与已经暂时掌握政权的反革命自由派资产阶级之间的公开冲突根本无法避免。当然，可以挑出许多令人感动的话来论证全民统一相对于阶级分裂具有巨大优越性这个题目，自由派资产者和可悲的社会主义庸人正竭尽全力着手去做这件事。但无论何时还从未有谁能用这样的咒语消除社会矛盾和中止革命斗争的自然发展。”

“正是在目前，革命无产阶级应该马上使自己的革命机关——工人、士兵和农民代表苏维埃与临时政府的执行机构对立起来。在这场斗争中，无产阶级要把正在站起来的人民群众团结在自己的周围，应当把夺取政权树立为自己的直接目标。即便在筹备立宪会议时期，唯有革命的工人政府才有意志和能力在全国进行激进的民主清洗，自上而下地重建军队，并且把它变成革命的民兵，切实向下层农民证明，只有支持工人革命制度，他们才能得到解救。”

3月7日：

“在尼古拉二世一伙执掌政权时期，专制王朝和反动贵族的利益在对外政策中占有优势。恰恰是由于这个缘故，柏林和维也纳总是希望同俄国单独缔结和约。现在，从政府的旗帜上同样明显看得出来纯粹的帝国主义利益。古契柯夫和米留科夫之流对人民说：‘再也没有沙皇政府了，现在你们应该为全民族利益流血。’而俄罗斯帝国主义者把收回波兰，夺取加里西亚、君士坦丁堡、亚美尼亚、波斯理解为民族利益。换句话说，俄国现在与其他欧洲国家首先是与自己的盟国——英国和法国处在共同的帝国主义行列中。”

“从王朝—贵族帝国主义过渡到纯粹资产阶级的帝国主义，无论如何也不能让俄国无产阶级容忍战争。同世界性大屠杀和帝国主义进行的国际主义斗争现在是我们比以往任何时候都重要的任务。”

“米留科夫的帝国主义式自我夸耀——摧毁德国、奥匈帝国和土耳其——现在对霍亨索伦王朝和哈布斯堡王朝再有利不过了。米留科夫在它们手中扮演菜园稻草人的角色。在着手军队改革之前，自由主义—帝国主义新政府就在协助霍亨索伦王朝激起爱国主义精神，修复遭到破坏的德国人民的‘民族统一’。既然德国无产阶级理由充分地想到了站在俄国新的资产阶级政府身后的是全体人民，其中包括革命的主要力量——俄国无产阶级，这对我们的同志——德国的革命社会主义者那将是多么可怕的打击。”

“俄国革命无产阶级的直接责任表明，自由派资产阶级凶险的帝国主义意图其实没有什么力量，因为它没有得到工人群众的支持。俄国革命应该在全世界面前展示自己的真实面貌，也就是自己不仅对王朝—贵族反动派，而且对自由主义、帝国主义抱毫不妥协的敌视态度。”

3月8日：

“在‘拯救国家’的旗号下，自由派资产阶级力图把对革命人民的领导权掌握在自己手里，为此，他们不仅把爱国主义劳动派分子克伦斯基，而且看来也要把社会民主工党机会主义分子的代表齐赫泽拉上自己的拖轮。”

“土地问题把一根长长的楔子钉进了现今的贵族—资产阶级的社会爱国主义联盟。克伦斯基必须在‘自由主义’六三分子\neditor{即由1907年6月3日国家政变出身的杜马成员。}与革命无产阶级之间做出选择，前者基于资本主义目的想偷窃革命的全部成果，后者将全面实施土地革命纲领，也就是为了人民的利益没收沙皇、地主、皇族、修道院和教会的土地。克伦斯基个人做什么样的选择，没有多大意义……而农民群众，农村下层的选择则是另一回事。把他们吸引到无产阶级一边来是最迫切和最紧要的任务。”

“企图通过以我们的政策去适应农村的民族爱国主义狭隘性来解决（吸引农民）这一任务是犯罪行为：为自己跟农民的关系付出自己与欧洲无产阶级关系破裂的代价，那等于俄国工人完成自杀。不过这里没有任何政治上的需要。我们手里有更强大的武器：就在现今的临时政府\neditor{美国报纸所说的临时政府，是指杜马临时委员会。}和李沃夫—古契柯夫—米留科夫—克伦斯基内阁不得不以维持自己统一的名义避开土地问题的时候，我们能够也应该把这个问题完整地摆在俄国农民群众的面前。

——既然土地改革是不可能的，那么我们就拥护帝国主义战争吧！——有了1905—1907年的经验以后，俄国资产阶级如是说。

——你们对比了帝国主义战争和土地革命，你们转身背对着战争吧！——我们将援引1914—1917年的经验对农民群众这样说。

就是这个土地问题将在军队的无产阶级骨干与军队的农民群众的团结事业中发挥巨大的作用。‘要地主的土地，而不要君士坦丁堡！’无产阶级士兵对农民士兵这样说，向他们解释清楚帝国主义战争是为谁以及为什么目的服务的。直接依靠无产阶级以及追随他们的农村下层的工人革命政府能够以何种速度取代自由主义—帝国主义政府，那将取决于我们首先在工人中间，其次在农民和士兵群众中间开展的反对战争的宣传和斗争所取得的成就。”

“罗将柯、古契柯夫、米留科夫之流竭尽全力按照自己的模样来创建立宪会议。反对外敌的全民战争口号是他们手中最有力的王牌。当然，他们现在就要大谈保卫‘革命成果’使其不至于毁于霍亨索伦王朝之手的必要性了。于是社会爱国主义者也将替他们帮腔。”

“我们要说：如果说有什么值得保护！那么头一件事就是确保革命不让内部敌人破坏。需要做的不是等候立宪会议，而是把君主制和农奴制的垃圾从每个角落清除掉。需要教育我国农民的是别相信罗将柯的诺言和米留科夫的爱国主义谎言。需要千百万农民在土地革命和共和国的旗帜下团结起来去反对自由主义的帝国主义者。只有依靠无产阶级的革命政府把古契柯夫和米留科夫之流的政权赶下台，才能彻底地完成这项工作。这个工人政府为了教育团结城乡最落后和最无知的下层劳动群众，并促使他们行动起来，将动用国家政权的一切手段。”

“——如果德国无产阶级不起来斗争呢？那我们怎么办呢？

——怎么，你们还假设俄国革命甚至在我们的革命把政权交给工人政府的情况下还能对德国毫无影响吗？不过要知道，这是完全不可思议的。

——嗯，要是事情毕竟这样呢？……

——……假如发生了不可思议的事情，假如保守的社会民主党组织阻碍德国工人阶级近期起来反对本国统治阶级，——那么，不用说俄国工人阶级将用手中的武器来保卫革命。工人革命政府就将进行反对霍亨索伦王朝的战争，同时号召兄弟的德国无产阶级起来反对共同的敌人。德国无产阶级的情况也完全一样，假如他们近期夺得了政权，那他们不仅‘有权利’而且有义务从事反对古契柯夫—米留科夫的战争，以帮助俄国工人战胜本国的帝国主义敌人。在这两种场合，无产阶级政府领导的战争都不过是武装的革命罢了。问题并不在于‘保卫祖国’，而是在于保卫革命并且使它扩展到别的国家。”

在前面从预定为工人撰写的普及文章里面引用的大量摘录中，与列宁4月4日提纲中体现出来的相同的有关革命发展的观点得到了充分发挥，这大概不需要再去证明了吧。

鉴于布尔什维克党在二月革命头两个月经历过的危机，在这里引用本书作者1909年为罗莎・卢森堡的波兰刊物撰写的一篇文章的摘引文字并非多余：

“如果说孟什维克从‘我国资产阶级革命’这一抽象概念出发，产生了无产阶级的全部策略直至自由派资产阶级取得国家政权之前都要适应后者的行为的思想，那么布尔什维克从‘民主的而非社会主义的专政’这一同样纯粹的抽象概念出发，则产生了握有政权的无产阶级自行局限在资产阶级民主范围内的想法。的确，二者之间在这个问题上的差异是非常大的：虽然孟什维主义的反革命一面现在就已经全面表现出来了，可是布尔什维主义的反革命特征则只有在革命胜利的场合才会有其巨大的危险性。”

这些话在1923年以后被篡改者在反对“托洛茨基主义”的斗争中广泛运用。其实，在事情发生8年之前，它们就已经给当今篡改者“在革命胜利的场合”的行为赋予了十分确切的性质。

党清除了自己右翼阶层的“反革命特征”，体面地度过了四月危机。正因为如此，作者在1922年给上面这段引文增加了下面的注释：

“众所周知，这不是偶然的，因为在列宁的领导下于1917年春也就是夺取政权之前，在这个最重要的问题上，布尔什维主义（不是没有经过内部斗争）完成了思想上的重新武装。”

1917年4月，列宁在同布尔什维克领导阶层的机会主义倾向的斗争中写道：

“布尔什维克的口号和主张总的说来已得到历史充分的证实；但是具体实现的结果与任何人所能想象的不同，它要新奇得多，特殊得多，复杂得多。

忽略或忘记这一事实，就会重蹈我党历史上不止一次起过可悲作用的‘老布尔什维克’的覆辙，他们只会无谓地背诵记得烂熟的公式，而不去研究新的生动现实的特点。

……

现在谁只谈‘无产阶级和农民的革命民主专政’，谁就是落在生活的后面，因而实际上跑到小资产阶级方面去反对无产阶级的阶级斗争，这种人应当送进革命前的‘布尔什维克’古董保管库（也可以叫作‘老布尔什维克’保管库）。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第138页）

前　　言

俄国完成自己的资产阶级革命是如此之迟，以致它不得不把这次革命变成无产阶级革命。换句话说，俄国是如此落后于其他国家，以致它不得不至少在某些领域赶超了它们。这似乎是不合情理的。其实，历史充满了这类反常现象。资本主义英国曾经远远超过其他国家，以致它现在又不得不落后于它们。教条主义者认为辩证法是无聊的智力游戏，而实际上它只是再现着靠矛盾而生存和为矛盾所推动的发展进程而已。

本书第一卷应该已经阐明，为什么历史上很晚才取代沙皇制度的民主制度是没有生命力的。这一卷专门叙述布尔什维克是如何走向政权的。在这一卷里，构成叙述基础的是故事情节。读者应当可以在事实本身中为各种结论找到充分的依据。

作者这话并不是想说，他避免做出社会学总的结论。历史如果不能给我们任何教益，那它也就没有什么价值可言。俄国革命强有力的系统性及其发展阶段的连续性，加上不可战胜的群众冲击、完全成熟的政治团体、明晰清楚的各种口号，这一切使得总体上理解革命因而也是理解人类社会容易得多了。因为可以把被内部矛盾撕裂的社会恰恰是在革命当中最终不仅暴露了自己的解剖学形态，而且暴露了自己的“精神”这种现象视为已经得到证实的全部历史进程。

本书理应更直接地帮助人们理解苏联的性质。这一卷书的现实意义不在于十月革命是现在仍然还活着的这一辈人亲眼目睹下发生的（当然这也具有不小的意义），而在于从革命中诞生的制度仍然存在和发展着，并且把新的谜团摆在了人类面前。全世界都经常在讨论有关苏维埃国家的问题。如果不能事先解释清楚现存的事物是怎样出现的，那就不能理解它到底是什么。对重大政治事件做出评价，需要进行历史的展望。

叙述1917年2—10月的8个月期间的事件需要写成厚厚的两大卷，批评意见一般来说不会责备作者的叙述过于冗长。本书之所以卷帙浩繁，完全是因为需要处理大量资料的缘故。可以用一张照片把一只手显示出来，这只须占一页篇幅。但是要把通过显微镜研究这手生理组织的结果呈现出来，便需要整整一卷的篇幅。至于自己这部研究著作是否充实和完善，作者没有心存任何幻想。不过，在许多场合，他不得不采用离显微镜比照相机要更接近一些的方法。

当作者觉得自己在滥用读者的耐性的时候，便毫不吝啬地删除了一些目击者的记载，当事人的自白以及次要的情节；但是在后面往往又会再次把许多已经删除的材料重新写进来。在这场为详细情节而进行的角力中，指导作者写作的是尽可能具体地描述革命自身进程的渴求。其中也不能排除把这部用活生生场景写成的革命历史的特性发挥到极致的意图。

每年都有成千上万的书在市场上出售，这是些为了提供个人风流韵事的各种新奇版本，提供精神抑郁者情绪遽变和爱慕虚荣者追名逐利的故事。普鲁斯特的女主人公需要的某些非常文雅的作品，为的是要感觉一下她什么也没有感觉到的东西。作者以为可以——哪怕是以平等的权利——要求人们关注集体的历史正剧，是它使千百万人摆脱毫无作为的境地，对民族性格进行改造以及对人类生活进行永久的干预。

第一卷中摘录和引文的准确性迄今为止还没有引起任何人的异议，这确实是不容易做到的。论敌的异议多半没有超出下面的议题：个人的偏好可能在对事实和文字的人为与片面的取舍一事上表现出来。这种无可争辩的理由本身相对本书而言什么也说明不了，对其运用的科学方法更是如此。同时，作者让自己固执地坚持，主观因素与其说是由历史学家的气质，不如说是由他方法的性质来决定、限制和检验的。

纯心理学流派把事件的结构看作是个别人物或者其团体的自由活动的重组，它给武断意见保留了最大的自由，甚至在怀有最良好意图的研究者那里也是一样。唯物主义的方法要求研究者严守规则，责成他以社会结构的重大事实为出发点。在我们看来，历史进程的基本力量就是阶级；政党要依靠它们；思想和口号是作为客观利益的零头出现的。整个研究途径是从客观的研究到主观的研究，从社会的研究到个人的研究，从基本的研究到即时的研究。这就为作者的武断设置了最严格的限制。

如果采矿工程师在没有勘探过的地区通过钻孔发现了磁铁矿，人们总是可以假定为偶然的幸运事件，没有人劝他去兴建矿井。如果这位工程师根据譬如磁针的偏移得出结论，说地下应该埋藏着矿物，而且随后又在该地区别的地方真的找到了铁矿，那么最挑剔的人也不敢说是出于偶然。令人信服的是把普遍与个别结合在一起的那个系统。

不是从历史学家的目光中，也不是从他说话的语气中，而是必须从叙述本身的内在逻辑中寻找科学客观态度的证据。如果情节、目击叙述、引文、数据与社会分析的磁针总的指标相符，那么读者就会得到有关结论具有充分科学依据的最严肃的保证。更具体地说，就是作者忠实于客观态度的程度，将依照本书在多大程度上有效揭示了十月革命的必要性以及革命胜利的原因而定。

读者知道，作者首先在革命当中寻找群众对社会命运进行的直接干预。作者努力揭露事件背后的集体意识的变化。作者不接受关于运动“自发性”这种理由不充分的托词，在多数情况下，这种托词什么也不能解释清楚，什么教益也没有。革命是遵循一定的法则发生的，但这并不意味着行动起来的群众会认识清楚革命的法则。不过这意味着群众意识的改变不是偶然的，而是受客观必然性支配的，后者则可以从理论上阐述，从而为预见和领导提供依据。

某些批评作者的苏联官方历史学家企图把我的观念说成是唯心主义的，这无论如何是没有料到的。例如，波克罗夫斯基教授坚持认为作者对下面这些革命的客观事实估计不足：“从二月革命到十月革命期间出现了全面彻底的经济崩溃。”“这期间农民……发动了反对临时政府的起义。”应当正是在这些“客观进展”中而不是在变化无常的心理过程中看到革命的推动力量。由于在提出问题时显现出值得称道的异常清晰，波克罗夫斯基再好也不过地暴露出了经常冒充马克思主义的庸俗经济论解释历史的理屈词穷的窘态。

革命时期发生的激进变革其实不是由事件当时出现的经济动荡引起的，而是由整个以往时代在社会自身基础上积累起来的那些根本变化引起的。推翻君主制度前夕，以及二月革命到十月革命期间，经济崩溃在不可逆转地加剧，它促使和强化了群众的不满，这是完全没有疑问的，无论何时作者也没有置之不理。不过，以为第二次革命之所以在第一次革命过后8个月发生，似乎是因为这期间口粮从一个半俄磅缩减到四分之三俄磅的缘故，这才是大错特错了。在十月革命随后几年间，民众的食品供应情况继续不断恶化，然而反革命政治人物所怀的发生新的大变故的希望每一次都落空了。这种情况只有对于那些把群众起义看作是“自发的”，亦即被头领们巧妙利用的盲从造反的人才是难以理解的。实际上，单单存在供应匮乏对于发生起义来说还是不够的，否则，群众时刻都可以发动起义；起义所需的条件是彻底暴露出来的社会制度破产使得这类供应匮乏现象变得叫人不堪忍受，以及新的环境和新的思想开辟了革命出路的前景。由于他们意识到了崇高的目标，同样是这些群众后来能够忍受两三倍的供应匮乏。

把农民起义当作第二个“客观事实”的托词还会引起更加明显的误解。对于无产阶级来说，农民战争不用说是一种客观状况，因为一般说来，上述一个阶级的行为能成为另一个阶级觉醒的外部推动力。但是农民起义自身的直接原因是农村意识的变化，揭示它们的性质构成了本书一章的内容。我们不要忘记，革命是通过人来实现的，哪怕是一些没有留下姓名的人。唯物主义并不忽视有感觉的、有思想的和能行动的人，但是要把这样的人解释清楚。难道历史学家还有别的什么任务吗？（1）

民主派阵营的某些批评家喜欢借助间接证据兴师问罪，而他们在作者对妥协派领袖的“讥讽”态度中看出了有损叙述科学性的不能容忍的主观主义表现。作者自己认为这样的标准是没有说服力的。斯宾诺莎主义的原则是：“不要哭，也不要笑，但要理解。”他只是对不甚妥当的笑声和不合时宜的眼泪发出警告。但是他没有褫夺一个人，哪怕是历史学家按照自己的意愿流泪和发笑的权利，只要在当他们证明自己对话题本身的理解是正确的时候。纯粹个人主义的讽刺就像一层冷漠的薄雾弥漫着人类的全部事业和意愿，它是见风使舵最坏的形式：它无论在艺术作品中还是在历史著作中同样都是不自然的。但是讽刺充满在生活本身的各个方面。历史学家的责任正如艺术家一样，就是要把它发掘出来。

一般说来，主观意愿与客观事物之间的协调一致遭到破坏在生活与艺术中都是喜剧以及悲剧的主要根源。政治领域很少能摆脱这个法则的影响。个人和政党是勇敢的还是可笑的，不是根据它们自身，而是根据它们对形势的态度来决定的：当法国革命进入决定性阶段之际，最杰出的吉伦特派人士跟平庸的雅各宾党人站在一起，也显得可笑和可怜。身为里昂工场检查员的让-玛丽・罗兰是一个令人尊敬的人，然而在1792年的背景下看起来就像是一个活生生的漫画人物。相反，雅各宾党人则适应时局的发展，他们能够引起敌视、愤怒与恐惧，但是不会引起讽刺。

狄更斯小说中的那个企图用地板刷阻挡海潮的女主人公，由于手段与目的注定不符，就成了一个明显的悲剧形象。如果我们说这个女人就是革命时期妥协派政党的政策象征，那未免显得过于夸张。可是，两个政权体制的真正鼓舞者策烈铁里在十月革命以后向自由主义领导人之一的纳博科夫承认：“那时我们所做的一切，都是徒劳地企图用一些小块的木片来阻止极具破坏力的自发潮流。”这话听起来就像是恶意的讽刺；其实这是妥协主义者用来形容自己的最准确的话。在描述企图用木片阻止革命的“革命者”时，拒绝讽刺就等于是为了讨好教条主义者而偷换现实和背弃客观态度。

彼得・司徒卢威这位由马克思主义者演变而来的君主主义者在侨居国外期间曾经写道：“只有布尔什维主义在革命中的表现是合乎逻辑的，也只有它忠实革命的本质，所以它在革命中取得了胜利！”自由主义领袖米留科夫大概也是这样评价布尔什维克的：“他们知道往哪里走，他们刚好在一个习以为常的方向上前进，他们前进的目标随着妥协主义每一次新的失败的试验而变得越来越近了。”最后，一位企图依据自己的方式来理解革命的不太知名的白俄侨民这样表达说：“只有有钢铁意志的人才能走上这条道路……他们按其自身‘职业’乃是不怕唤起吞噬一切的反叛精神并且把它带到现实生活中来的革命者。”用前面评价雅各宾党人的话来评价布尔什维克可能更正确，因为他们完全适应时代以及时代的任务。对他们的诅咒已经听得够多了，但是讽刺没有缠住他们不放：他们没有什么可被揪住不放的。

在第一卷前言中已经说明，作者为什么认为以第三人称，而不是以第一人称来谈论身为当事人的自己是比较合适的。保留在第二卷中的这种叙述形式当然不会自然而然地防止主观主义；可是它至少不强迫人走向主观主义。此外，它还提醒人们必须避免主观主义。

在很多场合，作者都在犹豫，能否引用同代人对本书作者在事变演变过程中的作用进行的或这或那的评论。有的引文可以毫无困难地放弃，假如不涉及比上流社会优雅风度的惯例更为重要的事情的话。布尔什维克在彼得格勒苏维埃占据多数以后，本书作者当上了它的主席，然后又出任实施十月革命的军事革命委员会主席。他不可能也不愿意把这些事实从历史当中一笔勾销。苏联现在的当权集团，最近几年针对本书作者专门组织编写了大量文章和不少著作，把证明他的活动就是始终不渝地把反对革命利益视为自己的任务。至于布尔什维克党为什么在最危急的年代把一个如此顽固的“敌人”放在责任最为重大的岗位上，这个问题仍然没有得到解答。假若用完全沉默来回避追溯以往的争论，那就等于在相当程度上放弃了还原事件的真实过程。究竟是为了什么呢？只有那些执意偷偷地设法使读者相信不是由事实得出结论的人才需要装出漠不关心的样子。作者宁愿用与字典意思相符的全称来称呼事物。

作者不隐瞒，对自己来说问题不仅仅与过去有关联。既然一群对手集中攻击某一个人，并且竭力攻击其纲领，那么为确定的纲领而展开的斗争就使得那个人有义务恢复自己在事件中的真实地位。一个人在战旗下为争取完成重大任务和争取自己的地位而进行的斗争中不能除了个人的虚荣心之外什么也看不到，对此我可以表示惋惜，但不打算去劝说他。无论在什么情况下，作者都将想尽一切办法，不让“个人”问题在本书中占据比它们理应得到的更重要的地位。

有些苏联的朋友——这通常只是苏联现今政权的朋友，并且仅仅是直到他们被这个政权遗忘之前的朋友——指责作者批评了布尔什维克党或者它的个别领袖。但是谁也没有试图去驳斥或修正作者关于事件发生期间党的状况的描述。作者预先告诫那些认为自己负有防止作者否定布尔什维克在十月革命中的作用的使命的“朋友”，作者的著作不是教人们事情过后如何去热爱通过革命催生的官僚制度体现的业已胜利的革命，而仅仅是教人们去了解革命是如何准备、如何发展和如何胜利的。在作者看来，党不是一部靠国家镇压来维持其绝对正确的机器，而是一个复杂的有机体，它像所有活生生的事物一样，也是在矛盾中不断发展的。揭露这些矛盾，其中包括党的司令部的动摇与错误，在作者看来，这丝毫也不会削弱布尔什维克党在世界历史上第一次肩负起来的宏伟历史任务的意义。

列夫・托洛茨基

1932年5月13日于普林基波

注　　释

（1）就在作者的著作搁笔之际，听到了作者在这两卷书中不得不多次与之论战的米・尼・波克罗夫斯基去世的消息。波克罗夫斯基从自由主义阵营归附马克思主义时已经是一个定型的学者了，他用自己有价值的著作与创造丰富了最新的历史文献，但是直到最后他还是没有掌握辩证唯物主义的方法。纯粹出于公道补充一句，那就是波克罗夫斯基不仅是一个特别博学与天赋极高的人，而且是一个非常忠于他为之服务的事业的人。

第一章　“七月危机”：酝酿和开始

1915年，战争耗费了俄国100亿卢布，1916年耗费了190亿卢布，1917年上半年就已经耗费了105亿卢布。到1918年年初，国家债务总额高达600亿卢布，也就是与总计为700亿卢布的国民财富相差无几。苏维埃中央执行委员会拟订了以“自由公债”动听名义发行战争公债的呼吁书草案，而临时政府得出了一个简单结论，没有大规模的境外借款，它不仅无法支付国外订货的款项，而且无法履行其国内职能。贸易逆差在不断增加。看来协约国打算完全听任卢布自生自灭。就在关于发行自由公债的呼吁书刊登在苏维埃的《消息报》头版那一天，《政府公报》报道了卢布行情急剧下跌的消息。印钞机已经跟不上通货膨胀的速度了，还保留着原先购买力残余的大面额旧纸币马上就要变成棕黄色的玻璃瓶标签了，在日常生活中，人们开始把它称作“克伦卡”\neditor{对克伦斯基执政时发行的新币的戏称。——《俄国革命史》中译者注}。无论资产者还是工人，每个人提到这一名称时都带着自己的厌恶声调。

临时政府口头上说要实施国家调节经济的纲领，为此甚至还在6月月底设立了一些架子很大的机构。但是二月制度的言语和行动就如虔诚的基督教徒的精神和肉体一样，处于经常性的冲突之中。跟限制私有者的利益相比，按规定挑选出来的调节机关更加关心保护企业主，使他们免受摇晃不稳的国家政权剧烈变动之害。工厂企业的管理人员和技术人员出现了分化，其害怕工人平均主义倾向的上层坚定地转到企业主一边去了。工人对军事订货感到十分厌恶，而这些订货正是此前一两年间濒于破产的工厂得以运行的保证。可是企业主对生产失去了兴趣，因为它预示带来的麻烦要多于利润。由上层事先预谋的工厂停产具有不间断的性质。金属生产缩减了40%，纺织工业缩减了20%。日常生活所需的一切用品都很匮乏，而物价伴随着通货膨胀和经济衰败不断上涨。工人极力要监督决定他们命运的商业行政机关。劳动部长斯科别列夫在冗长的公告中告诫工人，不允许他们干预企业的管理。6月24日，《消息报》称正在再次拟议关闭一批工厂。外省也传来了同样的消息。半数火车头要进行大修，大多数车辆滞留在前线，燃料十分缺乏。交通部摆脱不了跟铁路工人以及职员发生冲突的处境。粮食供应形势在不断恶化。彼得格勒的粮食储备只能维持10—15天，在其他中心城市情况也只是稍好一些。在机车车辆处于半瘫痪状态和笼罩着铁路罢工威胁的情况下，这意味着有经常挨饿的危险。前面看不到一点光明。这可不是工人对革命所期待的。

政治圈子里的状况也许还更糟糕。在政府、民族、阶级的生活中，如同在个人生活中一样，最严重的情况是犹豫不决。革命是解决历史问题诸手段中最无情的一种。把模棱两可带进革命乃是所有政治中最有害的一种。革命政党无权迟疑犹豫，就像把手术刀插进了病人体内的外科医生不能迟疑犹豫一样。然而，二月革命中降生的双重政权体制就是组织上的犹豫不决。一切事物都转向反对政府，假定的朋友变成了对头，对头则变成了敌人，敌人又武装起来了。在立宪民主党中央委员会这个所有受到损失者的政治司令部的鼓励下，反革命进行了完全公开的动员。在莫吉廖夫大本营下属的军官联盟总委员会（它代表十万名心怀不满的指挥官）和在彼得格勒的哥萨克部队联合委员会构成了反革命的两股武装推动力。国家杜马不顾苏维埃六月代表大会的决定，决心坚持召开自己的“私下会议”。杜马临时委员会对由银行与协约国大使馆大规模资助的反革命活动给予合法掩护。各种危险从左右两方威胁着妥协派分子。临时政府忐忑不安地环顾四周，同时秘密决定拨款成立一个官方反间谍机关即秘密政治警察机关。就在这前后的6月中旬之际，政府规定于9月17日举行立宪会议选举。自由主义报刊不顾立宪民主党加入了政府的事实，开展了顽固反对谁也不相信和谁也不会严肃捍卫的这个官方规定的日期的行动。在3月最初几天多么鲜明夺目的立宪会议，如今自身也变得黯淡无光和渐渐模糊了。一切都转而反对政府，甚至它虚弱不堪的良好意愿也不例外。直到6月30日，政府才开始鼓足勇气撤销了乡村的贵族监护人和帝俄时代的地方长官，这些头衔本身自亚历山大三世设立它们那天起便令全国深恶痛绝。而这个被迫和迟来的局部改革给临时政府造成的是大失体面的胆怯印象。就在此刻，贵族从惊惧中恢复过来了，土地所有者联合起来并且继续施加压力。杜马临时委员会于6月底向临时政府提出了采取坚决措施保护地主免遭“犯罪分子”教唆的农民侵害的要求。7月1日，在莫斯科召开了贵族占绝大多数的全俄土地所有者代表大会。政府两面讨好，企图用言语时而使农夫，时而使地主相信自己。不过，前线的情况还要糟糕。作为克伦斯基在国内斗争中所下的主要赌注——前线进攻陷入了狼狈境地。士兵不愿打仗。李沃夫公爵的外交官害怕注视协约国外交官的目光。迫切需要借一笔债。为了展示强硬手段，软弱无能与注定失败的政府向芬兰发起了进攻，并且如所有最肮脏的勾当一样，也是假手社会主义者来实行的。与此同时，跟乌克兰的冲突也激化了，而且导致了公开的决裂。

阿尔伯特・托玛为光明的革命和克伦斯基高唱颂歌的日子已经远去了。7月初，沾染了太多拉斯普京沙龙气味的法国大使巴列奥洛格被“激进主义者”努兰斯接替了。新闻记者克洛德・安内就彼得格勒的局势给新任大使上了第一堂课。维堡区就在正对着法国大使馆的涅瓦河对岸延伸开去。“这是大型工厂集中的一个区，它完全属于布尔什维克。列宁与托洛茨基作为主宰在那里称雄。”机枪团的营房就坐落在这个区，该团大约有一万人，拥有一千多挺机关枪；无论社会革命党人还是孟什维克都不准进入机枪团的营房。其余各团要么为布尔什维克所控制，要么保持中立。“如果列宁和托洛茨基想夺取彼得格勒，谁能阻止他们这么干呢？政府怎么能忍受这样的局面呢？”努兰斯听得惊呆了。“它还能做些什么呢？”记者回答说，“您必须明白，政府那里除了道义的力量以外，再没有别的什么力量了。我觉得，就连道义的力量也是十分弱小的……”

被唤起的群众能量无处宣泄，于是分散到擅自行动、游击行为和偶然的侵夺举动上去了。工人、士兵和农民企图部分地解决正是由他们所创建的政权拒绝为他们解决的那些问题。领导层的动摇不定使群众疲乏到了极点。白白的等待迫使群众更加坚定地去敲击他们面前本不想打开的那扇大门，或者导致绝望情绪直接爆发。还是在苏维埃代表大会召开期间，即外省代表勉强制止住自己的领导人动手打击彼得格勒的时候，工人和士兵有够多的机会来确认，苏维埃上层对他们到底抱一种怎样的感情与意图。追随克伦斯基的策烈铁里对于大多数彼得格勒工人和士兵来说不仅成了陌路之人，而且成了令人痛恨的人物。在革命的外围区域，无政府主义者的影响上升了，是他们在杜尔诺沃别墅里擅自设立的革命委员会当中发挥着主要作用。但是工人中间更有纪律性的阶层，甚至广大党员也开始失去耐性，或者开始靠拢那些失去了耐性的人。6月18日的游行示威让所有人都看出，临时政府已经没有支持力量了。“他们高高在上究竟在观望什么呢？”工人和士兵问道。他们指的不仅是妥协派领袖，而且有布尔什维克领导机关。

在通货膨胀条件下为提高工资而进行的斗争把工人弄得焦躁不安和疲惫不堪。6月间，这个问题在拥有3.6万名工人的普梯洛夫工厂变得特别尖锐。6月21日，好几个车间爆发了罢工。这些分散行动没有什么效果，对党来说实在是太清楚了。第二天，在布尔什维克领导下由主要的工人组织与70座工厂的代表举行的会议宣布：“普梯洛夫工人的事业就是全体彼得格勒无产阶级的事业。”会议同时呼吁普梯洛夫人“克制自己正当的愤慨”。罢工被推后了。可是在随后的12天，事情没有发生任何改变。工厂的群众躁动不安，同时在寻找发泄的渠道。每一个企业都有冲突，而且所有这些冲突都指向上层，指向政府。经由报道披露了列车乘务人员工会给部长的一份报告，报告说：“我们最后一次声明，忍耐即将达到极限……继续在这样的环境里生活是不可能的。”这不仅是对贫困与饥饿的控诉，而且是对骑墙态度、意志薄弱和欺骗行为的控诉。报告尤其愤怒地抗议“要求我们无休无止地承担公民义务和忍饥挨饿”。

苏维埃执行委员会3月把政权转交给临时政府是有条件的，那就是不把革命部队调离首都。不过那些日子已经过去很久了。卫戍部队向左转了，而苏维埃当权集团却向右转。同卫戍部队进行斗争还没有退出议事日程。即便部队整体上没有离开首都，那么其中最革命的部分在战略需要的借口下通过抽调补充连队上前线而遭到了有计划的削弱。越来越多新到的部队因为不服从指挥、拒绝执行战斗命令而在前线遭到解散的传闻不断传到了首都。两个西伯利亚师——西伯利亚轻步兵不是早就被认为是最优秀的吗？——被武力解散了。单是驻地离首都最近的第五集团军，由于发生了大量不执行战斗命令的事情，就有87名军官和12725名士兵被追究责任。彼得格勒卫戍部队成为前线、农村、工人街区和兵营不满情绪的蓄电池，它接二连三地出现骚动。那些大胡子中年人带着歇斯底里般的倔强要求退役回家去种地。驻扎在维堡地区的团队有第一机枪团、第一掷弹兵团、莫斯科团、第一百八十步兵团以及其他一些团队，它们总是处在这个无产阶级边远市区的热泉冲洗之中。数以千计的工人经常从兵营旁边路过，其中不少人是布尔什维主义孜孜不倦的宣传者。在令人厌恶的脏兮兮的高墙之下几乎不间断地有飞行集会在那里举行。6月22日，由前线进攻引发的爱国主义游行还没来得及散场，一辆带着写有“跟着克伦斯基前进”标语的执行委员会汽车漫不经心地开到了萨姆普索尼耶夫大街。莫斯科团的人扣押了宣传人员，撕碎了标语，而这辆爱国主义宣传车也被开到机枪团去了。

一般来说，士兵比工人更缺乏耐性：这既因为上前线是他们面临的直接威胁，也因为他们学会理解政治策略要困难得多。此外，他们每个人手中握有步枪；而二月革命后，士兵喜欢高估步枪的自主效力。老工人布尔什维克利兹金后来讲述了第一百八十后备团的士兵是怎样对他说的：“我们的人大概在克舍辛斯卡娅宫睡觉，开始行动吧，赶走克伦斯基……”在各团队举行的会议上，往往会做出必须最终行动起来反对临时政府的决议。一些来自工厂的代表团经常出现在各个团队，他们询问士兵：会上街吗？机枪团也派代表来到卫戍区其他部队，呼吁它们起来反对继续拖延战争。一些更加没有耐心的代表补充说，巴甫洛夫团、莫斯科团以及四万名普梯洛夫工人“明天”就开始行动。执行委员会的官样劝诫没有产生效果。没有得到前线和外省支持的彼得格勒将被打成碎片的危险变得越来越严重了。6月21日，列宁通过《真理报》号召彼得格勒的工人和士兵要一直等到事态把强大后备力量推到彼得格勒方面的时候。“我们理解苦恼，我们理解彼得格勒工人的紧张心情。但是我们还是要对他们说：同志们，现在就采取行动是不恰当的。”第二天，一些看起来比列宁还“左”的布尔什维克领导人举行的个人会商得出结论，尽管士兵和工人群众情绪激昂，还是不能采取战斗行动：“最好还是等一等，以便让掌权的政党最终因已经开始的前线进攻而自取其辱。那时就轮到我们登场了。”当时最没有耐心的人之一、一位区里的组织者拉齐斯就是这样表达的。委员会多半是被迫派出宣传人员前往部队和企业的，目的是阻止它们发起不合时宜的行动。维堡区的布尔什维克烦躁不安地摇头不止，他们在自己人中间发牢骚说：“我们势必要成为消防水龙带。”但是号召上街的声音一天也没有停息。这其中也有明显的挑拨行为。布尔什维克军事组织只得向士兵和工人发出呼吁：“不要相信任何以军事组织的名义发出的上街行动的号召。军事组织没有号召采取行动。”接着又用更为坚决的口气说：“请你们要求每一个以军事组织名义号召采取行动的宣传人员与组织人员出示由主席和秘书签发的证明书。”

在喀琅施塔得著名的船锚广场，无政府主义者越来越有信心地抬高了嗓门，最后通牒一个接一个从这里发出。6月23日，船锚广场上的代表没有经过喀琅施塔得苏维埃，直接要求司法部释放一批彼得格勒的无政府主义者，并且威胁说，不这样，水兵将冲进监狱。第二天，来自奥拉宁鲍姆的代表向司法部宣布，由于发生在杜尔诺沃别墅的逮捕，他们的卫戍区也像喀琅施塔得一样沸腾起来了，而且他们“已经在擦亮机枪”。资产阶级报刊急忙抓住这类威胁，并且就在自己的妥协主义者盟友跟前舞弄它们。6月26日，近卫掷弹兵团的代表从前线回到自己的预备营，他们声明：本团反对临时政府，要求把政权转交给苏维埃；拒绝由克伦斯基发起的进攻，并且对执行委员会会不会同社会主义部长一道转向资产者一边表示担忧。执行委员会机关报刊就这次探访刊登了一份带责备口气的报告。

不仅喀琅施塔得，而且以赫尔森福斯为主要基地的整个波罗的海舰队都开了锅。安东诺夫-奥夫申柯毫无疑问就是舰队中布尔什维克的中坚力量。当他还是一个青年军官时，便参加了1905年塞瓦斯托波尔起义，在反动年代他是一名孟什维克，战争时期是一个国际主义侨民，在巴黎办《我们之声报》时是托洛茨基的同事，从流亡地回国后参加了布尔什维克。政治上动摇不定，而个性方面英勇无畏，容易冲动又不讲章法，却又能够发挥主动性和即兴行事的安东诺夫-奥夫申柯当时还不太出名，但在后来的革命事件中，他所占有的地位远不是排在最后。他在自己的回忆录中写道：“在赫尔森福斯党的委员会里面，我们懂得必须克制和进行认真的准备。我们也得到了中央的相应指示。但是我们意识到爆发是完全不可避免的，我们忐忑不安地时不时朝彼得格勒方面张望。”而彼得格勒那里，引起爆发的因素也是日复一日地积累起来了。比第一机枪团落后的第二机枪团做出了把政权转归苏维埃的决议。第三步兵团则拒绝拨出14个补充连队。兵营里召开的会议越来越带有暴风雨的性质。7月1日，掷弹兵团举行的集会发生了扣押委员会主席和对孟什维克发言者起哄的事件。打倒进攻！打倒克伦斯基！机枪手站在了卫戍部队的中心，正是他们开启了七月激流的闸门。

第一机枪团的名声在革命最初几个月的时局中就已经为我们所知晓了。出于自己的主动，革命后这个团“为了保卫革命”很快从奥拉宁鲍姆来到了彼得格勒，旋即便遇到了苏维埃执行委员会的阻挠，后者做出决定对它表示感谢，并且要它返回奥拉宁鲍姆。机枪手们断然拒绝离开首都，因为“反革命分子有能力攻击苏维埃和恢复旧制度”。执行委员会屈服了，于是数千名机枪手和自己的机关枪一起留在了彼得格勒。在人民宫找到落脚点以后，他们还不知道伴随着他们将会发生什么。不过，他们中间有不少彼得格勒工人，因此布尔什维克委员会承担起关心这些机枪手的任务就不是偶然的了。它出面说情保证了机枪团能从彼得保罗要塞领取给养。友谊就这样建立起来了，而且很快变成牢不可破的了。6月21日，机枪手在全体会议上做出决定：“今后，只有当战争具有革命性质时，才可以派队伍上前线。”7月2日，该团在人民宫为“最后一个”补充连上前线举行了送行集会。卢那察尔斯基和托洛茨基出席做了演讲，当局后来企图给这个偶然事情赋予特定的意义。士兵日林和老布尔什维克拉舍维奇军士代表该团致答词。会场情绪非常激昂，大家痛斥克伦斯基，发誓要对革命忠诚不渝，不过谁也没有提出过任何最近能付诸实行的建议。可是最近几天在城里，大家都在执着不懈地等待事变发生。“七月危机”提前投下了自己的影子。苏哈诺夫回忆说：“在每个角落，在苏维埃，在玛丽亚宫，在居民区，在广场和街心花园，在兵营和工厂——到处都在议论，说等不了多久，就会出大事……谁也无法清楚地知道到底是什么人将采取行动，也不知道怎样以及何时采取行动。但是整个城市觉得自己正处在某种爆炸性事件的前夜。”果不其然，事件真的突然爆发了，而且是上层，是当权集团给了它推动力。

就在托洛茨基和卢那察尔斯基告诉机枪手联合政府无能的那一天，四名立宪民主党人退出了政府，从而使联合政府瓦解。他们选择的借口是，他们的妥协派同事跟乌克兰签订了妥协性协议，这是他们的大国主义自负所不能接受的。民主体制破裂的真正原因就在于妥协派分子迟迟没有制止群众。时机的选择受到前线进攻失败的提示，尽管当时官方还没有承认失败，不过对于消息灵通的人来说这已是毋庸置疑的。自由主义者认为是让自己的左翼盟友直接面对失败和布尔什维克的时候了。有关立宪民主党人辞职的消息马上传遍了首都，这消息在政治上总结出目前的全部冲突都是在同一个口号，更确切地说是在同一种呼号声——必须结束虚耗时光的联合！——中展开的。士兵和工人认为，以后谁将统治国家，是资产阶级还是他们自己的苏维埃，这个问题的解决决定其他所有问题的解决，它们包括工资问题、面包价格问题，以及是否要在前线莫名其妙地付出牺牲的问题。在这种等待气氛中，产生了某种幻想成分，因为群众希望随着政权的转移，一切弊病都将立即得到消除。不过，归根结底他们还是对的：政权问题决定着整个革命的方向，从而也就决定着每一个人的单独命运。如果说立宪民主党人没有预见到他们对苏维埃实行的公开怠工行径会产生什么样的影响，那就意味着完全低估了米留科夫。这位自由主义领袖非常明显地极力要把妥协派分子拖进紧张复杂的境地，唯有刺刀才能从中杀开一条出路：在那些日子里，他顽固地坚信果断的血腥镇压可以挽救局势。

7月3日，一大早就有几千名机枪手在迫使该团各连和全团委员会中断会议以后，选出了自己的主席，并且要求马上讨论武装起义问题。集会立即形成了一股浪涛汹涌的激流。前线的问题与政权危机交织在一起。会议主席、布尔什维克戈洛温试图加以阻止，并且提议事先跟其他部队及军事组织进行会商。然而每一个拖延的暗示都使士兵们怒不可遏。无政府主义者布雷赫曼出现在集会上，在1917年背景下他是一个不很重要却又色彩鲜明的人物。布雷赫曼思想贫乏，可是对大事有一定的辨别能力，自己总是处于高度亢奋的狭隘情绪中，表现倒十分坦诚。蓄着一头蓬松散乱的头发，身着前胸敞开衬衫的他在集会上赢得了不少半带讽刺的好感。工人们对他的确很有分寸，也有点厌烦，金属工人尤其如此。可是士兵们对他的讲话报以快活的微笑，他们用肘部互相推挤，用粗话激发演讲人。显然他们很欣赏他那古怪的外表，他那无须推理的决心以及如同酸醋一样刺激人的美国犹太人口音。6月月末，布雷赫曼出席了各种临时安排的集会，在那里他如鱼得水。他总是有他解决问题的办法——出门一定携带武器。那么组织呢？“大街把我们组织起来。”任务是什么呢？“推翻临时政府，就像对待沙皇那样，尽管当初没有一个政党号召这样做。”诸如此类的讲话此刻再好也不过地回应了机枪手们而且不仅仅是他们这些人的情绪。当下层群众逾越布尔什维克装装样子的劝阻时，后者之中许多人也不掩饰自己的高兴心情。先进的工人记得，2月，正是那胜利的前夕，领导人打算就此止步；3月，八小时工作制也是由下层的主动争取到的；到4月，米留科夫是被自动走上街头的各团抛弃的。一回想起这些事情，就会引起群众十分紧张和极不耐烦的情绪。

有人把机枪手集会笼罩在热浪沸腾之中的情况通知了布尔什维克军事组织，该组织于是一个接一个地派宣传员赶到机枪手那里。为士兵所敬重的军事组织领导人涅夫斯基也亲自迅速赶来了。看起来大家都听他的话。可是无休止持续下去的集会的情绪也如同它的成分一样在发生变化。军事组织另一位领导人波德沃伊斯基讲述了当时的情况：“晚上七点的时候，有一个人骑马飞驰而来通知说，……机枪手再次决定采取行动，这是我们最感意外的事。”他们选出了一个临时委员会取代原先团里的委员会，委员会由每个连队推选两个人组成，准尉谢马什科担任主席。专门抽调出来的代表已经走遍了各个团队和工厂，呼吁它们给予支持。机枪手当然没有忘记把自己的人派去喀琅施塔得。就这样，通过官方组织的下面层级，部分也是利用官方组织的掩护，情绪最为激昂的团队和工厂之间新近连接起来的临时线索绷紧了。民众并不打算跟苏维埃决裂，相反，他们愿意由苏维埃掌握政权。群众更没有打算跟布尔什维克断绝关系。但是他们觉得该党还不够坚决果断。他们想要做的是表达不满，吓唬一下执行委员会，敦促一下布尔什维克。临时的代表制度、新的联络中心和行动中心形成了，它们不是常设的，而是为应付当下的情况设立的。局势与情绪的变化来得如此迅速与剧烈，使得即便像苏维埃这样最灵活的组织也难免落到后面去了，而且使得群众每一次都不得不创立辅助性的机构以适应形势的需要。伴随着这种仓促安排，往往有些毫不相干的而且并非总是可靠的人员钻进来了。无政府主义者，不过同样也有一些新近加入和失去耐心的布尔什维克在往火上浇油。从事这种勾当的无疑还有混进来的奸细，也许还有德国间谍，不过毫无疑问一定有反间谍机关里地道的俄罗斯人密探。怎么可以把群众运动的复杂纺织物解开，理成一根根丝线呢？时局的总体特征毕竟显得非常明晰。彼得格勒感觉到了自己的力量，它既不顾外省也不顾前线，独自急速地往前奔，就连布尔什维克党也实在没有能力来阻拦它了。在这样的场合，只有经验才能帮上忙。

机枪手的代表号召各团和工厂上街，他们也没有忘记附带说明，行动必须携带武器。不这样会怎样呢？那不就是让自己赤手空拳置于敌人的打击之下吗？此外，主要的考虑大概是必须展示自己的力量，士兵没有枪，也就没有力量。不过所有团队和所有工厂对此都持相同的意见：既然要举行发动，那就不外要备足大量子弹。机枪手不会浪费时间，一场大比赛开始以后，他们势必要尽快地把它进行到底。侦讯材料用下面这段话描述了该团主要领导人之一谢马什科准尉后来的行为：“……他从工厂叫来了汽车，并给它们配备了机关枪，然后派它们前往塔夫里达宫以及其他一些地方，并且指定了路线。他亲自把这个团带出兵营进了城。他乘车来到莫斯科团的后备营，怂恿这个营采取行动，而且达到了目的。他让机枪团的士兵相信，各团都会支持布尔什维克的军事组织。他跟这个设在克舍辛斯卡娅宅邸的组织和布尔什维克领导人列宁保持着经常的联系。他还派了一些卫兵去保卫军事组织。”这里说派人去列宁那里，完全是虚构的，因为无论当天还是此前一段时间，列宁都不在彼得格勒。由于身体不适，他从6月29日起就住到芬兰一所别墅里去了。但是在材料的其余部分，这位军事法庭的法官扼要的语言还是颇为不错地转述了机枪手预先准备时的狂热劲头。至少在兵营的院子里，是在热火朝天地做准备工作。把步枪分发给没有武器的士兵，有些人拿到了炸弹。每一辆从工厂开来的卡车都配备了三挺机关枪与相应的枪手。全团应该说是以战斗序列走上街头的。

某些工厂也发生了大致相同的事件，机枪手或者邻近工厂的代表来到这里号召工人上街。工人等待他们仿佛已经很久了，工作顿时停止下来了。雷诺工厂的一个工人讲述道：“午饭后有几个机枪手来找我们，要求提供大型卡车给他们。尽管我们这个集体（指布尔什维克。——托洛茨基）提出异议，结果还是不得不把汽车给了他们……很快他们就在卡车上架起了‘马克辛’（机枪名。——托洛茨基），接着朝涅瓦大街开去。到这种场合，再也无法阻止我们的工人了……所有干活的人连工作围裙也没脱，就离开车床来到院子里……”工厂里布尔什维克的异议想必并非总是坚定的。为争取普梯洛夫工厂支持的斗争所花的时间最长。午后两点钟左右，有关机枪团的代表已经到来并号召举行集会的消息传遍了各个车间。一万名工人聚集在工厂办公室前面。在一片支持的呼喊声中，机枪手说他们接到了7月4日上前线的命令，但是他们决定“不去跟德国对峙的前线，不去反对德国无产阶级，而要反对本国资本家部长”。情绪不断高涨。“我们支持你们，支持你们！”工人们高喊起来。担任工厂委员会秘书的布尔什维克表示反对，并且提议征求党组织的意见。抗议声从四面八方响了过来：“走开，别指望再拖延了……这样生活下去是不可能的……”快到6点钟的时候，苏维埃执行委员会的代表赶来了，然而这也很难劝住工人。集会在继续，这是成千上万寻求出路而且不允许自己相信没有出路的人举行的无休无止、躁动不安和倔强固执的集会。有人建议派代表团去执行委员会陈情，这只是一个缓兵之计。聚会照样没有解散。此刻，有一群工人和士兵带来了维堡那边已经在向塔夫里达宫进发的消息。还要阻止已经不可能了，出发的决定也做出来了。普梯洛夫厂的工人叶菲莫夫跑到区党委询问：“我们该怎么办？”他得到的回答是：“我们不会采取行动，但是也不能对工人的行动听之任之，因此得同他们一道出发。”就在那个时候，区党委会委员丘金出现了，他带来了各区工人都已行动起来的消息，而党委会“不得不出面维持秩序”。就这样，这些布尔什维克为运动所逼迫，使自己卷入其中，同时为自己与党的正式决定背道而驰的行动寻找适当的辩护理由。

到晚上7点，首都的工业生产完全停顿了。一个又一个工厂行动起来了，工人们排好队伍动身前进，赤卫队也整装出发了。维堡人马捷列夫讲道：“在成千上万的工人人群中，几百个青年近卫军成员来往奔走，不时响起枪栓的碰击声。有些人把一排排子弹装入子弹夹，另外一些人在扎紧皮带，还有一些人在系好子弹盒和子弹夹，又有人在平整刺刀，而没有武器的工人在帮助青年近卫军战士整理装束……”维堡区的交通要道萨姆普索尼耶夫大街被人群堵得水泄不通。大街左右两侧都是望不到尽头的工人队伍。在大街中间行进的是游行队伍的脊梁机枪团。每个连队前头都行驶着几辆架着“马克辛”的卡车。跟在机枪团后面的是工人，在游行队伍最后担任掩护的是莫斯科团的部队。每一支队伍都高举旗帜，上面写着：“全部政权归苏维埃。”参加三月葬礼游行和“五一”节示威游行的人或许还要多一些，可是七月游行的行动要疾速得多，气势也威严得多，而且全体参加人员的成分也纯粹得多。一位参加者写道：“工人和士兵在红旗指引下前进，队伍中看不到官员的帽徽，大学生闪闪发光的纽扣，‘深表同情的贵妇人’的帽子，所有这些在4个月之前的二月游行中都可以见到，在今天的运动中就见不到了。今天出来游行的只有资本家粗笨的奴隶。”像以往那样，满载着全副武装的工人和士兵的汽车沿着街道朝各个方向疾驰，还有到时负责撤回工人和各团士兵的代表、宣传员、侦察员、联络员以及其他队伍。所有人手中的枪都朝前举着。怒吼的卡车再现了二月革命时期的场景，它们让一些人激动不已，又让另一些人惊恐万分。立宪民主党人纳博科夫写道：“就是那一张张疯狂、呆滞与凶残的脸庞，这是我们至今还记忆犹新的二月期间的模样。”也就是在自由主义正式命名为光荣的和不流血的那次革命期间的样子。到9点钟时，已经有7个团抵达了塔夫里达宫。一路上有来自各个工厂的队伍和新的部队加入进来。机枪团的行动显示出了巨大的传染力量。“七月危机”开始了。

行进中的集会开始了。有个地方响起了枪声。据工人科罗特科夫说，“有一挺机枪和一具军官尸体从地下室拖到了铸造场大街，他是在那里被打死的”。各种各样的流言走到示威游行前面去了，恐惧像光线一样从这里射向四面八方。受到惊扰的中心街区的电话什么消息也不能提供。有报道说，大约晚上8点钟的样子，一辆全副武装的汽车驰进华沙车站，搜寻刚好是这天乘车去前线的克伦斯基，目的是要逮捕他，可是汽车迟来了一步，因此逮捕落空了。这一插曲后来不止一次地被当作阴谋证据提了出来。汽车里到底是些什么人，又是什么人泄露了他的秘密意图，这一直是不解之谜。当天晚上，满载武装人员的汽车在四处奔驰，华沙车站所在的那个区大概也在其中。许多地方都能听到有人对克伦斯基说的狠话。看来这就成了无稽之谈的依据，如果不考虑它本来就是从头到尾捏造出来的话。

《消息报》描绘了7月3日发生的事件的大体情况：“下午5点时，一批武装人员出动了，包括第一机枪团，还有莫斯科团、掷弹兵团和巴甫洛夫团的部分士兵。有几群工人也加入了他们的队伍……快到晚上8点的时候，各团一些完全按作战要求武装起来的部队高举红旗和写有要求将政权转归苏维埃标语牌，开始前往克舍辛斯卡娅宅邸汇合。有人在阳台上发表演讲……10点30分的时候在塔夫里达宫广场举行集会……部队选出代表团进见全俄中央执行委员会，它代表集会者宣布了如下要求：罢免十个资本家部长，全部政权归苏维埃，停止前线的进攻，没收资产阶级报纸的印刷厂，土地国有化，对生产实行监督。”如果在旁边做一些并非主要的改动：把“各团部分人”改为“各团”，把“几群工人”改为“全部工厂”，那么就可以说，策烈铁里—达恩的半官方报纸没有歪曲所发生的事情，其中也正确地点出了示威游行的两个焦点：克舍辛斯卡娅宅邸和塔夫里达宫。无论精神上还是肉体上，行动都是围绕这两个对立的中心展开的。去克舍辛斯卡娅宅邸是为了得到指示和领导，以及聆听令人鼓舞的演讲……；去塔夫里达宫是为了宣布要求，甚至是用自己的实力进行威胁。

午后3点时分，两个机枪手代表来到了当天在克舍辛斯卡娅宅邸举行的全城布尔什维克代表会议的会场，他们带来了他们团决定采取行动的消息。谁也没有料到这一点，谁也不希望发生这种事情。托姆斯基声称：“已经出发的团队没有按照同志式的方式行事，也没有邀请我们党的委员会来讨论有关发起行动的问题。中央委员会向代表会议提出要求：首先，为了制止群众必须发表一份告人民书；其次，必须向执行委员会呼吁，要求它把政权掌握到自己手里。现在还不能谈论发动没有希望的新的革命。”托姆斯基是一位老工人布尔什维克，他以多年的苦役刑期证明了自己对党的忠诚，后来他成了著名的工会领导人。就其性格而言，他总体上更愿意阻止采取行动，而不是号召开展行动。但是这一次他只不过是发挥了列宁的意图：“现在还不能谈论发动没有希望的新的革命。”要知道即便是6月10日发动和平示威的尝试也被妥协派分子宣布为阴谋！出席会议的绝大多数代表赞成托姆斯基的意见，无论如何也要动手拖延发起行动。前线的进攻使整个国家处于紧张气氛之中。进攻失败是早已注定了的，可临时政府准备设法把失败的责任转嫁到布尔什维克身上。必须让妥协派分子有时间最终使自己的名声受损。沃洛达尔斯基以代表会议的名义答复机枪手，他表达了该团应该服从党的决定的想法。机枪手提出抗议后便离开了。4点钟的时候，中央委员会肯定了代表会议的决定。中央委员分别来到各区和各个工厂，以便阻止群众发起行动。相应的告人民书送到了《真理报》，准备在次日清晨的第一版刊登出来。斯大林受托把党的决定通报执行委员会联席会议。于是，布尔什维克的意图没有留下任何可疑之处。执行委员会向工人和士兵发出的呼吁称：“一些不知姓名的人……呼唤你们携带武器上街。”这就证明号召不是任何一个苏维埃政党发出的。但是，党的中央委员会和苏维埃中央执行委员会有委员会的打算，而群众有群众的打算。

快到晚上8点钟的时候，机枪团以及紧随其后的莫斯科团来到了克舍辛斯卡娅宅邸。颇有名望的涅夫斯基、拉舍维奇、波德沃伊斯基试图从阳台上要求两个团都返回驻地。下面回应他们的是：滚开！布尔什维克的阳台还没有听见士兵发出过这样的喊声，这就成了令人担忧的征兆。跟在两个团后面的各工厂也出现了：“全部政权归苏维埃！”“打倒十个资本家部长！”这是6月18日的旗帜，不过现在它们周围都是刺刀。示威游行变成了威力强大的事实。该做些什么呢？布尔什维克怎么能袖手旁观呢？彼得格勒委员会的委员与全城代表会议的代表以及各团队与工厂的代表共同做出决定：通过另外的途径来解决问题，停止无效的阻挠，指引业已开展的运动，以便使政府危机得到有利于人民的解决。为此决定号召士兵和工人向塔夫里达宫和平进军，选出代表并且通过他们向执行委员会宣布自己的要求。当时在场的中央委员会委员批准改变策略。在阳台上宣布新决定得到的回应是欢呼声和马赛曲。运动被党合法化了，机枪手可以轻松地吁一口气了。该团部分士兵马上就出发前往彼得保罗要塞，目的是要影响要塞守备部队，需要时让后者去保卫克舍辛斯卡娅宅邸免遭攻击，因为它与要塞之间只隔着一条狭窄的冠堡海峡。

示威的先头队伍进入了资产阶级、官僚集团和军官团的动脉涅瓦大街，准确地说是进入了另外一个国度，千百道恶狠狠的目光从人行道，从窗口，从阳台仔细注视着他们。一个团紧贴着一个工厂，一个工厂紧贴着一个团。一批又一批新到的群众加入进来了。所有旗帜都用红底金字写着同一个口号：“政权归苏维埃！”游行队伍控制了涅瓦大街，并且形成一股不可抗拒的人流涌向塔夫里达宫。“打倒战争”的标语牌引起了军官最强烈的敌意，尽管他们当中有不少残疾人。挥舞双手和大喊大叫的大学生、高等女子学校的学生与政府官员力图说服士兵，要他们相信就是站在他们背后的德国间谍想让威廉的军队开进彼得格勒，以扼杀自由。讲这话的人觉得他们自己的理由是无可辩驳的。“受了奸细的蒙骗！”官员们这样评论阴沉地顶撞他们的工人。“被狂热分子拉进来了。”比较傲慢的人回应说。“愚昧无知的人。”两者都附和这种说法。但是工人有自己衡量事物的标准。他们不是从德国间谍那里学到引导他们今天上街的信念的。示威者毫不客气地把那些令人厌烦的教师爷从自己队伍中推开，同时继续前进。这使那些来自涅瓦大街的爱国主义者大为恼怒。多半是由残疾军人和乔治十字勋章获得者指挥的突击小组不时扑向单独行进的游行者队伍，撕掉他们的旗帜。因此在不少地方发生了冲突。空气变得滚烫起来。枪声一声又一声地传来了。是从窗口开的枪吗？是从阿尼契宫开的枪吗？街面上的人漫无目标地朝上面一阵齐射。有时候整条街道陷入一片混乱。大约半夜时分，一个从“火山”工厂来的工人说，当掷弹兵团经过涅瓦大街时，在公共图书馆附近某个地方，枪战持续了好几分钟。现场顿时一片惊慌。工人们于是沿旁边的街道逃走。士兵们卧倒在弹雨下，他们当中很多人没有白白经过战争的锻炼。这条深夜的涅瓦大街连同遭受攻击时卧倒在地的近卫掷弹兵一起构成了幻觉般的场景。无论普希金还是果戈理这样的涅瓦大街歌颂者都难以想象出它竟是这样一幅图景。然而，这幻觉般的景象却是真实的，马路上留下了不少伤亡者。

这一天，塔夫里达宫也度过了自己颇为特殊的经历。鉴于立宪民主党人的辞职，工人士兵苏维埃和农民苏维埃两个执行委员会共同讨论了策烈铁里关于怎样清洗联合政府的皮袄，又不弄湿其皮毛的报告。如果不是不安分的郊区横加搅扰的话，这种作为的奥秘或许最终发现了。有关机枪团准备武装暴动的电话通知使苏维埃领袖们的脸上现出了恼怒和懊丧的神色。难道工人和士兵就不能等到报纸为他们登出挽救局势的决定那一刻吗？大多数敌视的目光投向了布尔什维克那边。可是，这一次游行示威连他们也没有料到。加米涅夫以及党的其他一些在场的代表甚至同意在白天的会议结束以后前往工厂与兵营去制止群众出动。这一姿态后来被妥协主义者说成是狡诈的行为。两个执行委员会专门通过了一份告民众书，它像往常那样宣布任何武装暴动都是背叛革命的。然而，到底要如何对付政权危机呢？出路终于找到了：继续保留残缺不全的内阁它现在的样子，把问题整个地拖延到把执行委员会的外省委员召集来为止。为自己的动摇而拖延和赢得时间——难道这不是所有政策中最英明的一种吗？

只有在与群众进行斗争时，妥协主义者才觉得浪费时间是不能容许的。官方机关马上便进入了采用武力反对暴动的行动，于是游行示威一开始就定性了。苏维埃领袖们为了保卫临时政府和执行委员会，四处搜罗武装力量。由齐赫泽和主席团其他成员签署的需求清单送到了各个军事机关，清单要求把装甲车、3英寸口径大炮与炮弹送到塔夫里达宫。就在这个时候，所有团队差不多都收到了派武装分队去保卫塔夫里达宫的命令。然而事情还不止如此。常务局当天连忙发电报给前线，命令从离首都最近的第五集团军“抽调一个骑兵师、一个步兵旅和一个装甲车旅开往彼得格勒”。受托操办执行委员会安全工作的孟什维克沃伊廷斯基后来在自己回顾过去的简述中毫无隐瞒地说：“7月3日一整天我都在外面，集结部队，以加强塔夫里达宫的防卫……我们的任务是哪怕拉来几个连队也是好的……一段时间我们完全没有武装力量。在塔夫里达宫大门口只有6个无力阻拦人群的人站在那里。……”接着又说：“在游行示威的第一天，我们统领的只有100个人，——我们再没有武装力量了。我们向各个团派去特派委员，要求它们给我们派士兵来担任守卫……可是每一个团都在观望其他团是怎样行动的。无论如何都必须停止这种有失体面的做法。于是我们从前线召回了军队。”即使有人蓄意而为，也很难想出比这更加尖刻的语言对妥协主义者进行讽刺了。数十万示威者要求把政权转归苏维埃。身为苏维埃首脑因而也是政府首脑候选人的齐赫泽却在搜罗武装力量来对付示威者。一场为民主派争取政权的宏伟运动被它的领袖宣布为武装暴徒对民主制度的攻击。

在经历长时间停止活动以后，苏维埃工人部也在塔夫里达宫举行会议。通过工厂的局部改选，它在最近两个月更新自己的成员是如此的成功，致使执行委员会并非毫无根据地担心布尔什维克控制了这个组织。被人为拖延了很久，最终在数日之前由妥协派分子自己指定召开的工人部会议碰巧遇上了武装游行示威，而报界发现布尔什维克的人在其中进行操纵。在自己为工人部所做的报告中，季诺维也夫令人信服地发挥了这样一种思想，即作为资产阶级盟友的妥协派分子不愿意也不善于跟反革命做斗争，因为他们把反革命这个名称理解为黑帮分子流氓行动的个别表现，而不是理解为有产阶级为击溃作为劳动人民反抗中心的苏维埃而结成的政治联盟。报告击中了要害。第一次在苏维埃这块立足之地感到自己处于少数的孟什维克不是提议做出某个什么决定，而是分赴各区去搜罗守卫部队。可是已经太迟了！武装工人和机枪手正在朝塔夫里达宫进军的消息在大厅里引起了极度的紧张。加米涅夫走上讲台，他说：“我们没有号召举行发动，但是人民群众自己走上了街头……既然群众已经出动了，——我们就要走进他们中间。……现在我们的任务是给运动赋予有组织的性质。”加米涅夫最后建议选出一个由25个人组成的委员会来对运动实行领导。托洛茨基支持这个建议。齐赫泽害怕布尔什维克的委员会，他枉费精力地坚持要把这个问题交给执行委员会。辩论异常激烈。在最终确认他们没有超出与会人数1/3之后，孟什维克和社会革命党人离开了大厅。总之这种做法成了民主派人士的惯用策略：他们从失去了苏维埃多数地位的那一刻起就开始排斥苏维埃。要求苏维埃中央执行委员会夺取政权的决议在反对派缺席的情况下以276票赞成获得通过。随即选出了一个由15个人组成的委员会，给少数派留了10个名额，这样他们的位置依然没有被占用。选出一个布尔什维克委员会这一事实无论对朋友还是敌人都意味着彼得格勒苏维埃的工人部从此成了布尔什维克依靠的基础。这是向前迈出的一大步！4月时布尔什维克大约只影响到1/3的彼得格勒工人，当时他们在苏维埃里面的地位是微不足道的。现在到了7月月初，布尔什维克为苏维埃工人部输送了大约2/3的代表。这表明他们在群众中的影响已经变成决定性的了。

工人、女工和士兵的游行纵队高举着旗帜，高唱着歌曲，高奏着音乐沿着毗连塔夫里达宫的街道汇集起来。一支轻炮部队开了过来，其指挥员显得非常兴奋，他通报说他们这个炮兵营全部连队都在与工人一道行动。靠近塔夫里达宫的道路与公园都挤满了人。人们全力朝塔夫里达宫主要出口的看台周围挤过去。齐赫泽走出来跟示威者见面，他带着一副被无端打断了工作的人那种阴沉神情。大家用充满敌意的沉默来迎接这位曾经颇有声望的苏维埃主席。齐赫泽用疲惫而嘶哑的嗓音一再重复那些早已叫人腻烦的废话。人们迎接出面帮腔的沃伊廷斯基的态度也好不到哪里去。据米留科夫说：“但是，托洛茨基宣布政权应当转归苏维埃的时刻已经来临，他受到了喧嚣的掌声欢迎……”这句话故意说得模棱两可。没有任何一个布尔什维克说过“时刻已经来临”之类的话。来自彼得格勒区规模不大的“杜夫隆”工厂的一个钳工后来介绍在塔夫里达宫宫墙下举行的集会时说道：“托洛茨基的演讲我记起来了，他当时说还没到把政权夺到自己手中的时候。”这位钳工的话的要点比那位历史学教授还要准确。示威者从布尔什维克演讲者的口中得知了在工人部刚刚取得的胜利，这一事实几乎使他们个个感到相当满意，好像进入了苏维埃政权时代。

临近半夜时分，执行委员会联席会议再次召开，此刻掷弹兵正俯卧在涅瓦大街的路面上。根据达恩的提议，通过了一个决议。决议称只有此前已经承诺捍卫和执行业已通过的决定的人才能留下来开会。这是新的说法！他们企图把苏维埃从孟什维克宣称的工人和士兵的议会机关变成妥协主义多数派的行政机关。当他们后来处于少数地位（离这一步总共还只有两个月）时，妥协主义者便狂热地捍卫苏维埃民主。在当下，总之如同社会生活的所有决定性时刻一样，民主制度退居到预备役地位去了。几个区联派成员提出抗议后便退出了会议。布尔什维克全都不在那里，他们在克舍辛斯卡娅宅邸讨论明天该怎么办。在后来的会议期间，区联派成员和布尔什维克又出现在大厅，他们声明任何人都不能剥夺选民授予他们的当选证书。多数派故意不予回应，而达恩提出的决议案也就不知不觉被忘记了。会议在濒死状态中继续拖延下去。妥协主义者无精打采地互相劝说相信自己的正当性。身为邮政部长的策烈铁里控告自己的下属：“我刚刚得知邮递员与电报员罢工的情况……至于说到他们的政治要求，仍旧是那个口号：全部政权归苏维埃！……”四面团团围住塔夫里达宫的示威者的代表要求允许他们出席会议。结果里面的人惴惴不安和不太友好地放他们进来了。可是代表们着实以为，这一次妥协主义者不可能不迁就他们。因为就在今天，因立宪民主党人辞职而激愤不已的孟什维克与社会革命党的报纸揭露了自己的资产阶级盟友的阴谋诡计和怠工行径。况且工人部也表示赞成建立苏维埃政权。还要等什么呢？可是，热烈的呼吁（其中的愤怒也透出了希望）显得无能为力和不合时宜，终于消失在妥协主义议会的腐化变质的空气中了。令领袖们操心的唯一念头就是如何尽快地摆脱这些不速之客。还是邀请他们加入合唱队吧。假如把他们赶到大街上去见示威者，那未免太不谨慎了。机枪手在走廊里惊讶地听见了里面开展的辩论，辩论的唯一目的就是要赢得时间——妥协主义者在等待可靠的团队到来。达恩说：“街上有革命的人群，但是这些人在履行反革命的职能……”犹太人组织崩得的领导人之一阿布拉莫维奇支持达恩。此人是一个保守的学究，他的全部本能都受到了革命的凌辱。他断言：“我们将是阴谋的见证人。”他还违背常理地要求布尔什维克公开声明“这是他们的工作”。策烈铁里把纲要加深了一步：“带着全部政权归苏维埃的要求上街，这是对苏维埃的支持吗？假若苏维埃愿意，政权就能转到它手里。无论从哪方面看，都不存在阻拦苏维埃意愿的障碍。……可是这样的发动遵循的不是革命的途径，而是反革命的途径。”工人代表无论如何也无法理解这样一种论断。他们觉得，高层领袖的智慧已经失去了理性。最后，在总共有11票反对的情况下，会议再次重申武装暴动是对革命军队后背施行的打击，等等。会议在清晨5点钟结束。

群众渐渐散开回到各区去了。武装汽车一整夜都在奔走不休，与各团队、工厂以及各区中心之间进行联络。就像2月月底那样，晚上群众对已经过去的战斗一天进行总结。但是现在他们是在各种组织——不断进行协商的工厂的、党的、军队的组织构成的复杂体系参与下做这件事的。在各区，运动不能半途而废被认为是理所当然的事。执行委员会把关于政权的决议搁在一边。群众把这种行为理解为动摇。结论是明确的：必须继续施加压力。晚上，布尔什维克和区联派的会议跟执行委员会的会议同时在塔夫里达宫举行。前者同样在对过去的一天进行总结，并且力图预先做出判断，明天将会发生什么。各区送来的报告证实，今天的示威把政权问题十分尖锐地摆在群众面前以后，也只仅仅使他们感到振奋而已。明天各工厂和团队将会做出回答，无论何种努力都不可能把它们阻挡在边远市区。争论不是像敌人后来所断言的那样是围绕要不要夺取政权这个问题展开的，而是围绕是试图取消示威还是次日清晨站在它的前列的问题而展开的。

深夜两点快要过去的时候，普梯洛夫工厂3万工人集结在塔夫里达宫附近一带，其中许多人还带着妻子儿女。游行队伍是晚上11点动身的，很多随后行动起来的工厂的工人在途中加入了游行者的行列。尽管时间已经很晚了，纳尔瓦大门外聚集的人群还是如此之多，仿佛没有什么人还留在各区了。妇女高声喊叫着：“大家都去吧……由我们来看家好了。”救世主教堂钟楼的钟声响过以后，枪声大作，子弹如同雨点一样飞了过来，好像还是机枪扫射的。下面的人也朝钟楼开枪齐射。“在大商场旁边，一伙士官生和大学生向示威者猛扑过去，抢走了他们的标语牌。工人们使劲反抗，结果扭成一团，还有人开了枪。本文作者被打破了头，他们用脚狠狠地踩踏他的腰部与前胸。”讲述这段经历的是已经为我们所熟知的工人叶菲莫夫。普梯洛夫工厂的工人穿过整座已经寂静下来的城市，最后好不容易抵达了塔夫里达宫。经过当时跟工会有密切联系的梁赞诺夫的不懈斡旋，工厂代表团获准去见苏维埃执行委员会。饥肠辘辘和疲惫不堪的工人群众在大街上和公园里休息。他们当中多数人怀着等候答复的希望，很快就躺了下来。凌晨3点时分，普梯洛夫工厂的工人摊开四肢躺卧在塔夫里达宫四周的地面上，而里面的民主派领袖在等候部队从前线开过来。这是2—10月之间的陡峭山隘上人们印象最为强烈的革命场景之一。12年前，这些工人中的不少人举着圣像和经幡朝冬宫行进。那个星期天早已成为过去。新的时代将在最近的四个月走过来。

洒在院子里的普梯洛夫工厂的浓重阴影笼罩在还在为明天争论不休的布尔什维克领导人和组织者举行的会议上空。明天普梯洛夫工厂的工人不会去上班，他们度过了一个不眠之夜又怎么能去干活呢？就在这时，有人叫季诺维也夫去接电话，那是拉斯科尔尼科夫从喀琅施塔得打来的。他通报说，明天一大早要塞守备部队就会向彼得格勒进发，无论什么人什么事都别想阻止他们。那位年轻的准尉在电话线的另一头等候答复，难道中央委员会要指示他脱离水兵，并当着他们的面毁掉自己不成？响应普梯洛夫工厂安营扎寨做法的是那座海军岛屿上另一种威力不亚于前者的做法：在这不眠之夜，那座岛屿上的海军士兵一直准备援助工人和士兵的彼得格勒。然而情势太明朗了。没有给动摇留下多大余地。托洛茨基最后一次问道：还有可能使游行示威保持非武力的性质吗？没有了，这是无从谈起的。一个排的士官生就可以像驱赶绵羊一样赶走几万名赤手空拳的人。士兵还有工人将会愤怒地看待这个提议，把它看作是一个圈套。答案是绝对和无疑的。大家一致决定号召群众明天继续以党的名义举行示威。季诺维也夫使烦恼不堪守在电话机旁的拉斯科尔尼科夫的精神得到了解脱。马上就起草一个给工人和士兵的号召书：上街！中央委员会白天通过的停止游行示威的呼吁书从已经浇铸成型的铅版上割了下来，可是要用新的文字代替它们已经来不及了。《真理报》的空白版面将成为反对布尔什维克的有力罪证。显然，他们在最后一刻被吓坏了，因此撤销了起义的号召；或者可能相反：为了把事态引向暴动，他们放弃了最初号召的和平示威？其实布尔什维克的真实决定是以传单印出来的，它号召工人和士兵“通过和平的和有组织的游行示威把自己的意愿传达给正在开会的执行委员会”。不，这不是在号召举行起义！

第三章　布尔什维克能在7月夺取政权吗？

临时政府和苏维埃执行委员会所禁止举行的游行示威具有规模宏伟的特征，第二天就有不少于50万人参加了示威。苏哈诺夫没有找到足够严厉的词汇来评价论七月危机的“鲜血和污垢”，但他还是写到了：“不管政治结局如何，我们除了用钦佩以外，不可能用其他态度来看待这次令人赞叹的人民群众运动。尽管认为它是很危险的，也不能不为其自发的伟大气魄而感到兴奋。”根据侦讯委员会的统计，有29人被打死，114人受伤，双方的损失不相上下。

最初妥协主义者承认运动是从下层开始的，没有通过布尔什维克，甚至在一定程度上是违背布尔什维克的。但是到了7月3日夜间，尤其是次日白天，官方的评判已经发生了变化。运动被宣布为暴动，而布尔什维克变成了其组织者。亲近克伦斯基的斯坦凯维奇后来写道：“在‘全部政权归苏维埃’的口号下发生了布尔什维克反对当时由护国主义政党构成的苏维埃多数派的真正暴动。”谴责暴动——不仅仅是政治斗争的手段：6月时这些人就过分相信布尔什维克的影响力，而现在又武断拒绝相信工人和士兵的运动能够超越布尔什维克的头脑。托洛茨基企图在执行委员会的会议上进行解释：“指责我们造成群众的情绪，这是不对的，我们不过是力图表达它而已。”在十月革命以后出版的敌人所写的书，包括苏哈诺夫的著作当中可以见到这样的论点：似乎布尔什维克只是因为七月暴动的失败才隐藏了自己的真正目的，而且是用群众自发运动把它掩盖起来的。可是，难道把好几十万人卷进自己旋涡的武装暴动计划也能够如同宝物一样隐藏起来吗？难道在十月革命之前布尔什维克不是不得不完全承认公开起义和在众目睽睽之下准备起义吗？如果说7月时谁也没有揭露出这个计划，那仅仅是因为它根本就不存在。机枪手和喀琅施塔得人进入彼得保罗要塞是经过要塞的常备守卫部队的同意的，这个举动（妥协主义者特别强调这是“侵占”）绝对不是武装暴动的行为。坐落在岛上的这座建筑——与其说是作战阵地，还不如说是监狱——看来还能够为败退者做避难所之用，可是不能为进攻者提供任何便利。示威者在急速向塔夫里达宫进发时，途中在最重要的政府大厦旁边没怎么留意就过去了，而要占领这些大厦，有普梯洛夫赤卫队的人马就足够了。他们占领彼得保罗要塞就像占领街道、岗哨和广场一样。要塞作为克舍辛斯卡娅宅邸的邻居是一个额外的推动因素，在后者无论出现什么危险时都可以从要塞出来进行援助。

布尔什维克为把七月武装运动转化为一场游行示威尽了一切努力，但是，结果运动到底有没有因为事物的逻辑而超出这个界限呢？要回答这个政治问题比应付刑事指控还要困难。七月危机结束之际，列宁马上就对其做出了评价，他写道：“反政府的游行示威——从形式上看，这是对事件最确切的描绘。但实质上，这不是普通的游行示威，而是某种比游行示威大得多而比革命小一些的事件。”（《列宁全集》中文第二版第30卷，第410页）群众一旦无论掌握了何种思想，他们就想把它付诸实施。工人，尤其是士兵虽然信任布尔什维克党，但是他们还没来得及树立除非依照党的号召和在党的领导之下，否则不应该采取行动的坚定信念。2月和4月的经验毋宁说教给了他们另外的东西。当列宁在5月说工人和农民比我们党还要革命一百倍时，他毫无疑问是总结了2月和4月的经验。可是群众是按照自己的方式来总结这一经验的。他们在内心暗暗地说即使是布尔什维克也在拖延和阻挠。七月危机期间，示威者已经做好了充分准备推翻官方政权，如果根据事态的进展需要这样做的话。在同资产阶级对抗的情况下他们做好了动武的准备。因此，这里存在着武装起义的因素。然而如果说它不仅没有贯彻到底甚至连一半也没有达到，那是因为妥协主义者搅乱了局势。

在本书的第一卷里，我详细叙述了二月体制的反常现象。小资产阶级民主派孟什维克和社会革命党人从革命人民手里得到了政权。事先他们并没有为自己提出这一任务，他们也没有努力去争取政权。他们违背自己的意志掌握了政权。他们违背群众的意志想方设法把政权交给了帝国主义资产阶级。人民不相信自由主义者，但是相信妥协主义者，但是后者自己不相信自己。从他们自己的立场来看，他们也是对的。即使把政权整个地交给了资产阶级，他们依旧还是某种力量。把政权掌握在自己手里以后，他们就必定变得什么都不是了。政权最好是近乎自动地从民主派人士那里滑落到布尔什维克手中。灾难是无可补救的，因为它早就包含在俄国民主制毫无价值的本质之中了。

七月示威者想把政权交给苏维埃。为了达到这一目标，苏维埃同意接受政权是必不可少的条件。当时，即使在大多数工人和卫戍部队中的积极分子跟布尔什维克走的首都，由于所有代表制度所特有的惯性定律所起的作用，苏维埃多数仍然属于小资产阶级政党，它们把对资产阶级政权的危害看作是对自己的危害。工人和士兵在自己的情绪与苏维埃的政策之间，也就是在自己的今天和昨天之间明显感到十分矛盾。他们在为苏维埃政权举行起义时，全然不信任妥协主义多数。然而他们不知道怎样处置后者。用武力推翻后者就等于解散苏维埃，而不是把政权交给它。所以在找到革新苏维埃的途径之前，工人和士兵试图用直接行动的方式来使它服从自己的意志。

在两个苏维埃执行委员会散发的关于七月危机的传单中，妥协主义分子义愤填膺地呼吁工人和士兵去反对示威者，据它们说，这些示威者“企图用武力把自己的意志强加在由你们选举产生的代表身上”。好像示威者和选举者并非同是工人和士兵的两种不同名称似的！好像选举者就没有权利把自己的意志强加给当选者似的！并且好像这种意志不是要求履行职责——为人民的利益掌握政权，而是某种别的东西。群众聚集在塔夫里达宫周围，他们朝执行委员会高声呼喊的就是那个不知名的工人挥舞长满老茧的拳头奉送给切尔诺夫的那句话：“既然有人把政权给你，你就拿着。”妥协主义分子则用招来哥萨克作为回答。民主派老爷们宁愿与人民打一场内战，也不肯不经流血就把政权拿到他们自己手中。最先开枪的是白卫军。但是，国内战争的政治空气是孟什维克和社会革命党造成的。

工人和士兵正是遇到了来自他们想把政权交给的那个机关方面的武力回击，因此他们失去了目标感。运动的政治核心被从这场威力巨大的群众运动中抽走了。七月事件的进程转化成了一场部分是由武装暴动的形式引起的游行示威。可以蛮有根据地说，这是一次为了达到这样一种目的的准暴动，它不允许采用游行示威以外的手段。

拒绝政权的妥协主义者同时也没有把它彻底转让给自由主义者。这既是出于害怕他们——小资产者害怕大资产者；也是出于替他们担忧——清一色的立宪民主党人内阁会马上遭到群众推翻。此外，就如米留科夫所正确指出的：“苏维埃执行委员会在同擅自开展的武装行动的斗争中巩固自己在4月20—21日骚乱过程中所宣称的权利，即根据自己的考虑对彼得格勒卫戍部队的武装力量发号施令的权利。”妥协主义者像以前那样继续从坐垫下面盗用自己的权力。为了用武力回击那些把苏维埃政权写在标语牌上的人们，苏维埃实际上不得不把政权集中到自己手里。

执行委员会走得更远，在这些日子里它正式宣布了自己的主权。7月4日通过的一份决议称：“如果革命民主派承认把全部政权转交给苏维埃是必要的，那么只能由两个执行委员会的全体会议就这个问题做出决定。”在把争取苏维埃政权的游行示威宣布为反革命暴动以后，执行委员会同时作为一个上层政权形成了，它决定着临时政府的命运。

7月5日黎明，当“可靠的”部队开进塔夫里达宫大厦时，其指挥官报告称他的全体部队完全服从中央执行委员会，至于临时政府，一个字也没有提到！可是反叛者也同意服从作为政权的执行委员会。在交出彼得保罗要塞时，它的守备部队声明自己服从执行委员会也就够了。谁也没有要求他们服从官方当局。就连从前线召回的军队也把自己完全置于执行委员会支配之下。在这样的情况下，到底是由于什么缘故而导致了流血事件的发生呢？

假若这场斗争发生在中世纪末，相互厮杀的双方就会引用圣经同样的格言。形式主义历史学家后来就会得出结论，说斗争是由于对圣经条文解释不同而引起的：众所周知，中世纪的手工业者和不识字的农民有一种可怕的陋癖，即因为约翰启示录中文句上的奥妙缘故而让人杀死自己，就像俄国的分裂派教徒因为用两个手指还是三个手指画十字的问题而使自己陷于万劫不复的境地一样。其实在中世纪，为切身利益而展开的斗争隐藏在象征性公式之下的事情并不比今天少见，需要巧妙地把它揭示出来。同样一行福音书诗句，在一些人看来意味着农奴制，而在另一些人看来则意味着自由。

不过也有新鲜得多和时代相近得多的类似情况，法国1848年6月战斗期间，街垒的两边都传出了同一种呼喊：“共和国万岁！”因此六月战斗被小资产阶级唯心主义者误认为是由一些人的疏忽和另一些人的狂热引起的误会。实际上，资产者想要的是为自己的共和国，而工人想要的是为大家的共和国。政治口号多半用来掩盖利益，而不能按照字面意义来理解它们。

尽管二月体制有种种反常之处，更何况它还被妥协主义者用马克思主义和民粹主义的天书掩盖起来了，但真实的阶级关系还是够晶莹透彻的。只要别忘记妥协主义政党的两面派本性就可以了。有教养的小资产者依靠的是工人和农民，却跟有爵位的地主和制糖厂的厂主结成了盟友。通过苏维埃制度，下层人民的要求往上提到了官僚式国家前面；而执行委员会在纳入苏维埃制度的同时，却变成了资产阶级的政治掩护。有产阶级之所以“服从”执行委员会，是因为后者把政权转移到了它们一方。而群众之所以服从执行委员会，是因为希望它成为工人和农民的统治机关。塔夫里达宫交织着两种对立的阶级意图，而且两者都用执行委员会的名义掩盖起来：一种是出于缺乏觉悟和轻信态度，另一种是出于冷静的算计。斗争不正好就是围绕由谁——是由资产阶级还是由无产阶级——来统治这个国家而展开的吗？

可是，如果说妥协主义者不愿意接受政权，而资产阶级又没有力量做到这一点，那么布尔什维克在7月就有可能执掌握权柄吗？在极其紧张的两天时间里，彼得格勒的政权从政府机关手中完全滑落出来了。执行委员会也第一次感到自己完全是无能为力的。在这样的条件下，对于布尔什维克而言，把政权夺取过来是没有任何困难的。在外省有些地方也可以夺取政权。在那样一种场合，布尔什维克党拒绝举行起义是正确的吗？在首都和一些工业地区的地位得到巩固的它随后可以把自己的统治向全国各地扩展吗？这是一个重要的问题。战争结束之际，没有什么能像克伦斯基短短几个月的执政那样给欧洲的帝国主义和反动派取得胜利提供帮助了，正是它把革命的俄国折腾得精疲力竭，并且给俄国在期望革命新阶段的欧洲作战部队和劳动群众心目中的道义上的威望造成了无可估量的损失。若能把无产阶级革命分娩的阵痛缩短4个月（这是很长的一段时间！），布尔什维克得到的国家就不会那么衰弱，在欧洲心中的革命威信也会少受一些损害。这样不仅在与德国开展谈判时会给苏维埃带来巨大的优势，而且会给欧洲的战争与和平进程造成最强大的影响。前景太令人神往了！然而，党的领导层没有走上武装起义的道路是完全正确的。光夺取政权是不够的，还必须保住它。10月，布尔什维克认为他们的时机已经到了，而他们最困难的时刻是在夺取政权以后来临的。需要工人阶级付出最大限度的努力，方可经受住敌人发动的无数次攻击。而在7月的时候，即使彼得格勒的工人也没有做好开展奋不顾身进行斗争这样的准备。他们有可能取得政权，但是他们会表示愿意把它交给苏维埃执行委员会。本身绝大多数都已经倾向布尔什维克的首都无产阶级仍然没有割断把他们与妥协主义者连接起来的二月脐带。在这一方面还存在着不少幻想，似乎用言语和示威就可以获得一切；仿佛吓唬一下孟什维克和社会革命党人就可以迫使他们实行与布尔什维克一致的政策。甚至阶级的先进部分也没有认识清楚，可以经由什么样的道路通向政权。列宁不久便写道：“现在的事态表明，我们党在7月3—4日这两天所犯的真正错误，就在于……党认为政治改革还可以通过苏维埃的改变政策而和平发展，但事实上，当时孟什维克和社会革命党人已经陷入了同资产阶级的妥协而不能自拔，被束缚住了手脚，而资产阶级已经完全成了反革命，因此根本谈不上什么和平发展。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第143页）

如果说无产阶级在政治上还不一致和不够坚定，那么由农民组成的军队更是如此。7月3—4日，卫戍部队以自己的行动为布尔什维克夺取政权提供了充分的可能性。但是卫戍部队当中终究还有保持中立的部队，它们在7月4日入夜之际已经坚决向爱国主义政党那边摆动过去了。7月5日，中立的团队站在了执行委员会一边，而倾向布尔什维克的团队竭力涂上中立色调。这种局面比前线部队姗姗来迟给予当局的行动自由要大得多。假若布尔什维克在7月4日凭一时冲动夺取政权的话，那么在遭受不可避免的外来打击的情况下，彼得格勒卫戍部队不仅自己不会支持这个政权，而且会阻碍工人起来捍卫它。

作战部队的情况看起来还要不利一些。特别是从发动六月攻势的时候起，争取和平与土地的斗争使这些部队对布尔什维克的口号变得极为敏感。然而，在他们的意识里，所谓士兵“自发的”布尔什维主义根本没有与某个确定的政党，与该党的中央委员会及其领袖是一致的。那个时候士兵寄出的信件十分明显地反映出军队的这种状况。“部长大人和全体主要领导人，请记住，”一个前线的士兵歪歪扭扭地写着，“我们对各党的情况很不了解，只知道不远的将来与过去。过去沙皇把你们流放到西伯利亚，投进监狱，而将来我们把你们放到刺刀尖上。”在这字里行间，对失信食言的上层人物极度残忍与承认自己的无奈——“我们对各党的情况很不了解”结合在一起了。反对战争和军官的军队不断进行反抗，为此还利用了来自布尔什维克词典的口号。可是，军队还远远没有做好准备举行一场把政权交给布尔什维克党的起义。政府从离首都最近的驻军当中挑选出了平定彼得格勒局势所需的可靠部队，它们没有遇到其他部队的积极抵抗，也没有遇到铁路方面的阻挠，政府用军用列车把它们运来了。不满的、抗命的和容易激动的部队仍然处于政治上没有定型的状态。在它们当中，能够给予松散的士兵群众的思想和行动进行统一指导的布尔什维克坚强核心人物实在是太少了。

另一方面，妥协主义者为了利用前线来对抗彼得格勒以及农村后方，采用了反动派在3月间曾经对苏维埃枉费心机使用过的那种恶毒武器，而且并非没有成效。孟什维克和社会革命党人对前线的士兵说：彼得格勒卫戍部队受到布尔什维克的影响，不跟你们进行换防；工人不愿意为保证前线的需要而工作；如果农民听信布尔什维克马上夺占土地，那就什么也不会给前线战士留下。为了理解政府究竟是为谁，是为前线战士还是为地主保留土地，士兵们还需要积累经验。

站在彼得格勒和作战部队之间的是外省。它们对七月事件的反应本身就可能是十分重要的标准，因此也是posteriori（拉丁语：后来。——托洛茨基）解决布尔什维克7月期间回避直接夺取政权的举动是否正确这一问题的重要标准。在莫斯科，革命的脉搏比起彼得格勒来的确微弱不知多少倍。布尔什维克莫斯科委员会的会议上出现了异常激烈的争论：有些人，例如像布勃诺夫那样属于党的极左派的成员提出要攻占邮政局、电报局、电话局、《俄罗斯言论报》编辑部等等场所，亦即开始走上起义的道路。就其总体特性而言，委员会是温和的，因此它坚决打回了这些提议，它认为莫斯科的群众根本没有准备采取这样的行动。尽管有苏维埃的禁令，委员会还是决定举行游行示威。大批成群的工人高喊着与彼得格勒相同的口号向斯科别列夫广场前进，但是情绪远没有彼得格勒那么激昂。卫戍部队的反应是很不一致的，有几支部队加入了游行，其中只有一支是全副武装的。不久就将郑重参加十月战斗的炮兵战士达维多夫斯基在自己的回忆录中证实，七月危机前夕的莫斯科本来没有做什么准备，这次失败给示威的领导人留下了“某种不快之感”。

有关彼得格勒事件的消息连同临时政府已经垮台的谣传一起传到了纺织之都伊万诺沃—沃兹涅辛斯克。那里的苏维埃已经处于布尔什维克领导之下，作为预备措施，执行委员会在夜间举行的会议上做出了对电话局与电报局实行监督的决定。7月6日，工厂普遍停工了；大约有4万工人参加了游行示威，其中许多人还带上了武器，然而当彼得格勒的游行示威无法获胜的事实变得明朗起来时，伊万诺沃—沃兹涅辛斯克苏维埃急忙退缩回去。

7月6日晚上，在处于彼得格勒事件消息影响之下的里加，感染了布尔什维克情绪的拉脱维亚轻步兵与“敢死营”发生了冲突，不过这个爱国主义营最后被迫退让了。也就是同一个夜晚，里加苏维埃通过了一份拥护苏维埃政权的决议。两天以后，乌拉尔首府叶卡捷琳堡苏维埃通过了同样的决议。在最初几个月，苏维埃政权的口号只是以党的名义提出来的，从此便成了有些地方苏维埃的纲领，这个事实无可争辩地表明向前迈出了意义最重大的一步。不过，从通过争取苏维埃政权的决议到在布尔什维克旗帜下举行起义之间，还有一段相当长的路要走。

在国内有的地方，彼得格勒发生的事件则成了缓解局部性尖锐冲突的推动力。在下诺夫哥罗德，撤退下来的士兵一直在抗拒重返前线，从莫斯科派到那里的士官生因自己采用暴力强制行为而引起了当地两个驻军团队的愤慨。造成伤亡的枪战的结果是士官生最终投降，并且被缴了械。当局不知去向。由三个兵种组成的讨伐队从莫斯科出发向此地奔来。讨伐队的头目是莫斯科军区司令官、克伦斯基内阁未来的陆海军部长、容易冲动的韦尔霍夫斯基上校和莫斯科苏维埃主席、老牌孟什维克欣楚克，后者缺乏军人的气质，后来当过合作社组织的负责人，再后来出任了苏维埃政府驻柏林的大使。可是，现在没有什么人需要他们来镇压了，因为到那时暴动士兵选出的委员会已经完全恢复了秩序。

大约也就在那个晚上，也是基于拒绝上前线的同样原因，以黑特曼\neditor{乌克兰哥萨克首领的称号。——《俄国革命史》中译者注}波卢博齐科命名的那个团5000名士兵在基辅发动哗变，他们夺取了军火库，占领了要塞和军区司令部，逮捕了要塞司令官和警察首脑。城里的恐慌气氛延续了好几个小时，这期间经过军事当局、社会团体委员会和乌克兰中央拉达机关的协同努力，被捕者释放了，而大多数哗变部队被解除了武装。

在遥远的克拉斯诺亚尔斯克，基于卫戍部队的情绪，布尔什维克觉得自己的地位是如此坚固，以至于尽管在国内已经开始出现了反动浪潮，他们还是于7月9日举行了有8000—10000人参加的游行示威，其中多数是士兵。一支由400人组成的队伍带着大炮，在军区特派委员、社会革命党人克拉科韦茨基率领下从伊尔库茨克出发前去平息克拉斯诺亚尔斯克的事态。在举行两个政权体制所必不可少的一系列会议和谈判的两天内，讨伐队被士兵的宣传瓦解到了如此地步，竟使得特派委员赶紧打发它返回伊尔库茨克。不过，克拉斯诺亚尔斯克只是一个很特别的例外。

在大多数省城和县城里，情况还要不利得多。例如在萨马拉，当地的布尔什维克组织听到首都爆发战斗的消息后，“仍然在等候信号出现，尽管几乎没有任何人是他们可以指靠的”。当地的一位党员讲述道：“工人开始对布尔什维克产生了好感。”可是期望他们投入战斗是不可能的。士兵就更加不要指望了。至于说布尔什维克组织，那就是：“力量十分薄弱——我们的人很少。在工人代表苏维埃里面，布尔什维克只有几个人，而在士兵苏维埃里面好像根本就没有，并且它几乎全是由军官组成的。”国内微弱的和不友好的反应的主要原因就在于，外省普遍没有经过战斗就从彼得格勒手里接受了二月革命，掌握新的事实和新的思想的过程要比首都慢得多。为了把笨重的后备军从政治上拉到自己这里来，先锋队需要增加额外的时间。

作为革命政策的决定性因素，人民群众的觉悟状况同样排除了布尔什维克在7月夺取政权的可能性。与此同时，在前线发动的进攻也迫使党阻止举行游行示威。进攻遭受溃败完全是在所难免的。事实上这种溃败已经开始了，但是全国还不知道这个事实。党行事一旦不谨慎，就会出现这样的危险：政府会把因自己轻举妄动而造成严重后果的责任归罪于布尔什维克。必须让进攻行动有充足的时间把自己消耗殆尽。布尔什维克并不怀疑，群众的转变将会很快发生。到那时，要动手做些什么就清楚了。这种盘算是完全正确的。然而，事件也有自己不顾及政治盘算的逻辑，因而这一次它残酷地给了布尔什维克当头一棒。

7月6日前线的失败变成了灾难性的，那天德国军队在宽度12俄里\neditor{1俄里等于1.06公里。——《俄国革命史》中译者注}和纵深10俄里的范围内突破了俄军的战线。到7月7日，正值镇压和讨伐行动最紧张的时候，溃败的消息在首都已经是尽人皆知的了。过了好几个月以后，即可怕的事情应该是有所缓解，或者至少是更好理解的时候，斯坦凯维奇这个并非最凶狠的布尔什维克敌人仍然提到了“一系列令人费解的事件的连续性”，因为在塔尔诺波里的溃败是紧接着彼得格勒七月危机出现的。这些人没有看到或者说不愿意看到事件真实的连续性，它其实就在于在协约国棍棒下开始发起的毫无希望的进攻不可能不导致军事上的大灾难，同时不可能不引起群众因革命受了欺骗而产生的愤怒大爆发。然而，真实情况到底如何，还不是反正都一样吗？把彼得格勒的行动与前线的失败联系起来实在是太有诱惑力了。爱国主义报刊不仅不隐瞒失败，相反动用全部力量夸大它的规模，即使会导致暴露军事秘密也不停顿下来：各师和各团的番号被说出来了，它们所部署的范围也被指出来了。米留科夫承认：“从7月8日起，报界开始刊登从前线故意公开发送回来的电报，它们如同炸雷一样震惊了俄国舆论界。”这里面包藏的目的就是：让人震荡、惊恐、发昏，以便更容易把布尔什维克和德国人捆在一起。

挑拨行径无疑在前线的事态中起到了相当大的作用，就如在彼得格勒大街上那样。二月革命以后，临时政府向作战部队派去了大量的前宪兵和警士。他们当中当然谁也不愿意去打仗。他们害怕俄国士兵甚于害怕德国人。为了使别人忘记自己的过去，他们假装表现出军队最极端的情绪，唆使士兵攻击军官，反对纪律和进攻的声调比谁都高，而且还经常干脆冒充布尔什维克。他们相互保持同谋者之间的天然联系，结成了卑鄙和怯懦的独特团体。经由他们，最为荒诞的谣言在军队里迅速传播开来，超革命表现和黑帮行径就在这些谣言里面混合在一起了。在紧急关头，这些人最先发出引起惊慌的信号。报界曾多次指出过这些警察和宪兵的分化瓦解工作。在军队自身的秘密文件中引用这类说法也并非不怎么常见的事情。可是，最高指挥机关对此避而不谈，它宁愿把黑帮挑拨分子与布尔什维克混为一谈。如今进攻溃败以后，这种手段便是合法的了；孟什维克的报纸也力求不落在最肮脏的沙文主义宣传后面。通过对“布尔什维克无政府主义者”、德国间谍和前宪兵的高调抨击，爱国主义者在把军队普遍状况问题与和平问题压制下去方面暂时来看也不是没有取得成效。李沃夫公爵公开自吹自擂说：“基于我的深刻信念，对于俄国来说，我们在列宁战线上取得的纵深突破的意义要比在西南战线突破德国人阵地重要得不知多少倍。……”这位尊敬的政府首脑在分不清什么场合需要保持沉默方面，与高级宫廷侍从罗将柯十分相似。

如果说7月3—4日，阻止群众游行示威的做法取得了成功，那么由于塔尔诺波里的失败的结果，武装暴动就会无法避免地要爆发了。不过，哪怕总共再延缓几天，那还是会给政治局势带来重要变化的。运动马上就将达到更大的规模，不仅会扩展到外省，而且相当程度上会扩及前线。临时政府就会在政治上暴露无遗，它要把罪责加到后方的“叛乱者”身上也就变得无比困难了。布尔什维克党在各方面的处境就会比较有利。然而即使在这种场合，事态还是不能发展为直接夺取政权。能够有把握证实的只有一点：假如武装暴动推迟一个星期爆发，反动派就不能在7月取得那种程度的胜利。正是因为游行示威和前线溃败在时间上的“令人费解的连续性”整体上是指向布尔什维克的，所以从前线滚滚而来的愤怒和绝望的浪涛与从彼得格勒涌出的希望破灭的浪涛迎头相遇了。群众在首都得到的教训实在是太严酷了，以致不可能考虑马上重新开始进行斗争的问题。同时，无意义的失败所引起的痛苦感受也在寻找发泄的渠道。爱国主义者利用它去反对布尔什维克也获得了一定程度的成功。

在4月、6月和7月，上场主角都同是自由主义者、妥协主义者和布尔什维克。在所有这些阶段，群众都在力求让资产阶级远离政权，但是在不同阶段群众对时局进行干预的政治后果的差别是巨大的。“四月危机”的结果是使资产阶级遭到了损失；兼并政策至少在口头上受到了谴责，立宪民主党蒙受了屈辱，它失去了外交部长的职位。6月，运动是以双方不分胜负结束的：仅仅是对布尔什维克抡起了拳头，可是并没有真的打击它。7月，布尔什维克党被指责为背叛，被击败了并且被剥夺了最必需的东西。如果说4月米留科夫离开了政府，那么7月列宁则转入了地下。

究竟是什么决定了在十个星期期间发生如此急剧的变化呢？十分清楚，当权集团在急剧地向自由派资产阶级方面靠拢。同时，也正是在4—7月这段时间内，群众的情绪也发生了倾向布尔什维克一方的急剧转变。这两种相反的过程在相互紧密依赖中向前发展。工人和士兵越是紧紧围绕在布尔什维克周围，妥协派分子就不得不越加坚决地支持资产阶级。4月时，苏维埃执行委员会的领袖们还顾虑自己影响，尚能迎合群众采取一些措施，把米留科夫抛入水中，当然也给了他一个结实的救生圈。7月时，妥协派分子则与资产阶级以及军官们一起击败了布尔什维克。所以这一次力量对比的变化是政治势力中最不坚定的小资产阶级民主派发生重大转变，是它急剧地向资产阶级反革命势力一方靠拢造成的。

可是，既然如此，那么布尔什维克参加了游行示威并且为此承担了责任，他们做得对吗？7月3日，托姆斯基评论列宁的思想主张时说道：“不存在新的革命的希望，现在还不能谈论采取行动。”几小时后党就站到了武装示威的前列，可在这种情况下怎么就绝不号召举行新的革命呢？泥守教条的书呆子在这里看到的是前后不一，或者说还要糟糕，看到的是政治上的轻率举动。例如，苏哈诺夫就是这样看问题的，在他的《札记》中，留下了不少讽刺布尔什维克领导层动摇的文字。但是，群众对事件的干预不是依据书呆子的指点进行的，而是在该事件从政治演变本身中产生的时候进行的。布尔什维克领导层明白，只有新的革命才能改变政治形势。可是工人和士兵还没有明白这一点。布尔什维克领导层清楚地看到，需要给强大的后备军以时间，以便让它们从前线进攻的冒险中得出自己的结论。然而先进的阶层正是在发生了这种冒险行为的情况下急速走上街头的。因此在他们那里，任务最深刻的激进主义性质跟方法方面的错觉结合在一起了。布尔什维克的警告没有起到作用。彼得格勒的工人和士兵只能用自己的经验来测试形势。武装的游行示威也就成了这样的测试。可是，测试可以不顾群众的意愿，演变成一场总体战，因而也就是决定性的失败。在这样的形势下，党无权继续袖手旁观。以战略考虑为由推卸责任简直等于把工人和士兵出卖给他们的敌人。群众的党必须站在群众所立足的土地上，为的是在丝毫不赞成他们的错觉的同时，帮助他们以最小的代价掌握必然的结论。托洛茨基在报纸上对那些日子出现的无数攻击做出回应说：“我们认为无论在谁面前都无须辩白下面这一点：我们不会迫不及待地走到旁边去，我们同意波洛伏策夫将军与示威者‘进行对话’。无论在什么情况下，我们的干预无论从哪方面来说都是既不能增加牺牲的人数，也不能把一场混乱的武装游行变成政治起义。”

在过去发生的所有革命中，我们看到了“七月危机”的样板，它们通常伴随着各种各样不利的，而且往往是灾难性的结局。这样一段进程就存在于资产阶级革命的内部机制中，因为为了革命的成功自己付出牺牲最多和把希望寄托在革命身上最多的那个阶级从革命那里得到的却是最少的。这一进程的规律是十分清楚的。得到了革命政权的有产阶级认为，这事本身可以使革命结束自己的使命，而且它最为关心的是向反动势力证明自己的可靠性。“革命的”资产阶级用来力求博得被它推翻的阶级的好感的那些措施，结果却引起了人民群众的愤怒。群众的失望情绪早在他们的先锋队淡出革命战斗之前很快就涌现出来了。人民觉得，他们可以通过新的攻击完善或者纠正以前他们做得不够坚定的事情。就是从这种没有准备、没有纲领、没有回头看看后备力量，也没有考虑后果的情况下去努力发起新的革命。另一方面，获得政权的资产阶级阶层仿佛只是在静候下层的暴风雨突然爆发，其目的是试图彻底把人民镇压下去。这就是那种附加的半截子革命的社会与心理基础，这种革命在历史上不止一次成为了反革命胜利的出发点。

1791年7月17日，拉法耶特在马尔斯校场朝试图去国民会议请愿的共和派举行的和平示威队伍猛烈开火，而国民会议掩盖国王政权的背信行为，就如126年以后俄国妥协主义者掩盖自由主义的背信行为一样。保皇派资产阶级期望借助及时的血腥屠杀一举收拾革命政党。还没有觉得自己有足够力量获胜的共和派避开了战斗，这样做是非常明智的。可是他们甚至急于跟请愿者划清界限，这无论如何都是不体面的和错误的。资产阶级恐怖制度迫使雅各宾党人沉寂了好几个月。罗伯斯庇尔在木工普雷那里找到了避难场所，德穆兰也躲藏起来了，丹东则在英国待了几个星期。但是保皇派的挑衅行为毕竟没有获得成功：发生在马尔斯校场的镇压没能阻止住共和派运动朝着胜利前进。于是伟大的法国革命有了自己的“七月危机”，无论在这个词汇的政治意义上还是历法意义都是如此。

过了57年以后，“七月危机”在6月份光临了法国，它无比宏伟也更具悲剧性质，所谓1848年“六月危机”带着不可战胜的力量从二月革命中发展起来了。法国资产阶级在自己胜利的时刻便宣布了“劳动权”，就像它从1789年起宣布了许多华美堂皇的举措一样，也像它在1914年发誓在进行自己最后一场战争一样。从华美堂皇的劳动权中间诞生了一批可怜的民族小工厂，在其中工作并为工厂主赢得了政权的10万工人，他们每天得到23个苏的报酬。过了几个星期，在言辞方面慷慨大方、在金钱方面却无比吝啬的共和派资产阶级没有找到带有足够侮辱性的词汇来形容靠国家配额口粮而挨饿的“寄生虫”。2月的过剩诺言和6月之前的蓄意挑衅体现了法国资产阶级的民族特性。可是即便没有这些，手里掌握着二月的枪械，巴黎工人不能不对华丽的纲领与可怜的现实之间的矛盾，以及每天都在敲击着他们的欲望和良心的不堪忍受的反差做出反应。带着十分镇定的和几乎不加掩饰的意图，卡芬雅克当着整个当权集团的面让暴动扩展起来，这样做是为了更坚决地镇压它。共和派资产阶级杀害了不少于1.2万名的工人，另有不少于两万工人遭到逮捕，这样做是为了让其他人不要再对他们宣布的“劳动权”信以为真。没有计划、没有纲领、没有领导的1848年六月危机好像是在自己的基本要求中受到欺凌和在自己的崇高希望中受到侮辱的无产阶级做出的威力强大和不可避免的反应动作。起义工人不仅遭到了镇压，而且遭到了诽谤。赖德律-罗兰的志同道合者、策烈铁里的前辈、左翼民主派人士弗洛孔煞有介事地对国民议会说起义者被保皇党人和外国政府收买了。1848年的妥协主义者为了从叛乱分子的口袋里发现英国和俄国的金子，甚至不需要战争状态做借口，民主派分子就这样为波拿巴主义开辟了道路。　巴黎公社的伟大壮举与1870年九月革命的关系也像1848年六月危机与二月革命的关系一样，巴黎无产阶级的三月起义根本不是具有战略意图的事件，它是由挑衅行为所加剧的各种情况在悲剧形式下凑合一起而引发的，这种挑衅行为是法国资产阶级在因恐惧而派生出恶毒意图之际想出来的。统治集团首先力图解除人民的武装，反对这一计划的巴黎工人则要保卫巴黎，他们第一次企图把它变成自己的巴黎。国民自卫军使他们有了十分接近苏维埃类型的军事组织和以它的中央委员会为代表的政治领导。由于不利的客观环境和政策错误，巴黎处于跟全国对立的状态，它没有得到外省的理解和支持，在某种程度上还被外省出卖了，因此落到了有俾斯麦和毛奇做靠山的狂怒的凡尔赛分子手里。拿破仑三世手下那些腐化堕落的败军之将就成了为温柔的玛丽安娜\neditor{法兰西共和国的拟人象征。——《俄国革命史》中译者注}效劳的刽子手，而玛丽安娜刚刚才被脚穿沉重皮靴的普鲁士人从虚假的波拿巴的怀抱里解救出来。在巴黎公社，无产阶级对资产阶级革命骗局下意识的反应第一次高涨到了无产阶级革命的水平，但是刚刚高涨起来马上又低落下去了。

1919年1月柏林的斯巴达克团为期一周的武装暴动同样属于彼得格勒七月危机那样的过渡性准革命类型。由于无产阶级在德意志民族，特别是在其经济生活中占据优势地位，因此十一月革命让国家主权自然而然地转给了工人和士兵苏维埃。但是无产阶级政治上是同社会民主党一起取得胜利的，而后者再次把自己与资产阶级制度等同起来。独立社会民主党在德国革命中所处的地位就跟像社会革命党和孟什维克在俄国所处的地位一样。还缺少什么呢？那就是德国的布尔什维克党。

从11月9日起，德国工人每天都痛切地感觉到，有些东西正在脱离他们的掌控，正在消失，正在从他们的手指缝里滑落。保持胜利成果、巩固自身地位、进行反抗的渴望日甚一日地增强起来。这种准备自卫的倾向就构成了1919年一月战斗的基础。斯巴达克团行动的一周不是基于党的战略考虑，而是基于愤怒的下层群众的压力而发动的。它是围绕保住警察总监职务这么一个非常次要的问题而展开的，尽管按照其自身倾向，行动代表着一场新的革命的开端。参与领导的两个组织，即斯巴达克团和左翼独立社会民主党感到事情发生得太突然了，不过它们还是走得比愿意走的要更远，与此同时又没有一直坚持走到底。对于承担独立的领导职责来说，斯巴达克团的力量还是太薄弱了。左翼独立党则仅仅在所能达到目的的方法前面就停止下来了。它变得动摇起来，戏弄起义，仅仅让它来配合外交谈判。

一月失败牺牲的人远远没有达到法国“七月危机”那样骇人听闻的数目。但是，失败的政治影响并没有仅仅因为一个被杀害和枪决的统计数字而改变。要说明这一点，指出下面的情况就够了。年轻的共产党在肉体上失去了领导人，而独立党按其方式本身的实质而言，显示出它不能带领无产阶级走向胜利。从更宽广的视角来看，“七月危机”在德国有好几次激烈表现：1919年的一月行动，1921年的三月战斗，1923年的十月撤退。德国后来的整个历史就是由这一连串事件组成的。没有完成的革命结果转向了法西斯主义。

托洛茨基写下这些文字时已经到了1931年5月月初——在我们眼前不流血的、和平的和光荣的（列出的形容词总是同一种东西）西班牙革命如果采用法国历法，那么它正在酝酿自己的“六月危机”，或者按照俄国历法，就是“七月危机”。马德里临时政府沉溺在一堆往往好像是从俄语翻译过来的空话当中，它承诺采取广泛措施来对付失业现象和土地过于狭小的问题，然而不敢去触动任何一个旧社会的祸根。联合社会党人协助共和党人暗中破坏革命的任务。要预料工人和农民的愤怒急剧增长还会有困难吗？群众性革命的进程与新当权阶级的政策互相抵触——这就是那种不可调和的冲突的根源，这冲突在自身发展过程中要么埋葬第一次革命即四月革命，要么走向第二次革命。

尽管俄国布尔什维克的基本群众在1917年觉得有些界限还不能逾越，但是情绪也不是完全相同的。许多工人和士兵宁愿把开展起来的运动视为有决定意义的发动。梅捷列夫在五年以后写下的回忆录中用这样的话反映出对时局的想法：“在这次起义过程中，我们的主要错误就是我们提议要妥协主义执行委员会夺取政权……而必须要做的不是提议，而是由我们自己来夺取政权。我们的第二个错误可以说是我们在几乎两昼夜期间都在街上结队游行，而没有立即去占领所有的机关、宫殿、银行、车站和电报局，逮捕临时政府全体成员。”等等。对于起义来说，这样做没有争议。可是，七月运动如果演变为起义，那就几乎等于无疑是埋葬革命。

号召进行战斗的无政府主义者援引了这样的观点：“二月起义是在没有政党领导的情况下爆发的。”但是二月起义有好几代人斗争制定的成熟任务，而且高踞二月起义之上的有自由主义的反对派团体和爱国主义政党这样一些现成的政权教父。相反，七月行动应当为自己开辟完全崭新的历史轨道。包括苏维埃民主派在内的整个资产阶级社会对它抱着毫不妥协的敌对态度。无政府主义者没有看到或者说没有理解资产阶级革命条件和工人阶级革命条件之间的这种根本差别。

假如布尔什维克党对七月武装暴动固执地坚持诸如“不合时宜”之类泥守理论空谈的评价，转过来背对着群众，那么这次准起义就会不可避免地落到无政府主义者、冒险主义者以及那些因表达群众愤怒情绪而得志的人的分散和互不协调的领导下，它也就在毫无结果的痉挛之中由于流血过多而衰竭。可是相反，假如领导着机枪手和普梯洛夫工厂工人的党拒绝对形势全面做出自己的评判，顺势走上决战的道路，那么起义无疑也会表现出英勇的气魄。在布尔什维克领导下，工人和士兵就会夺取政权，然而，这不过是后来为革命毁灭做准备而已。全国范围内的政权问题与二月不同，也不再是由彼得格勒的胜利来决定。外省将跟不上首都的步伐。前线将不会理解也不会接受这场革命。铁路和电报局就会为反对布尔什维克的妥协主义者服务，克伦斯基和前线大本营就会为前线和外省建立政权，彼得格勒就会遭到包围封锁。在它的城墙之内就会出现分崩离析。政府也就有可能把大量士兵运来攻打彼得格勒。在这种形势下，起义将会以彼得格勒公社的悲剧而告终。

只是由于布尔什维克在历史道路上的七月岔口进行的干预才排除了分别存在于1848年六月危机气氛中和1871年巴黎公社气氛中两种不同的致命危险。多亏党勇敢地站到了运动前列，它也就有可能在游行示威开始演变为两种势力进行武装较量的时刻制止了群众。群众和党在7月遭受的打击是很大的，然而这不是决定性的打击。牺牲的人只是数以十计，而不是数以万计。工人阶级经过这次考验以后，并没有失去领导，也没有一蹶不振。它完好地保存了自己的战斗骨干，这些骨干还学会了很多东西。

在二月革命期间，布尔什维克事先多年所做的全部工作的成效体现出来了，它们在党教育出来的先进工人进行的斗争中占有自己的地位，但是还没有从党的方面实行直接领导。在四月事件中，党的口号展示了自己的充分活力，但是运动本身还是自发开展起来的。6月的时候，党对外展现出强大的影响。但是群众还是在由对手们从官方规定的游行示威的范围里开展行动的。只是到了7月，感受到群众对自己压力的布尔什维克党才走上街头反对其他一切政党，它不仅以自己的口号，而且以自己对运动实行的有组织的领导决定了运动的根本性质。7月间，团结一致的先锋队的影响第一次以全部力量体现出来了，那时党付出了宝贵代价来保护无产阶级免于溃败，并且为未来的革命和党自身安全提供了保证。

米留科夫在谈到七月危机对布尔什维克的意义时写道：“作为技术性的尝试，经验对他们来说无疑是极其有利的。它向他们指出，他们的事业少不了哪些人员，必须怎样把这些人员组织起来，最后政府、苏维埃和军队能够进行怎样的抵抗……显然，当重复这一经验的时刻来临之际，他们将更系统和更自觉地利用它。”这段话正确地估价了七月经验对于布尔什维克以后政治发展的意义。但是在享用七月经验教训之前，党必须熬过最为艰难的几个星期。在这期间，目光短浅的敌人却以为布尔什维克的力量已经被彻底击溃了。

第四章　大肆诬告的一个月

7月4日，已经是夜深时分了，正当工人士兵苏维埃和农民苏维埃两个执行委员会的两百名成员在两个同样没有结果的会议之间休息感到苦恼不堪的时候，一条神秘兮兮的谣言传到了他们那里：发现了列宁与德国总参谋部勾结的资料，明天报纸就将刊登揭发出来的文件。主席团那些脸色阴沉的预言家穿过大厅走到侧幕后面，在那里不停地协商，即使是亲近他们的人发问，也是十分勉强和支吾搪塞地回答。几乎已经被外界人遗弃的塔夫里达宫里面弥漫着紧张不安的气氛。列宁为德国参谋部效劳？莫名其妙、大吃一惊、幸灾乐祸等心情使代表们分别聚成一个个小群体，他们都显得十分兴奋。七月危机期间十分敌视布尔什维克的苏哈诺夫回忆说：“当然，那些确实与革命息息相关的人当中，谁都一刻没有怀疑过这些谣传是荒谬的。”过去有过革命经历的人，在执行委员会里面只是人数不多的少数派。三月革命者，即第一波浪潮推出来的那些新宠甚至在苏维埃领导机关中也占据了优势。在外省人、乡里的文书、小店主、工长中间会见到带着明显黑帮分子气质的代表。这些人马上就放肆起来，他们预见到了这一点，早就应该预料到！

受到出乎意料的和过于急遽的形势转变惊吓的领袖们力图抢回时间。齐赫泽和策烈铁里建议打电话给各报编辑部，让他们不要把这轰动性揭发材料刊登出来，因为“尚未查证”。各编辑部不敢违背塔夫里达宫的“要求”，只有实力雄厚的《新时代》出版商苏沃林的一个儿子办的一份黄色小报除外。该报次日清晨把一份反映官方意图的关于列宁从德国政府那里接受指示和金钱的文件告诉了自己的读者。禁令就这样打破了，于是一天后所有的报纸都充满了这个轰动性消息。多事之秋的一年中最难以置信的事情就这样出现了：一个革命政党的领袖们，他们数十年的日子都是在跟加冕了的和没有加冕的统治者做斗争中度过的，现在他们在全国和全世界面前，一概被指控为霍亨索伦王朝雇用的间谍。前所未有的诬蔑渗透进了人民群众的内心，他们当中绝大多数人是在二月革命以后才第一次听到布尔什维克领袖的名字的。无中生有成了头等重要的政治因素，这使得对其内幕进行进一步研究显得很有必要。

这份骇人听闻的文件直接来源于一个名叫叶尔莫连科的人的证词，这个英雄人物的面目只能从官方资料中看到：从日俄战争到1913年期间充当反间谍机关的情报人员；1913年，不知什么原因，他被解除了名誉准尉的职务；1914年，他应召参加了作战部队，并且勇敢地被俘了，后来从事监视战俘的警察工作。然而，集中营的制度到底还是不合这个密探的口味，于是他“根据同志们的坚决要求”——他的证词就是这样说的——去为德国人干事，当然是怀着爱国主义的目的。他的生活又翻开了新的一章。4月25日，这位准尉受德国军事当局“调派”越过俄军战线，目的是炸毁桥梁，搜集间谍情报，从事乌克兰独立的斗争和进行单独媾和的宣传。为此目的与叶尔莫连科订约的两个德国军官希狄茨基大尉和里贝斯大尉告诉他，在俄国从事相同工作的，除了名誉准尉本人以外，还有……列宁。此外还顺便提到，这并没有任何实用方面的需要，显然只是为了支撑他的精神。整个事情的根据就是这样的。

是什么因素或者说是什么人怂恿叶尔莫连科抛出了牵扯到列宁的证词呢？无论如何也不是德国军官。对日期和事实进行简单的对照便可以把我们领进准尉的智能实验室。4月4日，列宁宣读了相当于是在向二月政体宣战的著名提纲。20—21日，发生了反对继续战争的武装游行示威。此刻，诬陷列宁一事就已具有极其猛烈的性质了。25日叶尔莫连科被“调派”越过俄军战线，5月上半月他与大本营属下的侦查机关勾搭上了，证明列宁的政策有利于德皇的模棱两可的报纸文章暗示列宁是德国的间谍。前线的军官和特派委员在同士兵展开的不可克服的“布尔什维主义”的斗争中，每当谈到列宁时选择的词句更是很少讲客气。叶尔莫连科很快就投入了这股潮流。无论是他本人想出了诬陷列宁的那些无稽之谈，还是某个怂恿他讲这话的人从旁边提示他，或者干脆就是反间谍机构的官员与叶尔莫连科一起捏造出这些话，这都没有太大的意义。诋毁布尔什维克的需求达到了如此程度，以致此类建议无法不产生出来。大本营参谋长、未来国内战争中的白军统帅邓尼金将军自己的见解比沙皇反间谍机关的密探也高明不了多少，他认定或者说假装认定叶尔莫连科的证词有重要的意义，5月16日他用一封相应的信件把这些证词转寄给了陆海军部长。克伦斯基大概与策烈铁里或齐赫泽交换过意见，后两人不得不抑制他高尚的激情：显然，这就可以说明为什么事情没有继续发展下去。克伦斯基后来写道，尽管叶尔莫连科指出了列宁与德国参谋部有联系，但是还“没有足够的可靠性”。因此，在一个半月时间里叶尔莫连科-邓尼金报告被束之高阁。由于叶尔莫连科没什么用处了，反间谍机关便辞退了他，准尉也就到远东去了，并且把从提供两份文献而得到的赏金买酒喝花掉了。

七月事件充分展示了布尔什维主义的巨大危险性，它最终还是使得有些人回想起叶尔莫连科的揭发材料。他被从布拉戈维申斯克匆匆召回，可是由于缺乏想象力，尽管一再催促，他对最初的证词还是连一个词也补充不了。然而到这个时候，司法部门和反间谍机关已经在开足马力工作了。就布尔什维克与德国可能的犯罪联系问题，好些政治家、将军、宪兵、商人以及众多不同职业的人士受到了传讯。在这次侦查行动中，那些稳重的沙皇密探的表现，比民主派司法机关的新贵们要谨慎得多。前彼得格勒暗探局长、年高望重的格洛巴切夫将军写道：“关于列宁为了德国金钱而在俄国从事损害俄国的工作这样的消息，暗探机关，至少在我任职期间是不会采用的。”另一个密探、彼得格勒军区反间谍局局长雅库博夫指出：“关于列宁及其同志与德国总参谋部进行勾结一事，我一点也没听说过，同样也不知道有列宁为之工作的那些资金。”沙皇的秘密侦查机关从布尔什维主义刚一诞生起就对其进行监视，可是从它们那里一点有利的证据也挤不出来。

然而经过某些人，尤其是政府当局武装起来的人员坚持长时间寻找，他们终于找到了一些东西。有个叫З.布尔施泰因的，据官方说他是个商人，他告诉临时政府要注意“帕尔乌斯所领导的斯德哥尔摩的德国间谍组织”，此人是具有俄国血统的德国社会民党的知名人物。据布尔施泰因的证词声称，列宁通过波兰革命者加涅茨基和科兹洛夫斯基与该组织保持联系。克伦斯基后来写道：“这是极其重要的资料，不过很遗憾不是具有司法性质而是只有间谍性质的资料。一旦加涅茨基来俄国时在边境上把他逮捕，这些资料必定会得到完全无可争辩的证实，可以把它们变成反对布尔什维克司令部的可靠司法材料。”克伦斯基事先就知道应该变成什么。

商人布尔施泰因的证词涉及加涅茨基和科兹洛夫斯基在彼得格勒与斯德哥尔摩之间的商业活动，这种大概是采用暗语通信方式的战时商业行为看来与政治没有任何关系。布尔什维克党与这种商业行为也没有任何牵连。列宁和托洛茨基在报纸上揭露过那位把良好的商业与肮脏的政治结合在一起的帕尔乌斯，也呼吁过俄国革命者断绝跟他的一切往来。然而，谁有可能把卷进事件旋涡中的所有这一切弄个水落石出呢？存在着一个设在斯德哥尔摩的间谍组织——这话一听就很明白了。果然，叶尔莫连科准尉的手没能点亮的灯突然在另一头亮起来了。当然在这里免不了会碰到困难。总参谋部反间谍处处长图尔克斯坦诺夫公爵回答特别重大案件侦查员亚历山大罗夫的问话时说过：“З.布尔施泰因是一个毫不值得信赖的人，他属于那种不择手段的居心叵测类型的生意人。”但是，布尔施泰因的恶劣名声能否妨碍某些人玷污列宁名声的企图呢？不能，克伦斯基没怎么犹豫就认为布尔施泰因的证词是“极其重要的”。侦查行动从此就沿着斯德哥尔摩的足迹展开了。为两个参谋部服务的准尉和“毫不值得信赖的”、居心叵测的生意人的揭发，成为对一个被16000万人民准备推上政权的革命政党的诸多控告中最荒诞的一个控告依据。

可是，预备侦查的材料是怎样出现在报纸上的呢？而且刚好是在克伦斯基前线失败的进攻开始转变成一场大灾难，而彼得格勒游行示威显示出布尔什维克影响不可阻止地增强起来的时刻。这一行为的促成者之一、检察员别萨拉博夫后来在报纸上公开讲述说，当临时政府在彼得格勒完全没有可靠的武装力量的情况变得明朗之际，军区司令部决定尝试一下借助激烈的手段在各个团队造成心理上的转折，因而“把该文件的实质通知了接近司令部的普列奥布拉任斯基团的代表。出席会议的人确信这个通知将会产生多么令人震惊的印象。从此刻起，政府掌握了多么强大的武器，这就变得十分明晰了”。在进行了如此顺利的实验性测试以后，来自司法部门、司令部和反间谍机关的阴谋家赶紧把自己的发现报告了司法部长。佩列韦尔泽夫答复说，还不能发布官方公告，但是从临时政府现有成员方面来看，“将不会对个人的主动行为加以阻挠”。司令部或者法庭官员的名字公认为对于案件审理是不适宜的，这不是没根据的：为了让骇人听闻的诬告能够畅通无阻，需要“政治活动家”参与。为了适应个人主动行动的要求，阴谋家们毫不费力就找到了正是他们所需要的那个人物。他就是以前的革命者、第二届杜马代表、大吹大擂的演说家和可怕的挑拨者阿列克辛斯基。有一段时间他曾经属于布尔什维克的极左派。在他的心目中，列宁是一个不可救药的机会主义者。在反动年代，阿列克辛斯基建立了一个超级左派的特殊团体，直到战争爆发前身为该团体首领的他一直都侨居在国外，因此战争一开始他就采取超级爱国主义立场，并且马上把揭发为德皇效劳的团伙和每一个人当作自己的专业。为此，他在巴黎与跟他同类的俄国以及法国的爱国主义者联合开展了广泛的调查活动。巴黎外国记者协会亦即盟国与中立国的新闻记者的团体是一个爱国主义色彩很浓，却绝不是过于苛求的组织，它不得不通过一项特别决定，宣布阿列克辛斯基是“不名誉的诬告者”，并且把他从协会清除出去了。二月革命以后，阿列克辛斯基带着这样的鉴定回到了彼得格勒。作为过去的左派分子，他本来企图钻进苏维埃执行委员会。虽说自己有十足的宽容心，孟什维克和社会革命党还是于4月11日通过一项决议，对他关上了大门，建议他去努力恢复自己的名誉。这说得倒是很轻松！阿列克辛斯基认定说他人的坏话比恢复自己的名誉对自己来说要受用得多，于是他与反间谍机关搭上了钩，以保证自己造谣中伤的本能风行全国。到7月下半月，他连孟什维克也牵扯到自己诬告的旋涡里来了。不再持观望态度的孟什维克领袖达恩在苏维埃官方的《消息报》（7月22日）登出了一封抗议信：“……是结束这个被公开宣布为不名誉的诬告者的功勋的时候了。”受到叶尔莫连科和布尔施泰因鼓舞的忒弥斯（1）不能在自己和社会舆论之间找到比阿列克辛斯基更好的中介了，这不是明摆着的事吗？于是他的添油加醋使原有的揭发文件得到了润饰。

社会主义部长们在幕后抗议把这些文件交给报社，其实，两个资产阶级部长——涅克拉索夫和捷列申柯又何尝不是如此。就在公布文件当天的7月5日，佩列韦尔泽夫（政府早已不反对摆脱他了）终于被迫提出了辞职。孟什维克暗示，这是他们的胜利。克伦斯基后来证实，这位部长是因为过分急于进行揭发，妨碍侦查的进行而被免职的。无论如何，如果说佩列韦尔泽夫不是以自己的履职，那就是以自己的离去令大家都感到满意的。

就在同一天，季诺维也夫出席了苏维埃执行委员会常务局会议，他代表布尔什维克中央委员会要求立即采取措施为列宁恢复名誉，并且预防因诬告而可能出现的后果。常务局无法拒绝成立一个侦查委员会。苏哈诺夫写道：“委员会自己也明白，这里侦查的应该不是列宁出卖俄国的问题，而也许仅仅是追查诬告的来源。”但是委员会碰到了司法机关和反间谍机关充满醋意的竞争，后者完全有理由不愿意让他人从旁边来干涉自己的职权。直到此刻为止，苏维埃机关在它们认为需要时让政府机关顺从确实还没有遇到过什么困难。可是七月危机使政权严重地向右偏移过去了，况且苏维埃委员会一点也不急于去解决自己的这个明显违背其委托者政治利益的任务。妥协派领袖中一些更重要的人物——说实在的，就是一些孟什维克——所关心的是如何保证自己表面上看来与诬告毫不相干，不过也就是仅此而已。在所有无法直接回避作答的场合，他们用几句话就让自己与指控脱开干系，然而他们也没有为放下高高举在布尔什维克头顶那柄有毒的利剑而出一点力。古代的罗马总督彼拉特曾经为这种政策树立了一个颇受欢迎的样板。的确，不改变自己的习性，他们还能做别的什么呢？七月危机期间，只有诽谤列宁才能使一部分卫戍部队与布尔什维克断绝关系。如果妥协派人士开展了反对诬告的斗争，伊兹梅洛夫团的那个营想必会停止演奏对执行委员会表示尊敬的马赛曲，就会返回自己的兵营，如果不是去克舍辛斯卡娅宅邸的话。

为适应孟什维克的总体路线，承担随之发生的逮捕布尔什维克事件的责任的内务部长策烈铁里，认为有必要在执行委员会会议上宣布，他个人并不认为布尔什维克的领袖有间谍嫌疑（这个举动实在是在布尔什维克党团压力之下做出的），但是他要指控他们从事阴谋活动和武装暴动。7月13日，李伯尔提出了一个实质上是让布尔什维克党不受法律保护的决议，但他认为需要事先说明的是：“我本人认为，针对列宁和季诺维也夫的指控没有任何根据。”这样一些表态引来大家的沉默不语和闷闷不乐：对布尔什维克而言，它们显示出不体面的含糊态度；对爱国主义者而言，它们因不合时宜而显得是多余的。

托洛茨基出席了17日举行的两个苏维埃执行委员会联席会议，他说：“形成了令人难以忍受的气氛，像我们一样，你们同样在其中进行呼吸。有人对列宁和季诺维也夫提出了肮脏的指控。（喊声：‘这是真的。’喧哗。托洛茨基继续说下去。）在这个大厅里竟然有一些对这种指控表示支持的人。这其中有些只不过是混进革命队伍的人。（喧哗，主席长时间摇铃来恢复平静）……列宁为革命奋斗了30年，我为反对压迫人民群众奋斗了20年。因此我们不会不对德国军国主义充满憎恨……只有那些不知道革命者为何物的人才会表示在这方面怀疑我们，我曾经因为与德国军国主义做斗争而被德国法庭判处入狱8个月……这是众所周知的事实。请不要允许任何人在这个大厅里说什么我们是德国的走狗。因为这不是坚定的革命者的声音，而是卑鄙下流的声音。（鼓掌）”上述片段是反布尔什维克的出版物刊登出来的，因为布尔什维克报刊已经被封闭了。不过必须要讲清楚的是，掌声仅仅是从左侧不大的区域发出来的，另有一部分代表愤怒地大声呵斥，大部分代表则默不作声。然而，即使是克伦斯基的代理人当中也没有一个人走上讲台来支持官方关于控告的说法，或者哪怕是间接地掩饰它。

在莫斯科，布尔什维克与妥协主义者之间的斗争总体上性质温和（因而在十月革命期间斗争采取了更加残酷的形式），工人和士兵两个苏维埃的联席会议于7月10日决定“印发和张贴一份告人民书，其中指出指控布尔什维克党团为间谍的行为是反革命的诬蔑和阴谋”。更加直接依赖政府配合的彼得格勒苏维埃没有采取任何措施，它在等待侦查委员会的结论，可是这个委员会简直还没有开始着手工作。

7月5日，列宁在与托洛茨基交谈时提了一个问题：“他们会不会枪毙我们？”只有这样的想法才可以把盖在骇人听闻的诬陷上面的官方大印解释清楚。列宁认为敌人能够把他们挑起的事端进行到底，因而得出结论：绝不能落到他们手里。6日晚上，满脑子都是将军们训诫的克伦斯基从前线回来了，并且马上要求对布尔什维克采取坚决措施。半夜两点左右，政府做出追究所有“武装暴动”领导人的责任，解散那些参加过造反的团队的决定。派往列宁住所进行搜查和逮捕的部队应该只是进行了搜查，因为主人已经不在家里了。列宁仍然滞留在彼得格勒，躲藏在一幢工人住宅里，他要求苏维埃侦查委员会在排除反革命方面的圈套情况下听取他和季诺维也夫的申诉。在寄送给委员会的一份声明中，列宁和季诺维也夫写道：“早晨（7月7日星期五。——托洛茨基），加米涅夫从杜马得到通知，委员会将于今天中午12点来到一个约定的公寓，我们是在7月7日傍晚6点30分写下这些文字的，并且查明，到此刻为止，委员会还没有出现，也没有把任何有关它自己的消息通知我们……耽搁讯问的责任不能由我们来承担。”苏维埃规避已经答应进行的侦查一事最终使列宁确信，妥协派分子在逃避责任，他们要把镇压交给白卫分子去执行。那时已经成功捣毁了党的印刷所的军官和士官生正在大街上毒打和拘捕对指控布尔什维克为间谍一事进行抗议的任何一个人。于是，列宁最终决定躲藏起来，不是逃避侦查，而是逃避迫害。

15日，列宁和季诺维也夫在喀琅施塔得当局还不敢封闭的布尔什维克报纸上解释了他们为什么认为不能把自己交给当局的理由：“从刊登在星期天《新时代》报上的前司法部长佩列韦尔泽夫的一封信当中可以看得十分清楚，关于列宁和其他人的‘间谍案件’完全是反革命政党精心策划的。佩列韦尔泽夫十分露骨地承认了他推动这次没有经过审查证实的控告行径，为的是让士兵反对我们党的愤恨情绪（这是原话）高涨起来。昨天的司法部长坦承了这一点！……在此时的俄国，没有任何公正审判的保障可言。把自己交到当局手里，就等于把自己交到米留科夫、阿列克辛斯基、佩列韦尔泽夫之流手里，交到已被激怒的反革命分子手里。针对我们的一切指控对他们来说不过是国内战争中一个十分平常的插曲罢了。”今天来揭示在国内战争环境下“插曲”这个词的含义，只要回想一下卡尔・李卜克西内和罗莎・卢森堡的命运就够了。列宁是有先见之明的。

就在敌方阵容的煽动分子想方设法谎称列宁不知是乘坐汽轮还是潜水艇逃往德国去了的时候，苏维埃执行委员会多数派连忙出来谴责列宁逃避侦查。围绕指控的政治实质和猛烈攻击的情况（指控是在这种情况下并且是基于这种情况提出来的）的问题，妥协主义者表现得像是一些公正审判的捍卫者。这是他们所能采取的态度中最不合适的一种。执行委员会7月13日做出的决议不仅认定列宁和季诺维也夫的行为是“完全不能容忍的”，而且要求布尔什维克党团立即无条件和明确地谴责自己的领袖。党团一致拒绝了执行委员会的要求。可是，在布尔什维克内部，至少是在其上层，有人因列宁逃脱侦查出现了动摇。在妥协派甚至在其最左翼的成员中间，列宁的销声匿迹引起了普遍的愤怒，而且并非总是如苏哈诺夫举例中看到的是假装出来的愤怒。正如我们知道的，反间谍机关提供的材料的诬告性质在他那里从一开始就没有引起丝毫怀疑。他写道：“荒谬的指控烟消云散了。谁也没有用什么来证实它，人们也就不再相信它了。”但是在苏哈诺夫看来，事情仍然是一个谜团，列宁怎么能决定逃避侦查呢？“这根本不是什么非常特别、没有先例和令人费解的事情。任何一个普通人都会要求对自己进行审判和侦讯，哪怕是在最不利的条件下。”说得不错，好一个普通人。然而任何一个普通人不可能成为统治阶级如此切齿痛恨的对象。列宁不属于任何普通人之列，他一刻也没有忘记自己所承担的责任。他善于从形势中做出全部结论，他也很会为了他的生命所服从的那些任务而不去理睬“社会舆论”的摇摆。唐・吉诃德式的行为，以及扭捏作态，都与他无缘。

列宁与季诺维也夫一起在彼得格勒郊外靠近谢斯特罗列茨克的森林里度过了几个星期。他们不得不在干草棚里过夜和躲雨。不久列宁扮成机车司炉乘坐火车头穿过俄国与芬兰的边界，躲藏在赫尔森福斯警察局长家里，这人以前是彼得格勒的工人。后来列宁又搬到靠近维堡的俄国边界处。从9月月底起，他秘密住在彼得格勒，以便在经过4个月的缺席以后在举行起义的时刻出现在公开的舞台上。

7月是诬陷行为横行无忌、厚颜无耻、获得成功的一个月，8月间诬陷的气力已经开始枯竭。恰好在诽谤风行了整整一个月以后，自信的策烈铁里觉得有必要在苏维埃执行委员会会议上再次指出：“就在实施逮捕的第二天，我对布尔什维克的质询做出了公开答复，我说：我并不认为被指控为7月3—5日唆使举行暴动的布尔什维克领导人与德国参谋部有联系。”不可能说得比这更少了。要是说得更多一些——那也是不适宜的。妥协主义政党的报刊没有超出策烈铁里所讲的话。可是，既然这些报刊当时无情地揭发布尔什维克是德国军国主义的同谋，那么妥协主义报纸的声音与其他所有说布尔什维克不是鲁登道夫的“同谋”，而是他的爪牙的报纸的号叫实现了政治上的合流。在这场大合唱中，嗓门最高的当数立宪民主党。莫斯科自由派教授的报纸《俄罗斯新闻》报道说，在搜查《真理报》编辑部的过程中，似乎找到了一封德文信件，加帕兰德的一位男爵在信中“对布尔什维克的行动表示欢迎”，而且说行动“在柏林引起了多么喜悦的情绪”。这位德国男爵从芬兰边境清楚地了解到，俄国的爱国主义者需要怎样的信件。这类消息充斥在抵御布尔什维克野蛮行径的文明社会的报刊上。

教授们和律师们相信自己所说过的话吗？假如肯定这一点，至少对于首都的领袖们而言就是等于严重低估了他们的政治智能。即使不是原则方面的和心理方面的理由，就是单凭事务方面的理由，而首先是财政方面的理由，也势必会让指控的荒谬性在他们面前暴露出来。显然，德国政府所能帮助布尔什维克的不是思想，而是金钱。可是，布尔什维克所缺的恰恰是金钱。战争时期，党的国外中心一直在同严重的匮乏做斗争，连100法郎也被当作一个很大的数目，中央机关报一个月或两个月才出一次，列宁也仔细计算自己所写的文稿字数，不要让它超过预算。战争期间，党的彼得格勒组织开支的经费算起来只有寥寥的数千卢布，它们主要用于印刷一些非法传单，两年半时间内在彼得格勒总共也只印发了30万份传单。革命以后，党的人员和资金的流入当然增长得非常明显。工人十分愿意捐助苏维埃和苏维埃政党。劳动派分子、律师布拉姆松在苏维埃第一次代表大会上报告说：“在我们的革命爆发的第二天，就开始为苏维埃开展了捐款以及各种各样的缴费、征收和扣除……从清晨到深夜都可以看到有人连续不断地前来塔夫里达宫找我们交纳这类资费的十分令人感动的场面。”越到后来，工人就越发自愿地捐助布尔什维克。尽管党在迅速壮大，钱款收入也在迅速增加，然而就规模而言，《真理报》还是各党派报纸中最小的。回到俄国以后不久，列宁便写信给身在斯德哥尔摩的拉狄克说：“请你们为《真理报》写些有关对外政策的文章，要尽量写得短些，合乎《真理报》的要求（版面很小！篇幅太少！我们正在动脑筋扩大篇幅）。”（《列宁全集》中文第二版第47卷，第618页）尽管列宁在经济上实行了斯巴达式的制度，党还是没有走出匮乏的困境。对苏维埃执行委员会来说，每次给地方组织拨付两三千战时卢布都是十分难办的问题。为了把报纸寄送到前线，不得不在工人中间不断地进行新的募捐。结果能到达战壕的布尔什维克报纸的数量比妥协主义和自由主义的报纸还是不知少了多少。对这种状况的抱怨从来就没间断过。“我们仅仅生活在有关你们报纸的传闻之中。”有士兵这样写道。4月举行的城市党的代表会议号召彼得格勒的工人3天之内募集当时所缺的7.5万卢布的款项来购买印刷所。这个数目结果超额了，于是党终于买到了自己的印刷所，也就是后来在7月被士官生彻底捣毁的那个印刷所。布尔什维克口号的影响如同燎原之火一样扩展开了。但是宣传用的物资材料仍然还是非常缺乏的。布尔什维克的个人生活很少能给诬告提供把柄。那么到底还剩下了什么问题呢？最后，除了列宁是途经德国回来的以外，什么都没有了。然而正是这个时刻摆到没有经验的听众面前，作为列宁与德国政府友好证据的事实，实际上证明了相反的结论：一个间谍假若要途经敌对国家，会在十分保险的情况下暗中行动；只有彻底相信自己的革命家才能下决心公开违犯战时的爱国主义法律。

可是，司法部并没有停止执行难以见效的任务：它并非白白地接收了过去的骨干人员，他们是在专制主义的最后阶段受过训练的。那个期间发生过一伙全国都知其名的黑帮分子谋杀自由主义代表的事件，却一直没有系统地揭发出来；倒是有一个基辅的犹太店员被指控饮用了一个基督徒小孩的鲜血。根据特别重大案件侦查员亚历山大罗夫和高等法院检察长卡林斯基签署的文件，7月21日公布了以叛国罪对列宁、季诺维也夫、柯伦泰以及其他一些人（其中包括德国社会民主党人赫尔范德-帕尔乌斯）提起公诉的决定。刑事法典同样的条款（第51条、第100条和第108条）后来被推到了在7月23日被军队逮捕的托洛茨基和卢那察尔斯基身上。据决定原文称，“作为俄国公民的”布尔什维克领导人，“遵照自己与其他人员的预先约定，从事旨在帮助跟俄国处于敌对行动之中的国家，与上述国家的间谍达成为了削弱俄军战斗力而推动破坏俄国的军队和后方的协议。为此，被告用从这些国家得到的金钱，在居民和军队中间开展了号召立即放弃与敌方作战的宣传。而同时出于同样的目的，于1917年7月3—5日在彼得格勒组织武装暴动”。尽管每一个识字的人都知道（至少在首都是如此），托洛茨基是怎样从纽约出发，途经克里斯蒂安尼亚和斯德哥尔摩回到彼得格勒的，司法侦查还是认定他犯有过境德国的罪行。看来，司法部门希望不给由反间谍机关提供给它处置的那些文件的可靠性留下任何疑问。

这个机关无论在哪里都不是道德的温床。在俄国，反间谍机关同样是拉斯普京制度的藏污纳垢之所。军官团、警察局和宪兵队的渣滓和警备队遭开除的奸细组成了这个平庸、卑鄙和万能的机关的骨干。这些不适合作战的上校、大尉与准尉把社会和国家生活的所有部门都置于自己的管辖之中，从而在全国范围内建立起了反间谍的封建制度。前警察局局长库尔洛夫抱怨说：“一旦名声远扬的反间谍机关开始介入人民政府机构的事务，情况就变得简直是灾难性的了。”记在库尔洛夫本人账上的就有不少十分蹊跷的案件，其中包括间接参与行刺大臣会议主席斯托雷平的案子，然而反间谍机关的活动甚至使得他那经过考验的想象力也为之震栗。他写道，就在“与敌方间谍斗争……执行得很不得力”的同时，出于敲诈的目的，常常出现一些分明是强加在根本无罪的人身上捏造的案件。库尔洛夫就遇到过这样一件案子，他说：“令我非常害怕的是，我听见了一个我以前在警察局任职时知道的一个因为敲诈而被开除的秘密间谍的化名。”一个名叫乌斯季诺夫的外省反间谍局长（战争爆发前他是公证人）在自己的回忆录中，用与库尔洛夫大致相同的语句描绘反间谍机关的习惯做法：“搜罗案件的侦查机关自己捏造材料。”用这位告发者本人的话来检验该机关的水平更有教益。乌斯季诺夫谈到二月革命时写道：“俄罗斯毁灭了。它成了德国间谍用德国金钱制造的革命的牺牲品。”这位爱国主义公证人对待布尔什维克的态度并不需要多加说明。“反间谍机关关于列宁以前的活动，关于他跟德国参谋部的联系，关于他收受德国黄金的报告是如此令人信服，它们足以马上把他送上绞架。”克伦斯基居然没有做到这一点，这仅仅因为他自己就是一个叛徒。“劣等犹太律师萨什卡・克伦斯基执掌国家大权尤其令人错愕，甚至简直是令人愤怒。”乌斯季诺夫还指证克伦斯基说，“众所周知，他是出卖自己同志的奸细”。正如后来弄清楚的那样，法国将军安瑟勒姆1919年3月之所以离开敖德萨，不是迫于布尔什维克的进逼，而是因为收到了一大笔贿赂。从布尔什维克那里得到的？不是的，“布尔什维克与此无关。那是共济会成员活动的结果。”这个世界就是如此。

二月革命后，这个由诡计多端的人、造假者和敲诈者组成的机关很快委托给从侨居地回国的爱国主义社会革命党人米罗诺夫进行监管，副部长、“人民社会党人”杰米扬诺夫用下面这样的话描述他：“表面上米罗诺夫给人以良好的印象……可是，如果说我看出这是一个不完全正常的人，我一点也不会感到惊讶。”可以相信这一点，一个正常人未必会同意领导一个应该干脆解散的机关，还要把升汞涂在墙上进行消毒。由于革命引起行政方面发生的混乱，反间谍局划归司法部长佩列韦尔泽夫管辖，而这是一个行事不可思议地草率以及在处理经费方面完全是一团糟的人。还是那位杰米扬诺夫在自己的回忆录中说过，他的部长“在苏维埃几乎不享有任何威信”。在米罗诺夫和佩列韦尔泽夫的庇护下，这个被革命吓得胆战心惊的侦查机关很快就恢复过来了，并且使自己的老一套活动方式适应了新的政治形势。6月间，甚至左翼倾向的政府报纸也开始刊登反间谍机关高级官员所犯下的敲诈钱财以及其他罪行的消息，其中包括该机关两名要员，也是倒霉的米罗诺夫最亲密助手休金和布罗伊。在七月危机爆发前一个星期，苏维埃执行委员会迫于布尔什维克的压力向临时政府提出了立即对反间谍机关进行检查的要求，同时要有苏维埃代表参加。这样一来，密探们就有了自己本位主义的，更确切地说是自私的理由来尽可能迅速和凶狠地打击布尔什维克。顺便指出，李沃夫公爵签署了一项法律，赋予反间谍机关将被捕者关押三个月的权利。

指控以及公诉人本身的性质难免会产生一个问题：性格向来正常的人怎么能相信或者哪怕是假装相信明显又十足荒谬的谎言呢？反间谍机关要在战争、失败、破坏、革命以及残酷的社会斗争所造成的气氛之外来取得成绩实在是难以想象的。从1914年秋天起，俄国统治阶级就一事无成，脚底下的土地在塌陷，任何情况都无力应付，灾难从四面八方冒了出来——可以不去寻找替罪羊吗？高等法院前检察长扎瓦茨基回忆说：“完全健全的人在恐慌的战争年代也喜欢怀疑在那些看来实在无疑是没有背叛的地方存在着背叛。在我任检察长期间出现的大多数这类案子都是被人虚夸的。”与恶毒的间谍一道充当了这类案件的始作俑者的是没有头脑的庸碌之徒。可是，迅速蔓延的战争狂想变态已经与革命前的政治冷热症结合起来了，而且开始在结出更加古怪离奇的果实。自由主义者和四处碰壁的将军们一起到处全面寻找德国的代理人。宫廷奸党被认为是亲德的。自由主义者认为或者至少宣称整个拉斯普京团伙是在波茨坦的指令下开展活动的。有人大张旗鼓地公开指责皇后是奸细，甚至在宫廷圈子里也认为她要为击沉基奇纳将军来俄国所乘坐的那艘船舰承担责任。右翼分子也自然会予以报复。扎瓦茨基谈到，作为内务部副大臣的别列茨基在1916年年初的时候企图制造反对民族主义一自由主义工业家古契柯夫的案件，指控他“在战争时期从事了类似叛国的活动……”曾经同样担任过内务部副大臣的库尔洛夫揭露了别列茨基的立功计划，他自己同样追究米留科夫：“他以自家看门人的名义收到了通过邮局汇来的20万卢布的‘芬兰’金钱，又为祖国做了些什么诚实的工作？”加在芬兰二字上的引号应当说是指案件涉及德国的金钱。然而米留科夫完全享有当之无愧的憎恶德国者的名声！政府圈子里的人一般认为所有反对派政党都在用德国金钱开展活动是有证据的。1915年8月，当人们等待因为预定中的解散杜马一事而引起骚动时，被认为差不多是一位自由主义者的海军大臣格里戈罗维奇在政府会议上说道：“德国人开展了强有力的宣传，并且向反政府组织提供了大量金钱。”尽管十月党人和立宪民主党人对这类诽谤愤恨不已，他们还是不打算停止对自己左边的人进行诽谤。根据齐赫泽在战争初期发表的半爱国主义言论，杜马主席罗将柯写道：“后来的结果证明齐赫泽靠近了德国人。”哪怕想找到一点证据的影子，也是徒劳！

在自己撰写的《第二次俄国革命》一书中，米留科夫说道：“‘含混资料’的作用在2月27日的革命中根本不清楚，不过根据后来全部事态来判断，要否认它的作用也是很困难的。”过去的马克思主义者、如今的反动斯拉夫主义者、德国血统出身的彼得・冯・司徒卢威说得更加明确：“当德国暗中策划和暗地预谋的俄国革命取得成功之时，俄国实质上退出了战争。”司徒卢威与米留科夫一样，他所指的不是十月革命，而是二月革命。关于彼得格勒卫戍部队代表拟订的自由大宪章——有名的“一号命令”，罗将柯写道：“我一刻也没有怀疑过一号命令的根源在德国。”师长巴尔科夫斯基将军告诉罗将柯：“大量的一号命令印刷品是从德国战壕送到他所指挥的部队的。”当上陆海军部长以后，在沙皇时期曾被人企图指控为叛国的古契柯夫赶忙把这一指控转而指向左方。古契柯夫给军队下达的四月命令内称：“仇恨俄国的人无疑在为我们的敌人效力，这些人带着以我们的敌手特有的顽强钻进了作战部队，并且看来在执行他们的要求，鼓吹尽快结束战争的必要性。”关于针对帝国主义政策而举行的四月游行，米留科夫这样写道：“撤销两位部长（指米留科夫和古契柯夫。——托洛茨基）职务的任务是直接在德国确定下来的。”参加示威的工人每天从布尔什维克那里得到15卢布报酬。这位自由主义历史学家用德国金钥匙打开了那些曾经把作为政治家的他绊倒的所有谜团。

那些中伤布尔什维克，说他们即使不是德国统治者的间谍，也是其不自觉的盟友的爱国主义—社会主义者，自己也处于来自右边的同样指控之下。我们听过了罗将柯对齐赫泽的评论。克伦斯基本人也没有得到他的宽恕，“这无疑就是他，由于秘密同情布尔什维克，不过也可能是出于另外的考虑，他推动临时政府”允许布尔什维克返回俄国。“另外的考虑”除了意味着酷爱德国金子以外，不可能表示任何其他的意思。在译成外文的宫廷高级侍从的回忆录里面，宪兵将军斯皮里多维奇注意到社会革命党领导集团里有很多犹太人，他补充说道：“他们当中也有一些类似未来的农业部长和德国间谍维克多・切尔诺夫这样闪闪发光的俄罗斯名字。”这位社会革命党领袖远远不只是在宪兵那里有嫌疑。布尔什维克七月失败以后，立宪民主党人并没有多浪费时间，他们起来中伤农业部长切尔诺夫有与柏林进行勾结的嫌疑，于是这位倒霉的爱国主义者不得不暂时辞去职务，以洗刷加在自己身上的罪名。1917年秋，由于爱国主义苏维埃执行委员会给孟什维克斯科别列夫下达了参加国际社会主义者代表大会的指示，米留科夫便出来发表意见，他在预备国会的讲坛上通过对原文进行非常周密的句法分析，证明该文件显然是“源自德国”的。不过，指示的文体与所有的妥协派文献一样，的确是很差劲的。没有思想，没有意志，带着恐惧的心情环顾四周，迟到的民主派在自己所写的东西上面堆满了一个又一个的保留条件，把它们变成了从外语翻译过来的很差劲的东西，就如同民主派自身也是外国过去的影子一样。然而，在这件事情上，鲁登道夫根本没有什么罪过。

列宁途经德国回国一事给沙文主义蛊惑宣传提供了无穷的可能性。可是，资产阶级报刊起初还带着虚伪的友善欢迎列宁，只是在自己完全弄懂了他的社会主义纲领以后，才肆无忌惮地攻击起他的“亲德主义”来了，这似乎是为了更清楚地证明爱国主义在自己政策中只扮演仆从的角色。“土地，面包与和平”？他只有从德国才能带回这些口号。这个时候还没有涉及叶尔莫连科的揭发材料。

托洛茨基和另外几个侨民从美国回国途中，在哈利法克斯附近海上被乔治国王的军事检查人员逮捕以后，不列颠王国驻彼得格勒大使馆向报界提交了一份用无法仿效的英式俄语写成的正式通告：“那些乘坐‘克里斯蒂安尼亚峡湾号’轮船的俄国公民之所以在哈利法克斯遭到扣押，是因为英国政府得到消息，称他们与德国政府资助的推翻俄国临时政府的计划有牵连……”布坎南爵士的通告注明的日期是4月14日：这个时刻不仅布尔施泰因，连叶尔莫连科也还没有出现在人们的视线里。然而，身为外交部长的米留科夫还是不得不通过俄国大使纳博科夫请求英国政府释放托洛茨基以及允许他返回俄国。纳博科夫写道：“根据其在美国的活动，英国政府是了解托洛茨基的，因此感到莫名其妙：‘这是什么，是恶意呢，还是盲目？’英国人耸耸肩膀，他们知道有危险，向我们提出了警告。”不过，劳合・乔治还是不得不做出让步。在回答托洛茨基在彼得格勒报纸上向不列颠大使提出的质问时，布坎南收回了自己最初的解释，这一次他宣称：“我国政府把一批侨民扣留在哈利法克斯仅仅是为了让俄国政府弄清他们的个人身份，并且到此为止……整个扣留俄国侨民的事件就是归结为这一点。”布坎南不仅是一位绅士，而且是一位外交官。

在6月月初国家杜马成员举行的一次会议上，已经被四月示威赶出政府的米留科夫要求逮捕列宁和托洛茨基，并且明确地暗示他们与德国进行勾结。托洛茨基在次日的苏维埃代表大会上声明：“迄今为止，米留科夫既没有证实也没有撤销这一指控，他的脑门上留下了卑劣诬陷者的烙印。”米留科夫在《言论报》上回应说，他“的确对列宁与托洛茨基两位先生还在逍遥自在感到不满”，不过他说明必须逮捕他们的理由“不是他们成了德国间谍，而是他们触犯刑法的事做得够多了”。米留科夫是外交官，却不是绅士。在叶尔莫连科有新的发现之前，逮捕列宁和托洛茨基的必要性对他而言就已经是十分清楚的；逮捕的司法启动程序只是一个技术问题。这位自由主义领袖在他获准在“法律”形式下采取行动之前很早就在政治上玩弄起激烈的指控来了。

关于德国黄金的无稽之谈的作用，在临时政府办公厅主任、立宪民主党人纳博科夫（不要把他与前面提到的俄国驻伦敦大使弄混了）讲述的有声有色的情节中得到了再明显不过的反映。在政府举行的一次会议上，米留科夫基于某种与会议不相干的理由指出：“在促使革命爆发的诸因素中，德国金钱起到了作用无论对谁来说都不是秘密……”这很像是米留科夫，尽管他的方式明显温和了。根据纳博科夫的转述：“克伦斯基仿佛变成了恶魔。他抓起自己的公文包，啪的一声摔到桌子上，大声喊叫起来：‘米留科夫胆敢当着我的面诋毁伟大的俄国革命这一神圣事业，我一分钟也不愿意在这里继续待下去了。’”这很像是克伦斯基，尽管他的姿态也许更紧张一些。俄罗斯谚语劝诫人们不要往可能必得从中取水饮用的井里吐唾沫。对十月革命感到难受的克伦斯基没有找到任何比德国金钱的神话更好的武器来反对它。米留科夫“诋毁神圣事业”的行为在布尔施泰因—克伦斯基那里变成了诋毁布尔什维克的神圣事业。

从皇后、拉斯普京、宫廷圈子经过内阁、司令部、杜马、自由主义编辑部一直延伸到克伦斯基和部分苏维埃上层人士的亲德和间谍嫌疑这条连续不断的链子，以其千篇一律的形式令人感到无比震惊。政治上的对手似乎顽固地坚持不去劳驾自己的想象力。他们简单地把同样一种指控从一个地方挪到另一个地方，而且多半是从右边挪到左边。对布尔什维克的七月诬陷绝非从明亮的天空掉下来的；它是惊慌失措和仇恨情绪的结晶，是卑鄙无耻链条上的最后一环，是把现成的诬陷公式向调解昨天的原告和被告之间关系的新终点的转移。统治者的全部遗憾、全部恐惧，他们的全部残酷无情都用来反对那个最左的和再完整不过地体现出革命摧枯拉朽力量的那个政党。有产阶级实际上能给布尔什维克腾出地方，不去为污蔑他们而进行最后的绝望尝试吗？由于长期使用而紧密地卷成一团的诬陷链条势必注定要落到布尔什维克的头上。来自反间谍机关的名誉准尉的揭发只不过是自己身处绝境的有产阶级的梦幻的具体体现罢了。正因为如此，诬告才具有这么可怕的力量。

德国间谍机关就其自身而言当然不是梦幻。在俄国的德国间谍比在德国的俄国间谍组织得不知要好多少倍。这里只要提到陆军大臣苏霍姆林诺夫早在旧制度下就被当作柏林信任的人物而被捕一事便足够了。同样确凿无疑的是，德国间谍不仅混入了宫廷和黑帮圈子，而且钻进了左派队伍。奥地利和德国当局从战争之初就加紧与分离主义倾向调起情来，开始与乌克兰以及高加索的流亡者眉来眼去。令人好奇的是，就连1917年4月被招募的叶尔莫连科也在为乌克兰的分离而斗争。早在1914年秋，列宁和托洛茨基就已经在瑞士的报刊上呼吁跟那些落入了奥地利-德国军国主义圈套的革命者断绝往来。1917年年初，托洛茨基在纽约的报纸上对德国社会民主党左派、李卜克内西的信徒重复了这一警告，因为英国大使馆的特工企图与之建立联系。但是，旨在削弱俄国和吓倒沙皇而与分离主义调情的德国政府与推翻沙皇制度的主张相距遥远。二月革命后德国人在俄军战壕里散发的传单再好不过地证明了这一点，该传单在3月11日举行的彼得格勒苏维埃会议上宣读过：“起初，英国人与你们的沙皇走在一起，现在他们却起来反对他，因为他不同意答应他们贪得无厌的要求。他们把上帝赐予你们的这位沙皇赶下了皇位。为什么会发生这样的事情呢？因为他识破并泄露了英国人虚伪、奸诈的图谋。”无论是这份传单的形式还是内容都为其真实性提供了内在的保证。就如不能伪造那位普鲁士中尉霍夫曼一样，也不可能伪造出他的历史哲学。有将军派头的普鲁士中尉霍夫曼认为，俄国革命是在英国暗中决定和策划的。这里面的空洞成分毕竟要比米留科夫—司徒卢威的论点更少一些，因为波茨坦直到最后还在继续指望与皇村单独缔结和约，而伦敦比谁都害怕上述双方单独媾和。只是到了沙皇不可能复位的局面彻底明朗的时候，德国参谋部才把自己的希望转移到革命进程的瓦解威力上来了。不过即使在列宁途经德国回国的问题上，采取主动的也不是德国人，而是列宁本人，而这个主张最初是孟什维克马尔托夫提出来的。德国参谋部只是接受了这个主意，而且看来也不是没有犹豫过。鲁登道夫对自己说：负担也许将由此而减轻吧？

七月事件期间，布尔什维克自己也在为某些出乎意料的和明显是蓄意挑起的破坏活动寻找来自外国的罪恶之手。在那些日子里，托洛茨基曾经写道：“在这里，反革命挑拨行为和德国间谍机关究竟起了怎样的作用？对此无论什么样的明确答案现在都还很难说出来……剩下的事就是等待真相调查的结果……不过，现在已经可以很有把握地说，侦查的结果将会清楚地说明黑帮的所作所为，以及德国的、英国的或者纯粹俄国的，最后或许是上述三者都有的黄金所起的秘密作用。但是，任何司法调查都不能改变事件的政治内涵。彼得格勒的工人和士兵群众没有也不可能被收买。他们既不会为威廉，也不会为布坎南或者米留科夫效劳……导致运动发生的原因是战争，是日益逼近的饥饿，是反动势力的抬头，是政府的愚钝，是前线的冒险进攻，是政治上的不信任以及工人和士兵的革命紧迫感……”在战争与两次革命以后公之于世的全部档案、文献和回忆录都不容置疑地证明了：德国间谍机关对俄国革命进程的干预从来就没有从军事—警察范围上升到更广阔的政治领域。不过，在德国本国爆发革命以后，还有坚持这种说法的必要吗？1918年秋，面对德国的工人和士兵，这个仿佛全能的霍亨索伦王朝的间谍机关显得多么可怜和无能！“我们的敌人派遣列宁回俄国的盘算完全走样了。”米留科夫这样说道。鲁登道夫本人对事情结果的评价则完全不同，他在谈到俄国革命时为自己辩护说：“我不可能推测到它将是我们强大实力的墓穴。”这仅仅意味着两位战略家——决定让列宁回国的鲁登道夫与接受这一决定的列宁——当中，列宁看得更准确和更远大。

鲁登道夫在自己的回忆录当中抱怨说：“敌人的宣传和布尔什维主义力图在德国境内达到同一个目的。英国把鸦片给了中国，我们的敌人把革命给了我们……”鲁登道夫归咎于协约国的，正是米留科夫和克伦斯基指控德国的。遭到践踏的历史理性为自己进行了如此残酷的报复！然而鲁登道夫并没有就此打住。1931年2月，他向全世界宣告，为布尔什维克做后盾的是被反对沙皇俄国和皇帝德国的斗争所联合起来的国际财政资本，特别是犹太人的财政资本。“托洛茨基带着由国际资本家提供的大量资金从美国经由瑞士回到了彼得堡。另外有金钱从德国犹太人索尔姆森那里流向了布尔什维克。”（《鲁登道夫大众报》，1931年2月15日）无论鲁登道夫的证词跟叶尔莫连科的证词有多大差别，他们有一点毕竟是相同的：原来，有一部分金钱确实是来自德国，不过不是从鲁登道夫那里，而是从他的死敌索尔姆森那里来的。要把整个问题说得尽量完美，光有这个证据是不够的。

可是，无论鲁登道夫，还是米留科夫或者克伦斯基都没有发明这种火药，尽管他们是第一个大量使用它的人。历史上有过“索尔姆森”多位先辈，既有犹太人，也有德国间谍。大革命时期的瑞典驻法国大使格拉夫・费尔森是君主政权、国王特别是皇后的狂热崇拜者，他曾多次向斯德哥尔摩政府呈送过这类报告：“从柏林来的犹太人埃夫莱姆作为赫茨贝尔格（普鲁士外交大臣。——托洛茨基）的密使向他们（指雅各宾党人。——托洛茨基）提供金钱，不久前他又收到了60万利夫尔（2）。”中间派报纸《巴黎革命》也揣测说，在共和派革命期间，“犹太人的外交密使，例如普鲁士国王的间谍埃夫莱姆这类人物加入了灵活善变和反复无常的人群……”还是那位费尔森的报告称：“要是没有被他们收买的无知之徒的支持，雅各宾派……早就灭亡了。”假如说布尔什维克按日给参加示威的人付酬，那么他们不过是追随了雅各宾党人，其实收买“无知之徒”的金钱在两种场合都是从柏林的源头流出来的。20世纪和18世纪革命者行动方式的相似是令人惊讶的，假如这种相似还没有被他们的敌人方面的诬陷更加令人惊讶的相似所超过的话。但是，没有必要局限于雅各宾党人。一切革命和内战的历史始终如一地证明，处境危险或者被推翻的阶级总喜欢不是从自己身上，而是喜欢从外国间谍和密使那里寻找自己倒霉的原因。无论身为学养精深的历史学家米留科夫，还是身为知识浅薄的读者克伦斯基都不会不懂得这一点。可是作为政治家，他们都成了自己反革命职能的牺牲品。

不过，在有关外国间谍的革命作用的论点下面，如同在全部大量和典型的谬见下面一样，也存在着间接的历史依据。在自己生存的紧急关头，每个民族都有意或无意地从其他民族的宝库里特别广泛和大胆地借用一些东西。况且，居住在国外的人士或者回到祖国的侨民在进步运动中发挥领导作用也不是什么稀罕的事情。因此，新的思想和制度首先就被保守阶层既当作异己的东西，也当作外国的东西。反对城市的农村，反对首都的穷乡僻壤，反对工人的小资产阶级是作为反对外国影响的民族力量来保护自己的。数百年来，俄国农夫把所有衣着得体的城里人当作德国人。归根结底是基于同样的原因，布尔什维克的运动被米留科夫说成是“德国人的运动”。不同之处就在于，农夫这样做是诚恳的。

1918年已经是十月革命以后了，美国政府的出版局郑重其事地公布了一部有关布尔什维克与德国关系的文献集。直到没有发现这些看起来是从各国搜集来的文献原文原来是同一架机器打印出来的之前，连许多有文化的和有分析能力的人都相信这种甚至经不起稍做批评的愚蠢捏造。造假者并不跟需求者讲什么客气，显然他们确信，揭发布尔什维克方面的政治需求将会战胜批评的声音。他们并没有错，因为他们因这些文献得到了很好的报偿。其实被大洋把它与争斗的舞台分隔开的美国政府所关心的仅仅是第二等或者第三等重要的事件。

可是，为什么政治诬陷依旧还是如此贫乏和单调呢？因为社会心理是吝啬和保守的。它不愿为比达到其目的所必要的付出更多的努力。当它还没有为形势所迫不得不确立新的方式时，它宁愿继续采用旧的方式。不过即使在上述前一种场合，它也会把各种旧成分组合进去。历史上每一种依次出现的宗教并不重新从头创造自己的神话，而只是将过去时代的迷信翻新而已。哲学体系、法律和道德的学说也是按照这样的发展方式形成的。有些人甚至某些天才人物的发展就像培育他们的社会一样，同样不是那么协调的：在同一个人的头脑里，大胆想象与对现成样式的盲目依赖可以相安无事，勇敢的创举与愚蠢的偏见可以和睦并存。莎士比亚以从上古直到他所在时代的题材滋养自己的创作。帕斯卡借助概率论证明上帝的存在。牛顿发现了万有引力定律，却又对启示录深信不疑。马可尼在教皇宫邸中建起了无线电报站以后，基督耶稣的代理人却通过无线电传播神秘主义的神赐学说。平时，这些矛盾没有摆脱昏睡状态，可是到发生剧变时，它们便拥有爆炸性力量。在事情威胁到物质利益时，有教养的阶级就会动用人类装载在自己车队里的全部迷信和谬见。如果说旧俄国的主人们借助在他们之前就已被击溃的阶级那里不曾挑选过的舶来品来创建自己堕落的神话，那么还可以对他们过分挑剔吗？事情过去多年以后，克伦斯基在自己的回忆录里面表示仍然相信叶尔莫连科这样的事实。无论怎么说，这都是太过分了。

我们说过，战争和革命时期的诬告其单调乏味令人吃惊。不过，毕竟还是存在着区别，从一堆事实中找出了新的实质。其他政党彼此之间的斗争与它们共同对布尔什维克的恶意攻击比较起来，几乎就像是家庭内部的拌嘴。在相互冲突之中，它们好像仅仅是在为了开展另一场决定性斗争而展开演练。即使互相向对方提出勾结德国的激烈指控，它们无论何时也都没有将事情进行到底。7月的情景则不同。在攻击布尔什维克一事上，所有的统治势力：政府、司法部门、反间谍机关、司令部、官吏、市政厅、苏维埃多数派政党以及它们的报刊和它们的鼓动人员组成了一个规模宏大的整体。它们之间的那些分歧就像乐队里各种乐器的声音不同一样，只会增强总体的效果。两个卑鄙之徒的荒谬谰言上升到了历史因素的高度。诬告如同尼亚加拉瀑布一样倾泻而下。如果注意到局势（战争和革命）和被告（千百万人拥护的率领自己的党走向政权的革命领袖）的性格，那么可以毫不夸张地说，1917年7月是世界历史上诬告达到无以复加地步的一个月。

注　　释

（1）希腊神话中的司法女神。——《俄国革命史》中译者注

（2）当时法国的银币。——《俄国革命史》中译者注

第六章　克伦斯基和科尔尼洛夫（俄国革命中的波拿巴主义分子）

假如让一个思想明确和性格坚强的人取代克伦斯基成为政权的首脑，后来的不幸，包括布尔什维克的上台本来是能够避免的，关于这个题目有人已经写了不少。可是，相关的社会阶级为什么只得正好把克伦斯基这个人物抬举到自己的肩上呢？

好像是为了让我们的历史记忆清晰起来，西班牙事件再次向我们指明革命是怎样冲刷人们熟悉的政治界线的，在其初期阶段又是怎样用玫瑰色的浓雾遮蔽每一个人和每一件事的。在这个阶段，甚至革命的敌人也在竭力涂上革命的色彩：这种表象里面反映了保守阶级半本能地力图去适应危险变化，以便尽可能少地遭受因这些变化而造成的损害。建立在泛泛空谈基础上的民族团结使妥协主义政策化作了必不可少的政治功能。在这个阶段，那些用超阶级的观点去观察事物的、用陈词滥调进行思考的、不知道想要些什么的以及希望一切变得更好一些的小资产阶级幻想家成了多数人唯一想象得到的领袖。假如克伦斯基有明确的主张和坚定的意志，那他就完全不适宜自己扮演的历史角色。这并不是事后诸葛亮式的评价。在时局紧张的时刻，布尔什维克就是这样看待他的。“政治案件的辩护律师、身为劳动派首领的社会革命党人、没有任何社会主义经历的激进分子——克伦斯基，这个人再充分不过地反映了革命的第一阶段，革命模糊不清的‘全民性质’，革命在希望与期待方面富于激情的理想主义。”七月危机以后关在克伦斯基设的监狱里的本书作者是如此描写他的，“克伦斯基大谈土地和自由、秩序、各族人民的和平、保卫祖国、李卜克内西的英雄举动，大谈俄国革命应当以宽宏大量让全世界感到惊奇，并且拿着这条红色的丝绸头巾来回摆动。那些处于半苏醒状态的俗人异常兴奋地倾听这些言论：他们似乎觉得这话像是自己在讲台上说的。军队把克伦斯基当作摆脱古契柯夫的解救者来欢迎。农民所听到的就是他是一个劳动派分子，是农夫们的代表。他那在没有定准的激进言辞掩盖下的极端温和的思想博得了自由主义者的好感……”

然而，全民拥抱的蜜月为期不长。革命初期的阶级斗争仅仅是为了在后来的国内战争形式中复活而处于静止状态。就是在妥协主义政策梦幻般的高潮中，它不可避免的破产事先就包含在其中了。法国御用记者克洛德・阿内解释了克伦斯基迅速失去声望的原因，那就是缺乏分寸感促使这位社会主义政治家做出了与其身份“很不相称”的行为。“他去看了皇帝的卧榻。他住在冬宫或者皇村的宫殿里。他在皇帝的床铺上睡觉。过分的并且是太惹人注意的虚荣心确实有一点点；这在一个世界上最简朴的国家里是很不得体的。”分寸感在小事情上也像在大事情上一样，必须以对形势以及自己在其中的位置了解为前提，而克伦斯基连这种了解的影子都没有。因群众的轻信而高升的他完全是他们的陌路之人，他不了解他们，他对他们如何认识革命以及从中得出了什么结论一点也不关心。群众期望他采取大胆的行动，而他要求群众不要妨碍他的宽宏和雄辩。就在克伦斯基做戏般地探望被捕的沙皇全家时，看守皇宫的士兵对警卫队长说：“我们就在这铺板上睡觉，我们的供给也很差，而小尼古拉，尽管被捕了，可是他身边的人把肉扔进了泔水缸。”这是“非宽宏”的话，但是它们反映了士兵的感受。

冲破了数百年束缚的人民每走一步都跨越了有教养的领袖为他们设定的界限。4月月底，克伦斯基曾经就这个问题哭诉说：“难道自由的俄罗斯国家是一个叛逆奴隶的国家么？……我惋惜没有在两个月前死去，我应该怀着伟大的幻想去死。”等等。他指望用这种拙劣的高调来影响工人、士兵、水兵和农民。海军上将高尔察克后来在苏维埃法庭上讲述了这位激进的陆海军部长走访黑海舰队各船舰的情形，他此行的目的是劝说水兵同军官和解。在每次演讲完事之后，演讲人似乎觉得目的达到了：“这就是您看见的，海军上将，一切都已经调解好了……”但是什么都没有调解好，舰队的分裂才刚刚开始呢。

时间越久，克伦斯基因其装腔作势、傲慢无礼、妄自尊大引起群众的愤慨就越来越强烈。在遍访前线期间，他在车厢里经常这样气愤地高声呼唤自己的副官：“您把这些讨厌的委员会给我赶出去！”这可能是出于让将军们听见他的声音的考虑。抵达波罗的海舰队后，克伦斯基命令水兵中央委员会到海军上将的舰艇上去见他。“波罗的海中央”作为一个苏维埃机构并不隶属这位部长，并且认为该命令是侮辱性的。委员会主席、水兵德宾科回答说：“如果克伦斯基希望跟中央委员会对话，那就让他到我们这里来。”难道这不是令人难堪的粗鲁吗！在克伦斯基与水兵进行政治谈话的军舰上，情况不见得就好一些。特别是在充满布尔什维克情绪的“共和国号”军舰上，水兵们逐条逐项地质问部长：他为什么在国家杜马投票支持战争？他为什么在米留科夫4月21日发出的帝国主义照会上签名？他为什么指定给沙皇的枢密官每年6000卢布养老金？克伦斯基拒绝回答由对他“心怀敌意的人”提出的这些阴险狡诈的问题。全体船员严厉地认为部长的解释是“完全说不过去的……”在水兵们死一般的沉默中，克伦斯基离开了军舰。“暴动的奴隶！”激进的律师咬牙切齿地说。而水兵们体验到了自豪感：“不错，我们是奴隶，而且我们起来暴动了！”

由于自己对民主派舆论采取毫无礼貌的态度，克伦斯基每走一步都会跟苏维埃的领袖们发生准冲突，这些人走的其实就是他所走的同一条道路，只不过他们比较顾忌群众的反应罢了。早在3月8日，被下层抗议吓坏了的苏维埃执行委员会就已经告知克伦斯基，称释放被捕的警察是不能容许的。几天之后，妥协派分子认定自己不得不对司法部长把沙皇全家送到英国去流亡的意图表示抗议。又过了两三个星期，执行委员会提出了与克伦斯基“调整关系”的总体问题。但是这些关系没有也不可能调整好。在党的那一方面，事情实在是太不顺利了。在6月初举行的社会革命党代表大会选举中央委员会时，克伦斯基只得到270名代表中的135票，结果落选了。该党领导人百般狡辩，他们向左右双方解释说：“很多人之所以没有投票给克伦斯基同志是因为他负担太重了。”实际上，如果说在司令部和政府机关工作的社会革命党把克伦斯基当作幸福的源泉来宠爱的话，那么与群众联系密切的老社会革命党人对他并不信任和尊敬。可是无论执行委员会还是党没有克伦斯基都不行：他作为联合政府的结合环是不可或缺的。

在苏维埃联盟中，主导作用属于孟什维克：他们发明决定，也就是发明躲避行动的方式。但是在国家机关，民粹主义者相对孟什维克有明显的优势，这再明显不过地反映在克伦斯基所占据的优越地位中。半立宪民主党人、半社会革命党人的克伦斯基在临时政府里面不是像策烈铁里或者切尔诺夫那样作为苏维埃的代表，而是作为资产阶级和民主派之间活的联系纽带。策烈铁里—切尔诺夫代表联合政府的一方，克伦斯基则是这联合本身的个体化身。策烈铁里抱怨克伦斯基有太多的“个人因素”，他不明白它们与克伦斯基的政治功能是分不开的。策烈铁里本人作为内务部长也曾就各省特派委员一事发过通告，称后者应当依靠当地所有的“积极力量”，即依靠资产阶级和苏维埃，贯彻临时政府的政策，而不是屈从“党派的影响”。这种理想特派委员超越互相敌对的阶级和党派，以便凭借自身和通告来克尽自己的职守，他们就是些各省各县范围内的克伦斯基。要完善这个体制，冬宫里面有一位独立的全俄特派委员是很有必要的。没有克伦斯基，妥协主义就是没有十字架的教堂穹顶。

克伦斯基的发迹过程充满了许多教益。正是多亏了他害怕的二月起义，他才得以当上了司法部长。“暴动的奴隶”举行的四月示威使他成为陆海军部长。“德国间谍”发起的七月战斗把他送上政府首脑的位置。9月初，一个群众运动又让他这个政府首脑当上了最高总司令。妥协主义制度的辩证法及其辛辣的讽刺就在于，在推翻克伦斯基之前，群众必得用自己的压力一直把他抬升到顶点。

克伦斯基对赋予他权力的人民令人震惊地弃之不顾，从而去贪婪地追求上流社会的赞扬。早在革命初期，莫斯科立宪民主党领导人基什金医生从彼得格勒回来后说：“假如不是克伦斯基，也就没有我们所拥有的一切。他的名字将用黄金字母载入史册。”获取自由主义者的颂扬是克伦斯基最重要的政治准则之一。但是他不能够，而且不愿意简单地把自己的名声置于资产阶级的脚下。相反，他越来越感兴趣的是需要看到所有阶级都拜倒在自己的脚下。米留科夫证明说：“从革命刚一开始起，使资产阶级和民主派的代表彼此之间相互对抗和相互平衡的想法对于克伦斯基来说并不陌生。”这一方针是他途经介于自由主义律师职业与地下小组二者之间的整个生活道路的自然产物。在恭敬地说服布坎南相信“苏维埃将以自然死亡的方式消亡”的同时，克伦斯基往往用苏维埃的愤慨来恐吓自己的资产阶级同事。而在苏维埃执行委员会领导人与他发生分歧的场合，克伦斯基又经常用最可怕的灾祸——自由主义者的辞职来吓唬他们。

克伦斯基一再说他不愿做俄国革命的马拉，这就意味着他拒绝对反动派采取严厉措施，但是绝对不会拒绝对“无政府状态”采取严厉措施。其实，政治生活中暴力反对者的道德准则大体都是这样的：他们拒绝暴力是因为这将牵涉现存的东西会发生改变，但是为了捍卫秩序，他们不会在最无情的镇压面前停止下来。

在前线准备发动进攻期间，克伦斯基成了有产阶级最宠爱的人物。捷列申柯到处介绍说我们的盟国是如何高度评价“克伦斯基的工作”；一向对妥协主义态度严厉的立宪民主党《言论报》始终强调自己对陆海军部长的好感；罗将柯本人认为：“这个年轻人……为了祖国的利益和开展创造性的工作，每天以双倍的精力活跃在岗位上。”自由主义者想用这样的评论来反复抚爱克伦斯基。可是实际上他们不可能不看到，他在为他们而工作。列宁问道：“……请想一想，要是由古契柯夫来命令在前线发动进攻，解散团队，逮捕士兵，禁止召开代表大会，对士兵大声直呼‘你’，把他们称为‘胆小鬼’，那情况又会怎样呢？而克伦斯基能够豁出去追求这种奢侈的东西——因为他确实暂时还没有花掉那些令人眩晕地快速隐含起来的信任，这是人民赊销给他的。”

提高了克伦斯基在资产阶级队伍中的声望的前线进攻最终损害了他在人民当中的声望，进攻的失败实质上是克伦斯基在两个阵营的失败。但是令人惊讶的现象是：从那以后正是他在双方阵营名誉受损这一事实使他成为“不可替代的人物”。关于克伦斯基在建立第二届联合政府方面的作用，米留科夫是这样说的，“他是唯一可能的人选”，可惜“不是所需要的那个人……”其实无论何时，居领导地位的自由主义政客都没有太看重克伦斯基，而更大范围的资产阶级圈子越来越把命运遭受的全部打击的责任推给了他。按照米留科夫所说明的，就是“具有爱国主义情绪的集团无法忍受的处境，促使其去寻找强有力的人物”。海军上将高尔察克在一段时间里曾经充当这种角色。为国家政权确立一个强有力的人物“要考虑谈判和妥协方式以外的方式”。要相信这一点并不难。斯坦凯维奇是这样描述立宪民主党的：“对民主主义、对人民自由意志、对立宪会议的希望已经放弃了。因为在全俄国举行的市政厅选举让社会主义者取得了压倒性胜利……于是开始急匆匆地寻求一个不是能进行说服，而仅仅是发布命令的政权……”更准确地说，就是一个能够把革命逼上绝路的政权。

从科尔尼洛夫的经历以及他的个性中不容易辨认出证明他能作为拯救者职位候选人的那些特征。从前和平时期科尔尼洛夫服役时的长官，而战争时期和他住在同一个奥地利战俘营的马丁诺夫将军用这样的话描述科尔尼洛夫：“他以对劳动的不懈爱好和充分自信而与众不同，不过就自身的智能来看，他是一个没有开阔眼界的和不怎么出色的平庸之辈。”马丁诺夫列出了科尔尼洛夫的两个优点：个人勇气和大公无私。在人们把关心个人安全放在首位和肆意为盗的环境中，这些品质无疑十分令人瞩目。科尔尼洛夫丝毫没有战略能力，首先是从整体上运用其物质与精神因素评判形势的能力。“而且，他缺乏组织天赋”，马丁诺夫说道，“由于自己的性格暴躁和情绪不稳，一般他很少能采取有计划的行动。”战争期间一直在监督自己这位下属作战行动的布鲁西洛夫评论他的时候带着十足蔑视的口吻：“一个剽悍勇猛的游击队指挥官——其他什么都不是。”围绕科尔尼洛夫指挥的那个师制造的官方传奇是由于要在阴沉背景下找出一个明亮耀斑的爱国主义舆论所左右的。马丁诺夫写道：“第四十八师的牺牲仅仅是因为……科尔尼洛夫本人指挥混乱而造成的，他……不善于组织后撤行动，而主要是多次反复改变自己的决定，因而浪费了时间……”在最后关头，科尔尼洛夫把由他领进陷阱的那个师抛弃不管，任其自生自灭，这样做仅仅是试图为了使自己免遭被俘。可是，经过四昼夜的逃亡迷路流浪以后，这位不走运的将军还是被奥地利人抓住了，只是后来他又逃出了俘虏营。“回到俄国以后，科尔尼洛夫在同各报记者访谈时用天花乱坠的谎言粉饰自己的逃亡经历。”我们没有理由停留在那些见多识广的见证人对这一传奇故事做作的平淡乏味的修订上面。看来从此时起，科尔尼洛夫对报纸的宣传产生了兴趣。

直到革命爆发之前，科尔尼洛夫都是一个带黑帮色彩的保皇派分子。做俘虏期间他在读报时不止一次地说过，“把古契柯夫和米留科夫这类人物统统绞死才大快人心”。但是政治理念对他来说，总是像对类似性情的人一样，那就是仅仅限于与他直接相关的才感兴趣。二月革命以后，科尔尼洛夫很轻松地把自己说成是共和派人士。马丁诺夫是这样评论他的：“他根本没有弄清楚俄国社会各个阶层相互冲突的利益，他既不了解党派集团，也不了解社会活动家个人。”在他看来，孟什维克、社会革命党和布尔什维克已经合流成了一个庞大的敌对群体，这个群体妨碍指挥官进行指挥，妨碍地主享有庄园，妨碍工厂主开工生产，妨碍商人做生意。

早在3月2日，国家杜马委员会就已经紧紧抓住了科尔尼洛夫将军，手持签名文件的罗将柯在大本营面前坚持要任命这位“全俄勇敢的著名英雄”为彼得格勒军区部队的总指挥官，在已经不再是沙皇的沙皇给罗将柯的电报中写着：“执行”。就这样，革命的首都得到了自己第一位红色将军。在苏维埃执行委员会3月10日的会议记录里面，关于科尔尼洛夫写下了这样一句话：“一个想终止革命的旧式将军。”其实，在革命初期，将军竭力从有利的一面来显示自己，而且并非没有争议地执行了逮捕皇后的手续，此举为他加了分。但是从被他任命为皇村警卫队长的科贝林斯基上校的回忆录中可以发现，科尔尼洛夫玩弄了两面手法。科贝林斯基很有分寸地叙述说，皇后出现以后，“科尔尼洛夫对我说：‘上校，让我们两个人留在这里，您自己到院子里去走走。’我出来了。5分钟过后，科尔尼洛夫又喊我，我走了进去。皇后向我伸出了手……”显然，科尔尼洛夫把上校作为朋友进行了介绍。后来我们还得知沙皇与他的“狱吏”科贝林斯基之间互相拥抱过。作为负责人员，科尔尼洛夫在自己的新岗位上的表现糟糕透了。斯坦凯维奇写道：“他在彼得格勒最亲近的助手也经常抱怨他没有能力开展工作和主持事务。”不过科尔尼洛夫在首都并没有待多久。四月危机期间，在并非没有来自米留科夫方面的暗示情况下，他企图对革命进行第一轮血腥镇压，可是遇到了苏维埃执行委员会的抵制。于是他辞了职，却得到了一个集团军，后来则得到了西南战线的指挥权。还不等从法律上规定实行死刑，科尔尼洛夫就下令枪杀逃兵，并且把写有罪名的尸体摆放在大路上。他用严厉的惩罚来恐吓损害地主所有权的农民。他组建了一些突击营，并且每逢合适的场合，就用这些突击兵团威胁彼得格勒。这些作为使他的名字在军官和有产阶级心目中立即绕上了一道光环。不过，很多克伦斯基的特派委员也自认为：除了寄托在科尔尼洛夫身上的希望，再没有别的什么希望了。过了几个星期以后，这位具有指挥过一个师的可悲经历的好斗将军当上了一支趋于瓦解的数百万人大军的最高总司令，而协约国还想逼迫这支军队一直战斗到最后胜利。

科尔尼洛夫的头脑晕乎起来了。政治上的无知和眼界的狭隘使他成了猎奇者轻易得手的俘获物。这是一个顽固维护自己个人特权的人，“一个长着狮子心脏和公羊脑袋的人”，阿列克谢耶夫将军这样评论科尔尼洛夫。紧随他之后的是韦尔霍夫斯基，后者说科尔尼洛夫很容易为外界影响所左右，如果这些影响与满足他的虚荣心刚好相符的话。对科尔尼洛夫态度友好的米留科夫则指出，他“对善于奉承他的人怀有孩童般的信赖”。最高总司令最亲近的鼓动者是一个谦称为传令官的叫扎沃伊科的人，这个阴沉的人物是一个前地主出身的石油投机商和冒险家，他尤其以自己的笔杆子使科尔尼洛夫佩服不已。扎沃伊科具有无论在什么情况面前都不会善罢甘休的行骗者所具有的堪称机敏的文笔。这个传令官是一位广告宣传的导演，是科尔尼洛夫“民间”传记的作者，是各种报告、最后通牒以及那些总之用将军的话来说就是要有“强有力的、富于艺术风格的”文献的编纂者。另一个名叫阿拉季因的猎奇者加入了扎沃伊科的工作，此人是以前第一届杜马的代表，在国外侨居了数年时光，嘴里老是叼着英国烟斗并且因此便自认为是研究国际问题的专家。这两个人站在科尔尼洛夫的右手边，把他与反革命中心连接起来。给他蒙上左派旗帜的是萨文科夫和菲洛年科；在尽量支持将军自吹自擂的同时，还令他们操心的是，他不要过早地让自己在民主派看来是非常厉害的人物。“投奔他的既有正直的人，也有卑鄙之徒；既有诚实的人，也有阴谋家；既有政治家，也有军人，还有冒险家。”令人感动的邓尼金将军写道，“所有人都用同一种声音说：拯救祖国吧。”正直的人和卑鄙之徒的比例到底怎样，不容易查明。无论什么场合，科尔尼洛夫都严肃地认定自己是负有“拯救”使命的人，因此跟克伦斯基是直接竞争对手。

两个对手丝毫不掩饰相互之间的憎恶，按照马丁诺夫的说法就是：“克伦斯基在同高级将领打交道时，自己习惯于表现出一种高傲自大的派头。为人谦逊的勤快人阿列克谢耶夫和颇有外交官风度的布鲁西洛夫能容忍对自己的轻视，但是类似的策略对自尊心强和好使性子的科尔尼洛夫行不通，何况这个人……同样居高临下地看待克伦斯基律师。”两位首领中较弱的一位做出了让步并且郑重其事地向对方表示怀有好感。至少在7月月底，科尔尼洛夫对邓尼金说过，政府圈子里有人建议他进入内阁。“嘿，不行！这批先生与苏维埃联系太密切了……我对他们说：把政权交给我，那时我就开展决定性的斗争。”

克伦斯基脚底下的地面开始下沉，就像站在泥炭沼泽上一样。他像往常那样在仓促的言论形式中寻找出路：召开会议，宣布决定，发表声明。7月21日，即克伦斯基高居民主派和资产阶级两个相互敌对阵营之上成为不可或缺的人物的时刻，个人的成功提醒他萌发了在莫斯科召开国务会议的想法。在冬宫封闭大厅里发生的那些事情应当搬到公开的舞台上来。但愿国家能用自己的目光看到，一切都会土崩瓦解，如果克伦斯基不把缰绳和马鞭紧紧掌握在自己手中的话！

根据官方提出的名单，吸收参加国务会议的是：“各种政治组织、社会组织、民主组织、民族组织、工商业组织和合作社组织的代表，民主机关的领导人，军队、科学机构、大学的高层代表人士，第四届国家杜马的成员。”原定大约有1500人与会，结果参加会议的却有2500人左右，而且扩大的部分完全是为了满足右派的需要。莫斯科社会革命党的报纸带着责备的口气谈论自己的政府：“120名工商阶级代表出来反对150名劳工代表。100名土地所有者被邀请来反对100名农民代表。反对100名苏维埃代表的有300名国家杜马成员……”克伦斯基本党的报纸对这次会议能否给政府带来“它所寻求的支持”表示怀疑。

妥协派分子十分勉强地前来参加会议，他们互相开导，务必怀有实现达成协议的真诚意图。可是，该怎样对待布尔什维克呢？无论如何也要阻止他们妨碍民主派与有产阶级进行对话。苏维埃执行委员会一项特别决议规定，各党党团未经执行委员会主席团同意无权上台发言。布尔什维克决定以党的名义宣读一份声明便离开会议，机警地注视着布尔什维克每一个举动的主席团要求他们放弃违法的打算。于是布尔什维克毫不犹豫地退还了入场券。他们准备采取其他行动，做出更加有力的回应：诉诸无产阶级的莫斯科。

差不多是从革命开始时起，秩序拥护者在每一个适当的场合都在把纷扰的彼得格勒与平静的“全国”进行对照。在莫斯科召开立宪会议就成了资产阶级的口号之一。国家自由主义的“马克思主义者”波特列索夫也曾诅咒过把自己想象为“新巴黎”的彼得格勒。好像吉伦特党人也不曾用惊雷霹雳吓唬过旧巴黎，也不曾建议它把自己的作用缩减到八十三分之一！（法国当时有83个省。——译者）外省的孟什维克在苏维埃六月代表大会上说过：“在反映全俄国生活环境方面，任何一个诺沃切尔卡斯克这样的地方都要比彼得格勒可靠得多。”妥协派分子实质上像资产阶级一样不是在“全国”真实的情绪中，而是在正是由他们制造的令人慰藉的幻景中寻求支持。现在，亦即需要摸清莫斯科的政治脉搏的时候，等待国务会议举办人的是无比强烈的失望。

从8月月初开始轮流举行了一系列反革命会议，以土地所有人代表大会为开端，以教会代表会议而告终，它们不仅把莫斯科的有产阶级集团动员起来了，而且同时促使工人和士兵行动起来了。里亚布申斯基的威胁、罗将柯的呼吁，还有立宪民主党人与哥萨克将军的握手言欢——所有这一切都是在莫斯科下层民众的眼前发生的，布尔什维克的鼓动人员则马上抓住报纸上的综合报道来解释这一切。这一次，反革命的危险采用了可以看得出来的甚至是全体出动的形式。各个工厂里涌起了愤怒的浪潮。莫斯科布尔什维克的报纸写道：“如果苏维埃无能为力，无产阶级就应该团结在自己富有强大生命力的组织的周围。”被推到最前列的是工会组织，它们中的大多数已经处于布尔什维克领导之下。工厂里的情绪对国务会议是如此敌视，以致从下层萌发的总罢工想法在莫斯科布尔什维克组织所有支部的代表会议上几乎没有遇到反对就被采纳了。工会响应了这一倡导。莫斯科苏维埃以364票对304票的多数否决了罢工的提议。但是既然在事先的党团会议上，孟什维克和社会革命党人的工人投票赞成罢工，只是要服从党的纪律才改变态度，那么很久都没有进行改选的苏维埃做出的这个决定其实违背了它真正多数的意愿，因此也就根本不能阻止住莫斯科的工人。41个工会组织的理事会会议做出决定号召工人举行为期一天的抗议罢工。各区苏维埃多半站在布尔什维克党和工会一边。各工厂旋即提出改选莫斯科苏维埃的要求，因为它不仅落后于群众，而且已经处于跟群众尖锐对立的境地。在莫斯科河南岸区苏维埃和各工厂委员会举行的联席会议上，更换那些“违背工人阶级意愿”的代表的要求以175票赞成，4票反对和17票弃权通过了！

然而，罢工前一天夜晚对莫斯科的布尔什维克来说是一个令人不安的夜晚。全国在沿着彼得格勒的道路行进，可是落在了它的后面。七月示威在莫斯科是不成功的，不仅大多数卫戍部队，而且大多数工人也不敢违背苏维埃的主张去上街。这一次将会怎样呢？结果清晨就有了答案。妥协主义者的阻挠并没有妨碍罢工演变成为仇视联合，仇视政府的大规模示威。在此之前两天，莫斯科工业界报纸还颇为自信地写道：“让彼得格勒政府快点到莫斯科来吧，让它仔细倾听克里姆林宫圣地、大钟和圣洁的高塔发出的声音……”结果今天圣地的声音消失了——这是暴风雨来临之前的寂静。

布尔什维克莫斯科委员会委员比亚特尼茨基后来写道：“罢工……开展得很好。没有灯光，没有电车，工厂、铁路停车场和车库都没有开工，甚至食堂服务员也罢工了。”米留科夫用清晰的线条描绘了这幅图景：“前往国务会议会场的代表……无法乘坐电车和在食堂用早餐。”据这位自由主义历史学家承认，这让他们对没有获准出席会议的布尔什维克的实力做出更恰当的评价。莫斯科苏维埃的《消息报》全面界定了8月12日游行示威的意义：“群众置苏维埃的决定于不顾，他们跟着布尔什维克走。”在莫斯科及其周边共有40万工人响应布尔什维克党的号召举行罢工。5个星期以来，该党还没有从遭受打击的阴影中走出来，它的领袖仍然处于地下状态或者被关进了监狱。彼得格勒党组织新的机关报《无产者报》在被查封之前还来得及向妥协派分子提出了这样一个问题：“从彼得格勒来到了莫斯科，从莫斯科又将走向何处呢？”

局势的主宰者应当给自己提出这个问题。在基辅、科斯特罗马和察里津也举行了为期一天的抗议总罢工或局部罢工。宣传鼓动活动遍及全国。在各个地方包括最偏僻的角落，布尔什维克都发出了如下警告，国务会议“明显地反映出反革命阴谋的性质”：到8月月底时，这个结论的意义在全体人民的眼前充分展示出来了。

国务会议的代表就像资产阶级的莫斯科一样，期待群众手持武器出动，期待出现冲突和战斗，期待发生“八月危机”。但是工人一上街就意味着把自己置于渴望对罢工进行报复的乔治十字勋章获得者、军官团、士官生、独立骑兵部队的打击之下。号召卫戍部队上街就意味着使它陷入分裂，使已经打开扳机的反革命事业变得更加容易。党没有号召上街，受过正确辨别能力教育的工人自己避免了一场公开冲突。为期一天的罢工是对局势再好也不过的回应。不能像在国务会议上对待布尔什维克的声明那样对罢工置之不理。当整个城市陷入黑暗之中时，整个俄国就会看见是布尔什维克掌握着开关。不，彼得格勒并不是孤立的！“在莫斯科，当许多人都把希望寄托在上古遗风和谦让恭顺的时候，工人区却急不可耐地露出了利齿。”苏哈诺夫就是如此判定那一天的意义的。虽然布尔什维克缺席，但是联合派的国务会议还是不得不在无产阶级革命露出利齿的标志下举行。

莫斯科人俏皮地说，克伦斯基是来他们这里“接受加冕”的。可是在第二天，科尔尼洛夫也怀着同样的目的从大本营赶来了，他受到了为数众多的代表，其中包括高级神职人员会议代表的欢迎。火车还没有停稳，身着鲜红长袍的帖金人就跳下月台，他们抽出弯曲的军刀，排成两列横队。兴奋不已的贵妇们用花瓣撒向正在巡视卫兵和代表团的英雄。立宪民主党人罗季切夫致欢迎词，欢迎词最后说：“请您来拯救俄罗斯，心怀感激的人民要为您加冕。”爱国主义人士的哽咽声传开了。百万富商的妻子莫罗佐娃还跪倒在地。一群军官簇拥科尔尼洛夫走向人群。就在总司令检阅列队在车站前面广场上的乔治十字勋章获得者、士官生、在校准尉、哥萨克连队的时候，作为陆海军部长和竞争对手的克伦斯基正在检阅莫斯科的卫戍部队。科尔尼洛夫沿着以前沙皇的脚印，从车站前往伊维尔圣像教堂，在那里当着头戴硕大毛皮高帽的穆斯林帖金人卫队的面举行了祈祷仪式。关于这次祈祷，哥萨克军官格列科夫写道：“这种情形使整个虔诚的莫斯科对科尔尼洛夫进一步产生了好感。”同时，反革命分子想方设法占据了街道。他们从汽车上毫不吝啬地往下面分发带有传主肖像的科尔尼洛夫传记。墙上贴满了号召人们协助这位英雄人物的海报。作为有产阶级的权力象征，科尔尼洛夫在自己车厢里接见了众多政治家、工业家和金融资本家。银行的代表向他报告了国家的财政状况。十月党人希德洛夫斯基意味深长地写道：“杜马全体成员中只有米留科夫一个人去科尔尼洛夫的车厢与他见面，并且跟他进行了交谈，至于谈话的内容，我并不知晓。”关于这次谈话，我们后来才从米留科夫那里了解到他本人认为需要讲出来的那些内容。

这个时候，发动军事政变的准备工作在全速进行。在国务会议召开前几个星期之内，科尔尼洛夫以援助里加为借口命令四个骑兵师做好准备向彼得格勒推进。奥伦堡哥萨克团本来被大本营派往莫斯科去“维持秩序”，可是遵照克伦斯基的命令，结果在途中被拦住了。在后来自己向科尔尼洛夫案件侦讯委员会提供的证词中，克伦斯基说道：“我们得到了消息，说是有人要在莫斯科会议期间宣布建立独裁。”就这样，在全民团结的庄严日子里，陆海军部长和最高总司令各自忙于从战略上配置力量互相反对。然后又要尽可能做到不失体面。两个阵营的关系在正式发表的友好声明和国内战争之间游移不定。

在彼得格勒，尽管群众很节制（七月的经验教训毕竟没有消失得无影无踪），关于将要发生布尔什维克暴动的谣言还是从上层、从参谋部和报纸编辑部极其顽固地传了出来。彼得格勒的党组织发表公开文告，警告群众说敌人方面有可能发出挑衅性号召。与此同时，莫斯科苏维埃采取了自己的措施。由每个苏维埃政党其中包括布尔什维克派出两名代表共6人组成一个秘密的革命委员会。委员会发布了一道秘密命令，禁止在科尔尼洛夫行经的道路两旁由乔治十字勋章获得者、军官和士官生夹道列队。对于布尔什维克来说，通向兵营的正式入口自从七月危机以来就被关闭了，现在又完全同意把通行证交给他们，因为没有布尔什维克就不能控制士兵。就在孟什维克和社会革命党公开与资产阶级进行关于建立牢固的政权来反对布尔什维克所领导的群众的谈判时，同样是这些孟什维克和社会革命党人暗地里跟被他们排除在国务会议之外的布尔什维克一起准备发动群众来同资产阶级阴谋展开斗争。昨天还在反对举行示威罢工的妥协派分子，今天却号召工人和士兵做好斗争的准备。群众鄙视性的愤怒情绪并没有妨碍他们起来响应做好战斗准备的号召，而这种战斗准备与其说使妥协派分子感到高兴，不如说更令他们感到害怕。假如妥协派分子继续蓄意推行自己的政策，那么具有几乎是对双方公然背信弃义性质的可恨的骑墙态度真是不可思议的，实际上他们只不过在自食其果而已。

重大的事件明显高悬在空中。不过在举行国务会议期间，大概谁也没有打算发动政变。不管怎样谁也没有掌握能证实后来克伦斯基所引用的传闻性证据，无论是在正式文件当中，还是在妥协派人士的作品中，或是在右翼人士的回忆录中都找不到这种证据。问题暂时只涉及政变的准备工作。用米留科夫的话来说——而他的证词正巧与后来事态的发展相符——那就是科尔尼洛夫已经在国务会议召开前就为自己采取行动定好了日子：8月27日。当然这个日子只有为数不多的人才知道。听到不完整消息的人就像在这种场合通常所做的那样，把发生重大事件日子提前了；于是预先风传的流言从四面八方汇聚到当局那里来了；看起来攻击眼看就要发生了。

可是，正是资产阶级和军官团的激昂情绪能够在莫斯科发作，如果不是导致未遂政变的话，那也将导致举行旨在检验反革命势力的游行示威。更加可能的情况是，企图从国务会议成员中选出一个不论什么样的拯救祖国中心来同苏维埃竞争。右翼的报刊已经公开谈论到了这一点。但是这个目的没有达到，因为群众进行了干预。如果说有人存在着把坚决行动的时间提前的想法，那么在罢工的打击之下他也不得不对自己说：给革命一个措手不及的扼制没有成功，被工人和士兵阻止了，因此必须暂缓行事。甚至因为牧师和自由主义者按照跟科尔尼洛夫协商的结果而突然打算举行的向伊维尔圣像教堂进发的全民游行也被取消了。

刚一知道直接的危险消失了，社会革命党人和孟什维克就赶紧装出什么特别的事情也没有发生一样。他们甚至拒绝让布尔什维克重新进入士兵营房，尽管兵营继续坚持要求派布尔什维克宣传员到那里去。“摩尔人该做的事都已经做完了，他们再也用不着了。”策烈铁里、达恩和当时的莫斯科苏维埃主席欣楚克想必是神情狡黠地相互这样诉说。可是布尔什维克根本不想落到摩尔人的境地，他们一心只想做自己的事情。

每一个阶级社会都需要政府意志的统一。两个政权并存实质上是社会危机的独特体制。这种状况标志着国家出现了严重分裂，孕育着潜在的或公开的国内战争。谁也不愿意让两个政权的状况继续维持下去；相反，大家都在盼望出现巩固的、统一的“铁腕”政权。克伦斯基的七月政府拥有没有限制的全权。他的如意算盘就是超越于瘫痪的民主派和资产阶级之上，在双方的赞同下建立一个“真正的”政权。超越于各阶级之上的命运主宰者的思想不是别的，正是波拿巴主义。

如果用力匀称把两个插头插进软木塞，那么在向左右大幅度摇摆的情况下，它甚至能立稳在大头针尖上。这就是波拿巴式最后仲裁者的力学模型。如果撇开国际环境不谈，那么这样的政权的稳定程度就取决于国内各敌对阶级之间平衡的牢固程度。5月中旬时，托洛茨基在彼得格勒苏维埃一次会议上把克伦斯基定义为“俄国波拿巴主义一个教学意义上的点”。这种称它没有形体的评论表明不是涉及个人，而是涉及一种功能。我们还记得，7月月初所有部长都根据其所在政党的指示辞了职，授权克伦斯基去组建政权。7月21日，这种事情以更加令人瞩目的形式又重复了一次。敌对的双方都诉诸克伦斯基，每一方都在他身上看到了自己的部分影子，双方都发誓说忠于他。当时身在监狱中的托洛茨基写道：“由什么都害怕的政治家所领导的苏维埃不敢执掌政权。各种私有制的代表立宪民主党还没有能力执掌政权。剩下的事情就是寻找一个大人物调停者、中间人和仲裁法官。”

在克伦斯基以个人名义发布的告人民书当中宣称：“我作为政府首脑……并不认为自己有权在变动（政权结构）一事前停下步来……这些变动将扩大我在高层管理事务中的责任。”这是纯粹的波拿巴主义用语。尽管得到了左右两方的支持，后来事态发展还是跟这种语言风格不相符。那原因又在何处呢？

那个小个子科西嘉人为了能高升到年轻的资产阶级国家之上，需要革命预先解决自己的基本任务——把土地分给农民，以及在新的社会基础上建立所向无敌的军队。18世纪的革命后来无处可去：它只能急速后退。在这种后退中，它的基本成果毕竟还是处在了危险之下。无论如何也必须保卫这些成果。资产阶级和无产阶级之间已经加深了的、然而还极不成熟的对抗使一个彻底动摇的国家处在紧张状态之中。在这样的条件下，全民的“裁判员”是必不可少的。拿破仑保证了大资产者——发财的可能性，保证农民——保持他们一小块土地，保证农民的儿子和流浪汉——在战争中进行劫掠的可能性。裁判员手执军刀，他自己就履行着一个裁判警官的职责。第一位波拿巴的波拿巴主义的根基是牢固的。

1848年的革命没有也不可能把土地分给农民：因为这不是一场一种社会制度取代另一种社会制度的伟大革命，而是在同一种社会制度基础上的政治重组。拿破仑三世后面没有一支所向无敌的军队。经典波拿巴主义两种最主要的成分都不复存在。但是存在着其他并不少起作用的有利条件。半个世纪内成长壮大起来的无产阶级在6月显示了自己可畏的力量，可是，他们结果还是没有能力夺取政权。资产阶级害怕无产阶级，也害怕自己对后者取得的血腥胜利。农民小私有者也害怕六月起义，他们希望国家保护他们，以免有人分掉他们的家产。最后，工业生产没有遇到多大障碍，获得了持续20年之久的巨大发展，这给资产阶级开辟了前所未有的财富源泉。这些条件对于剽窃的波拿巴主义来说已经足够了。

在同样“超越各阶级”之上的俾斯麦的政策中，正如人们多次指出的那样，也有不容置疑的波拿巴主义特征，尽管是在王朝正统主义的掩盖之下。在一场软弱无力的革命过后出现的俾斯麦体制的稳定保证了如德国统一那样一项伟大的民族任务得到了解决或者说一半解决。它导致了三场战争的胜利，获得了大量赔款，带来了资本主义的巨大繁荣。这使得该体制延续了几十年时间。

波拿巴的俄国候选人的不幸根本不在于他们丝毫不像第一位波拿巴，甚至也不像俾斯麦：历史很善于使用代用品。但是他们碰见了一场反对自己的伟大革命，而这场革命尚未解决其本身的任务，也还没有耗尽自己的力量。资产阶级强迫还没有得到土地的农民去为地主的土地作战。战争结果带来了一场失败。也谈不上工业的高涨；相反，经济崩溃造成了越来越频繁的毁灭性破坏。如果说无产阶级做出了退让，那么原因只有一个：为了更加严密地集结队伍。农民刚刚才开始积极行动起来，为的是对老爷们发起最后的冲击。被压迫的民族也转入了反对俄罗斯化专横行为的行动。在寻求和平的过程中，军队越来越紧密地追随工人及其政党。下层人民团结起来了，上层势力不断在削弱。力量平衡不再存在。革命依旧生气蓬勃。如果说波拿巴主义变得衰弱不堪，那也是不足为怪的。

马克思和恩格斯把波拿巴主义体制在资产阶级和无产阶级之间斗争中的作用与早先的绝对君主专制在封建主和资产阶级之间的斗争中的作用进行了比较。相似之处无疑存在，可是它们正好在政权的社会内部向外凸显的地方见不到了。在新旧社会成分之间进行仲裁的法官的作用在一定时期内是可以实现的，因为两种剥削制度都需要保护自己免遭被剥削者侵犯。可是在封建主和农奴之间已经不可能有“不偏不倚的”调停者了。沙皇专制制度在调和地主土地所有制与年轻的资本主义的利益的同时，在对待农民一事上不是作为调停人，而是作为剥削阶级的全权代表出现的。

因此波拿巴主义不是无产阶级与资产阶级之间的仲裁法官，它实际上是资产阶级压迫无产阶级最集中的政权。眼前这位波拿巴用皮靴踩踏在全民的脖子上以后，不可能不从政治上保护私有财产、地租和利润。该体制的特点并没有超出保护方式。守卫者没有站在大门口，而是坐在房顶上，不过他的职能是相同的。波拿巴主义的独立性在很大程度上是外在表面的、供人观瞻的和装点门面的：皇帝的长袍乃是它的象征。

俾斯麦巧妙地利用资产者面对工人的恐惧，他在自己全部政治和社会改革中始终都是有产阶级的代表，无论什么时候他都没有背叛这个阶级。可是日益增强的无产阶级压力无疑让他超越于士官生和资产阶级之上，作为代表笨重的官僚制度的仲裁人：他的职能就体现在这里。

苏维埃制度允许政府当局在对待无产阶级和农民的关系一事上享有很大的独立性，它们之间之所以有这么一个“调停者”，是因为它们的利益虽然也有摩擦和冲突，但是并非不可以在自己的基础上调和。可是，在苏维埃国家和资产阶级国家之间“不偏不倚的”仲裁法官是不容易找到的，至少在双方根本利益方面是如此。国际舞台上阻挠苏联加入国际联盟的正是这样一些社会因素，这些因素在一个国家范围内排除了政权在资产阶级与无产阶级之间的斗争中表现出真实的，而不是仅仅是表面上“不偏不倚”的可能性。

克伦斯基现象没有波拿巴主义的力量，却有它的全部缺陷。它高居于全民之上仅仅是为了用自己的无能来瓦解全民。如果说资产阶级和民主派的领袖口头上应允“服从”克伦斯基，那么事实上是这位全能的仲裁者在服从米留科夫，特别是服从布坎南。克伦斯基从事的是帝国主义战争，保护地主所有制财产免受侵犯，在最有利的时机到来之前一直搁置社会改革。如果说他的政府是衰弱不堪的，那么这也是出于与资产阶级根本无力把自己人推上政权的原因相同。但是，在“拯救革命的政府”完全不起作用的情况下，其资本主义的保守特征也随着其“独立性”的增长一同明显增强起来。

明白克伦斯基体制是那个时刻资产阶级统治的必然形式，这既不排除来自资产阶级政治家对克伦斯基的极端不满，也不排除他们准备尽可能地摆脱他。必须让一个自己人中间的人来与小资产阶级民主派推出的国家仲裁人对抗，这在有产阶级的圈子里没有意见分歧。为什么恰好就是科尔尼洛夫呢？因为波拿巴的候选人应当与后起的、脱离人民的、没落的和无能的俄国资产阶级的性质相符。在遭到过几乎一场场全是大失脸面的失败的军队里面不容易找到一位有声望的将军。科尔尼洛夫是通过排除其他更不适宜的候选人而被推出来的。

这样一来，妥协主义者和自由主义者既不能在联合政府中真正团结起来，也不能在确定一位拯救者候选人一事上达成一致：许多尚未解决的革命任务妨碍他们做到这一点。自由主义者不信任民主派人士，民主派人士也不信任自由主义者。不错，克伦斯基是向资产阶级敞开了怀抱，可是科尔尼洛夫明白无误地暗示，一有机会，他就会拧断民主派的脖子。科尔尼洛夫和克伦斯基的冲突是从先前的事态发展中不可避免地产生出来的，它把两个政权的固有矛盾翻译成了个人野心的爆炸性语言。

到7月月初，在彼得格勒无产阶级和卫戍部队的队伍中形成了一个很不耐烦的群体，它不满布尔什维克过于谨慎的政策。与此相类似，到8月月初的时候，在有产阶级的圈子里对立宪民主党领导层的观望政策也积蓄了极不耐烦的情绪。例如，这种情绪在立宪民主党的代表大会上就流露出来了，会上响起了要求打倒克伦斯基的声音。在立宪民主党范围以外，在生活在对士兵不间断的恐惧之中的军队指挥机关，在沉没在通货膨胀浪涛之中的银行，在屋顶在贵族头上熊熊燃烧的地主庄园，这种政治上的不耐烦情绪显得更加狂躁。“科尔尼洛夫万岁！”成了希望、绝望和渴望报复的口号。

在同科尔尼洛夫的纲领全面妥协的同时，克伦斯基又同他展开了关于实现该纲领期限的争论：“不可能一下子完成一切。”米留科夫认为必须摆脱克伦斯基，同时不同意过于急躁：“现在也许为时尚早。”就如7月期间由于群众的激愤情绪迸发而出现了准起义一样，8月期间由于私有者的不耐烦而产生了科尔尼洛夫暴动。正如布尔什维克发现自己被迫站在武装游行示威立脚点上，以便可能的话保证它获得成功，而且不管怎样也要防止它遭到失败一样，立宪民主党怀着同样的目的站在了科尔尼洛夫暴动的立脚点上。在这些方面，可以看到令人称奇的对称性。但是在这种对称的范围内，目的、方式还有后果都是截然相反的。在时局发展的进程中，它将在我们面前暴露无遗。

第七章　莫斯科国务会议

如果说象征是集中的形式，那么革命就是造就象征的最伟大的巨匠，因为它把所有的现象和关系都赋予了集中的形式。问题仅仅在于革命的象征意义实在是过于宏大，它对个人创作领域实行的干预是很不适合的。由于这一缘故，最厚实的人类戏剧的艺术复制品才如此贫乏。

莫斯科国务会议结果以事先注定的失败而告终。它什么事情也没有办成，什么问题也没有解决。但是它给历史学家留下了有关革命的宝贵痕迹，尽管它是照相底片一样的痕迹：在它上面，亮光处看起来是黑影，衰弱不堪显影为勇武有力，贪得无厌就像是大公无私，背信弃义就像是高尚忘我。再过10个星期势必要掌握政权的那个最强大的政党结果被国务会议当作不屑一顾的因素拒之门外。但是，一个谁都不熟悉的“进化社会主义党”反倒受到了认真对待。克伦斯基于是作为力量与意志的化身出场了。在过去就已经消耗过度的联合政府被说成是拯救未来的方式。千百万士兵所痛恨的科尔尼洛夫被当作军队和人民敬重的领袖而受到欢迎。保皇派和黑帮分子也证明自己是喜爱立宪会议的。所有很快就要走下政治舞台的人物好像事先约好了似的让自己在临时搭建的戏台上最后一次扮演最拿手的角色。他们声嘶力竭发出喊声：这就是我们想要扮演的，这就是我们能够扮演的角色，要是没人妨碍我们的话。可是工人、士兵、农民和被压迫民族妨碍了他们：数千万“站起来的奴隶”不让他们表达自己对于革命的忠诚。就在他们寻求庇护的莫斯科，罢工也紧随他们接踵而至。挤满剧院的这2500个人为“态度暧昧”、“愚昧无知”、“花言巧语”支使着，他们相互默契承诺不破坏舞台上的幻景。没有一句话提到罢工一事，也尽量不提布尔什维克这个名称。只有普列汉诺夫顺便提到了“留下骂名的列宁”，准确地说像是谈到一个彻底完蛋的对手。照相底片的性质就这样维持到了最后：在自命为“国家有生力量”的濒死幽灵的王国，真正的人民领袖无非是被他们当作了一具政治僵尸。

苏哈诺夫写道：“富丽堂皇的观众大厅十分强烈地分成两半：坐在右边的是资产阶级，坐在左边的是民主派。在右边的池座和包厢里，显然有不少身穿将军制服的人，而左边则有不少准尉和下级官吏。在舞台对面以前沙皇的包厢内，安排了盟国和友邦的高级外交代表的座位。我们这个极左的团体只占了池座不大的一角。”由于布尔什维克的缺席，马尔托夫的志同道合者结果成了极左的派别。

3点多钟的时候，克伦斯基在两位年轻的军官（一位陆军军官和一位海军军官）陪同下出现在拉开了帷幕的舞台上。象征着革命政权强大威力的他们一直纹丝不动地背朝主席站立着。为了不刺激共和国的右翼人士，——就好像事先商量好似的——克伦斯基以“俄罗斯国家”政府的名义致辞欢迎“来自俄罗斯大地上各位代表”。自由主义历史学家\neditor{指米留科夫。——《俄国革命史》中译者注}写道：“在最近几天事态的影响下，发言时用以取代体面和信任腔调的基本腔调是……很难掩饰的恐惧腔调，发言人似乎想要用提高嗓门的威胁来抑制自己内心的恐惧情绪。”克伦斯基没有直接点布尔什维克的名，然而他开始对他们进行威胁，称侵犯政权的新图谋“将被铁腕和流血来加以制止”。会场两侧汇成了一股暴风雨般的掌声。对还没有到场的科尔尼洛夫则发出了另外的威胁：“无论谁向我提出怎样的最后通牒，我都会做到让他的意志服从最高当局及其最高首脑——我本人。”——尽管这话也引起了非常热烈的掌声，但是它的确只是从会场左半侧发出来的。克伦斯基反复提到自己是“最高首脑”，他需要这种提醒。“你们从前线来到这里，我是以你们的陆海军部长和你们的最高领袖的身份来对你们说话的……军队里面没有高于临时政府的意志和权力的意志和权力。”民主派人士由于这种放空枪进行威胁而异常高兴，因为他们相信这样一来诉诸子弹的必要性就会得以避免。

政府首脑要人们确信：“人民和军队的全部优秀力量把俄国革命的胜利与我们在前线的胜利联系在一起了。但是我们的希望遭到了践踏，我们的信念也遭到了污辱。”对六月前线进攻所做的抒情式总结就是这样的。他，克伦斯基打算无论如何都要战斗到最后胜利。由于和平所遭受的危险要求牺牲俄国的利益（教皇8月4日提出的和平建议就暗示了这种途径），因此克伦斯基对盟国的宝贵信义予以了颂扬。“我以伟大的俄国人民的名义要说明的只有一点：除此之外我们不指望也不能指望其他东西。”对盟国外交官的包厢热情欢呼使大家站了起来，只有一些国际主义者和来自工会组织的极少几个布尔什维克除外。从军官包厢里传来了呵斥声：“马尔托夫，站起来！”马尔托夫值得赞许之处就是保持了不向协约国的大公无私屈服的坚定立场。

对于力求要按新方式安排自己命运的俄国被压迫民族，克伦斯基发出了夹杂着威胁的训诫。他以别人所戴的枷锁自夸：“我们在沙皇专制的枷锁下遭受痛苦和牺牲，为了各族人民的幸福我们不会怜惜自己的鲜血。”用对被压迫民族的感谢之情来规劝后者忍受剥夺他们权利的制度。

出路在哪里呢？“……你们感觉到自己在激情燃烧吗？——你们在自己身上感觉到了面对秩序、牺牲与困难的力量和意志吗？……在这里你们展示出了紧密团结的全民力量的面貌吗？……”这些话是在莫斯科抗议罢工时刻讲出来的，那天科尔尼洛夫的骑兵正在神秘移动。“我们在使自己的灵魂受伤，但是我们要挽救国家。”这个革命政府不能向人民提供更多的东西了。

米留科夫写道：“许多外省人在这个大厅里第一次见到了克伦斯基，——部分感到失望和部分感到愤恨的人离开了，因为站在他们面前的是一个疲惫不堪、脸色苍白的机械式装腔作势的年轻人……这个人似乎想要吓唬什么人，并且想给大家留下旧式力量和权威的印象。实际上只是引起大家对他的怜悯。”

临时政府其他成员的发言与其说显露了个人的破产，不如说显露了整个妥协主义体制的破产。设立巡视特派委员制度是内务部长阿夫克先季耶夫提交全国评判的伟大创意。工业部长劝告企业主只限于获取微薄的利润。财政部长承诺在提高间接税的情况下减少对有产阶级征收直接税。会场右侧做出了用暴风雨般的掌声盖过上述发言的不慎重举动。在这掌声中，不无羞怯的策烈铁里流露出缺乏做出牺牲的热情。农业部长切尔诺夫奉命彻底保持沉默，免得因剥夺土地的幽灵来刺激坐在右边的盟友。决心装作根本不存在土地问题对全民团结一致是有利的。妥协主义者没有进行阻挠。没有从讲台上听到真正的农夫声音。然而，正好就在8月的这几个星期里，土地运动在全国范围内蓬勃开展起来了，到秋季则演变成了不可战胜的农民战争。

经过一天双方都去搜罗和动员力量的休会以后，国务会议于14日在紧张的气氛中重新举行。科尔尼洛夫在包厢出现时，会场右半部向他表示热烈欢迎，左半部则几乎是全体坐着不动。从军官包厢里发出的“站起来”的喊声夹杂着粗野咒骂。政府成员出场时，会场左半部对克伦斯基报以长时间热烈掌声。如米留科夫所证明的，“这一回会场右半部同样坐着不动，示威性地没有加入”欢迎行列。在这相互敌对的鼓掌声浪中，可以听到即将临近的国内战争冲突。然而，在这出以政府名义导演的闹剧中，分裂的大厅里两边的代表继续正襟危坐，而暗中正在对总司令采取军事措施的会议主席一刻也没有忘记自己是“俄罗斯人民团结统一”的化身。克伦斯基以这种角色的派头称：“我提议，通过光临此地的最高总司令向为自由和祖国而正在英勇做出牺牲的军队致敬。”关于这支军队，他在第一次会议上就说过：“我们的希望遭到了践踏，我们的信念也遭到了污辱。”不过反正都一样，拯救国家的人物总算找到了，整个大厅起立对科尔尼洛夫和克伦斯基报以暴风雨般的掌声。举国一致的团结再次得到了挽救！

被无法挽回的历史特性扼住了咽喉的统治阶级决心采用历史假面舞会的方式。显然，他们认为假如他们再次以焕然一新的形象出现在人民面前，那么就会变得更加重要和强大。全部四届国家杜马的代表以全民良心鉴定者的身份出现在舞台上。曾经多么尖锐的意见分歧消失了，所有资产阶级政党都在一批社会活动家提出的“超党派和超阶级纲领”的基础上达成一致，而正是这些人几天前曾向科尔尼洛夫发过致敬电报。立宪民主党人纳博科夫以第一届杜马（那是1906年！）的名义批驳“单独媾和的可能性意图本身”。但这并没有妨碍他在自己的回忆录中阐述自由主义政策，说他以及与他一道的许多立宪民主党领导人把单独媾和视为拯救国家的唯一途径。其余各届沙皇时期的杜马代表同样首先要求的是革命以鲜血作为贡献祭品。

“您讲话吧，将军！”会议进行到了紧张的时刻，最高总司令将会说些什么呢？克伦斯基坚持劝说他就军事形势只说一个大概状况就行了，可是这个想法落空了。作为目击者的米留科夫写道：“这是一个身材矮小、敦实而又强壮的人，他长着一张卡尔梅克人的脸，一双细小而黝黑的眼睛，发出锐利而又颇有穿透力的目光，并且燃烧着凶狠的火光，他出现在了舞台上，整个大厅为掌声所震撼。除士兵以外的所有人都站立起来了……”会场右半部冲着没有起立的代表“发出混杂着脏话的不满叫喊：‘混蛋！……站起来！’而从没有站起来的座位上也传出了喊叫：‘走狗！’喧嚣顿时转化成了风暴。克伦斯基提议大家静下来，听一听‘临时政府的第一士兵’讲话”。科尔尼洛夫就像一位着手拯救国家的将军理所应当的那样，用断续的和不容商量的口气，宣读冒险家扎沃伊科在冒险家菲洛年科指使下为他写的一张便笺。但是，根据提出的计划来看，与以便笺作为序言的那种意图相比，便笺本身的内容要温和得多。科尔尼洛夫对用最阴沉的语调和带着明显恐吓的目的来描述军队状况和前线形势并不感到难为情。他讲话的中心内容是军事上的预言：“……敌人已经在叩击里加的大门，只要我军一动摇，我们就不可能守住里加湾沿岸地区，那么通往向彼得格勒的大门就洞开了。”在这里，科尔尼洛夫还给了政府狠狠的一击：“因为由与军队的特性和理解格格不入的人在革命以后制定的一系列立法措施，这支军队变成了只珍惜自己生命的最为疯狂的一伙。”很清楚，里加是没救了，总司令向全世界公开挑衅性地说到了这一点，这就好像是在邀请德国人来占领这座没有设防的城市。彼得格勒呢？科尔尼洛夫的打算是这样的：如果我有可能执行自己的计划，那彼得格勒也许还会有救；但是你们得赶快做出决定！莫斯科布尔什维克的报纸写道：“这是什么——是警告还是威胁？塔尔诺波里的失败使科尔尼洛夫当上了总司令。里加失守可能使他成为独裁者。”这话说出的意思与阴谋家的意图完全吻合，超出了最富怀疑精神的布尔什维克所能猜测到的。

参加了欢迎科尔尼洛夫的豪华仪式的高级神职人员会议现在派出了自己最反动的一名成员普拉东大主教去声援总司令。“你们现在看到了军队的濒死情景”，这位精力充沛的代表说道，“我之所以登上这个讲台，是为了从此处告诉俄罗斯：不要难为情，我敬爱的俄罗斯，不要害怕，我亲爱的俄罗斯——如果为了拯救俄罗斯必须要有奇迹出现，那么由于教会的祈祷，上帝会创造这样的奇迹的……”为了保护教会的领地，东正教的大主教们特别看重哥萨克部队。不过发言的中心不在这里，大主教抱怨说，在政府成员的报告里面，他“一次也没有听到上帝这个词，哪怕是言不由衷也罢”。如同科尔尼洛夫指责政府瓦解了军队一样，普拉东同样揭发了“现在正管辖我们热爱上帝的人民”的不信教的罪人。这些曾经对拉斯普京的遗骸毕恭毕敬的教会人士如今胆敢当众要革命政府做忏悔。

卡列金将军代表12个哥萨克军宣读了一份声明，他的名字当时在军人派系中最强硬的人物当中被接连提到了。据他的一个颂扬者所称，卡列金“是一个不愿意也不善于讨好普通百姓的人，并且由于这个缘故与布鲁西洛夫将军断绝了来往，这个与时代风气如此格格不入的人被解除了军队指挥职务”。5月月初回到顿河地区以后，这位哥萨克将军很快当选为顿河哥萨克军的阿达曼（旧俄时代哥萨克军首领的称呼。——译者）。于是，他作为哥萨克部队最有资格和最有势力的一个首领受托提出了一个哥萨克特权上层的纲领。声明反射出了反革命性质的嫌疑，粗鲁无礼地提醒社会主义部长说，在危急关头为了对付布尔什维克他们是怎样向哥萨克求助的。这位阴森森的将军为了急于收买民主派的人心，大声说出了克伦斯基不敢说出的那个词汇：共和国。会场里多数人为哥萨克将军热烈鼓掌，而切尔诺夫部长特别起劲，因为他非常严肃地要求共和国提供专制制度没有能力提供的更多东西。拿破仑曾经预言，欧洲将成为哥萨克的欧洲或者共和制的欧洲。卡列金同意把俄国视为共和制国家，条件是它不要停止成为哥萨克国家的进程。在读完了“不应当给失败主义者在政府里安排职位”这句话以后，这位不知感恩的将军猛然转过身来面向倒霉的切尔诺夫那边。自由主义报纸的报道指出：“所有人的目光都集中到了低身俯在桌面上的切尔诺夫身上。”不受官方身份约束的卡列金彻底展示了反动派的军事纲领：撤销各级委员会，恢复指挥官的权力，后方和前线同等看待，重新审查也就是完全取消士兵的权利。会场右部的掌声与左部的抗议声乃至嘘哨声混合在一起。“为了开展平静和系统的工作”，立宪会议应当在莫斯科举行！总罢工过去一天以后，卡列金发表了在国务会议召开前准备的讲话。在莫斯科开展“平静的工作”这句话当时听起来像是一种嘲弄。拥护共和制的哥萨克的演说最后使会议大厅的温度达到了沸腾的地步，并且促使克伦斯基出来展现权威：“在此次会议上无论是谁都不应该向政府提出要求。”可是为什么要在那个时候召开国务会议呢？颇有点名气的黑帮分子普里什凯维奇在座位上喊了起来：“我们在政府眼里只是充当小卒的角色！”两个月前，这个暴徒还不敢把头伸出来呢。

受到左翼人士热烈欢迎的苏维埃中央执行委员会主席齐赫泽宣读了民主派的正式声明，这是一份十分冗长的文件，它企图回答所有的问题，结果连其中的一个都没有回答。“俄国革命的领袖万岁！”呼喊声使这个最不觉得自己是领袖的谦逊高加索人感到难为情。民主派用自我辩解的语调宣称，它“并不渴求取得政权，也不希望由自己实行垄断”。它已做好准备支持任何有能力保卫国家和革命利益的政权。但是不能取消苏维埃，因为只有苏维埃才能使国家免于陷入无政府状态；也不能撤销军人委员会，因为只有它们才能保证战争继续进行下去。为了全局的利益，特权阶级应该放弃某些东西。不过，地主的利益应当免受侵犯。在立宪会议召开之前，民族问题的解决也必须搁置起来。但是，需要进行最迫切的改革。声明一个字也没有提到主动实现和平的政策。总的来说，这个文件好像是特地要造成这样一种效果：在不让资产阶级满意的同时，也引起群众的愤怒。

一位农民苏维埃中央执行委员会的代表在支支吾吾和平淡无味的发言中提醒人们注意“土地和自由”口号，在这个口号下“人民最优秀的战士做出了牺牲”。莫斯科某报的报道披露了不见于官方正式速记记录的一段情节：“整个大厅的人都站了起来并且向坐在包厢里的施吕瑟尔堡人热烈欢呼。”真是革命的怪现象！“整个大厅的人”都在为那些以前的政治犯举行庆贺仪式，而这些人还没有被阿列克谢耶夫、科尔尼洛夫、卡列金、普拉东主教、罗将柯、古契柯夫，实际上还有米留科夫的专制制度来得及在自己的监狱里绞死。刽子手或者他们的同谋想用自己的牺牲品的殉道者光环把自己装饰起来。

15年前，会场右半部的领袖们为彼得一世占领施吕瑟尔堡要塞两百周年举行了庆祝会。社会民主工党革命派的报纸《火星报》当时写道：“在这个该死的岛上举行的爱国主义庆祝仪式将在我们胸中引起要多大就有多大的愤怒情绪，这座岛屿是对米纳科夫、梅什金、罗加切夫、施特龙贝格、乌里扬诺夫、格涅拉洛夫、奥西帕诺夫、安德留什金和舍维廖夫执行死刑的地方。岛上可以见到一些单人囚室，克利缅科在里面用绳子上吊而死，格拉切夫斯基在里面往自己身上浇煤油自焚身亡；索菲娅・金斯堡在里面用剪刀自杀了；在要塞堡垒的墙根，谢德林、尤瓦切夫、科纳舍维奇、波希顿诺夫、伊格纳季・伊万诺夫、阿龙奇克和吉洪诺维奇淹没在令人发疯的无尽长夜之中，还有好几十个人由于衰竭、坏血病和肺结核而丧命。你们就尽情沉湎在爱国主义狂欢之中吧，因为今天你们还是施吕瑟尔堡的主人！”《火星报》的题词就是摘自普希金写给服苦役的十二月党人的一句诗：“一点火星足以燃成熊熊烈焰。”它确实燃烧起来了。它把专制制度以及它的施吕瑟尔堡苦役刑罚烧成了灰烬。你看，在国务会议的大厅里，昨天的狱吏今天在向被革命从他们魔爪中夺走的牺牲品热情欢呼，但是，最离奇的事终究还是狱吏和囚徒在对布尔什维克、对曾经是《火星报》激励者的列宁、对引用前述文字的作者托洛茨基、对塞满了共和国监狱的造反的工人、不驯服的士兵的共同愤恨中实际上合流了。

国家自由主义者古契柯夫在其任第三届国家杜马主席时不许左翼代表参加国防委员会，可是因此缘故他被妥协主义者任命为革命政府的首任陆海军部长。他做了最有趣的发言，不过在他的发言中，嘲讽口吻与绝望情绪在徒劳地进行搏斗。他在暗指克伦斯基的讲话时说道：“然而究竟是为什么……为什么掌握政权的代表们带着‘极度的担忧’和‘致命的恐惧’，我还要说是带着某种病态的歇斯底里绝望呼唤来找我们呢？而且为什么会有这样一种担忧、这样一种恐惧和这样一种呼唤呢？为什么他们在我们的灵魂中找到了同样因濒死的苦闷而产生的纠缠不休的痛苦呢？”这位莫斯科大商人代表从前那些手握大权、发号施令、仁慈宽恕和滥施刑罚的人公开坦承有“濒死的苦闷”这样一种感觉。他还说：“这个政权只是一个政权的影子。”古契柯夫说对了。不过就连曾经是斯托雷平伙伴的他本人也仅仅是自己的影子而已。

刚好就在国务会议开幕的那一天，高尔基的报纸刊登了一篇报道，说罗将柯如何因提供不合格的枪托木坯而发了财。这个由当时还默默无闻的和未来的苏维埃政府外交官卡拉汉不适时的揭发，并没有妨碍这位宫廷高级侍从在国务会议上体面地为军火供应商的爱国主义纲领进行辩护。所有的一切灾祸都是源自临时政府没有跟国家杜马这个“俄国唯一完全合法的和全民的代表机关”携手合作。这已经显得太过分了。会场左边的席位上发出了冷笑。并且传来了喊叫：“6月3日！”1907年6月3日这一天是践踏钦定宪法的日子，在过去它就像苦役犯的烙印一样在专制制度以及支持它的政党的脑门上闪亮。如今它变成了暗淡的回忆。但是身材高大魁梧和具有一副男低音嗓子的罗将柯本人在讲台上与其说是一个政治人物，不如说更像是过去时代一尊活的雕像。

临时政府是多么适时地用来自国外的赞扬来对抗国内的攻击啊。克伦斯基宣读了美国总统威尔逊发来的贺电，电报允诺：“为了把两国人民紧密联系起来的共同事业取得成功，对俄国政府进行一切物质和道义的支持。在这个事业中，两国人民不追求任何自私的目的。”朝外交使节包厢的新一轮掌声不能消减会场右边对华盛顿电报的担心：大公无私的赞扬对俄国的帝国主义者来说等于是为饥饿者限制饮食开出的一个药方，这真是太明显了。

策烈铁里代表妥协主义民主派（他是其公认的领袖）为苏维埃和军队委员会辩护，就如以前用名誉为堪忧的事业辩护一样。“在俄国自由革命的大厦尚未建成的时候，还不能搬走这些木料。”革命爆发后，“除了自己，人民群众实际上不相信任何人”。只是由于苏维埃的努力才使有产阶级有可能维持其上层地位，尽管在最初时期没有他们习惯的那种舒适感觉。策烈铁里把“将全部国家职能转交给联合政府的特殊功绩”归于苏维埃。难道这个牺牲是“被暴力从民主派手里夺走的吗？”这位发言人很像这样一个要塞指挥官，此人公开夸耀自己未经战斗就退出了托付给他的堡垒……而在七月危机期间——“是谁当时用胸膛来捍卫国家使之免遭陷入无政府状态的呢？”会场右边传来的声音是：“哥萨克和士官生。”这两个名词就像鞭子抽打一样，甩向老生常谈的民主派人群。国务会议的资产阶级派别非常清楚是妥协主义者提供的帮助解救了他们。然而感谢并不是政治感情。资产阶级赶紧从为之效力的民主制度中得出自己的结论：以社会革命党和孟什维克为首的日子结束了；以哥萨克和士官生为首的日子提上了议事日程。

策烈铁里特别小心地触及了政权问题。最近几个月，按照普选权原则举行了城市杜马以及部分地方自治机关的选举。结果怎样呢？上述民主自治机关的代表结果与同样处于社会革命党和孟什维克领导下的苏维埃一起属于国务会议的左翼集团。如果立宪民主党打算坚持自己的要求——消除政府对民主派的一切依赖，那么在这种时刻立宪会议的境遇又会如何呢？策烈铁里仅仅勾画了这种推论的大体轮廓，因为一旦和盘托出，就会导致谴责同立宪民主党实行联合的政策，它与哪怕是形式上的民主也是相矛盾的。有人不是指责革命妄谈和平吗？难道有产阶级还不明白，和平的口号现在正是用来进行战争的唯一手段吗？资产阶级明白这一点。它想要的只是要把这种手段连同政权一起掌握到自己手中。为了对联合表示尊敬，策烈铁里以一段颂词结束了发言。在已经分裂和看不到出路的国务会议上，妥协主义者的老生常谈最后一次带着希望的语调，但是就连策烈铁里实际上也已经是他本人的幻影而已。

米留科夫是被历史切断了实行清醒政策道路的那些阶级的清醒而又绝望的代表人物，他代表会场右半部对民主派做了回答。在自己所著的《历史》一书中，这位自由主义领袖尤其别有深意地介绍了自己在国务会议上的发言。“米留科夫对‘革命民主派’的错误做了……简单扼要确又合乎实际的评述，并且对它们进行了总结：……在导致古契柯夫辞职的‘军队民主化’问题上的投降，在导致外交部长（指米留科夫。——托洛茨基）辞职的‘齐美尔瓦尔得分子’对外政策问题上的投降，导致科诺瓦洛夫（工商业部长。——托洛茨基）辞职的对工人阶级乌托邦式的要求的投降，导致其他立宪民主党人辞职的对各种极端民族要求的投降。在土地问题上对民众侵占企求的第五种投降……导致了临时政府第一任主席李沃夫公爵的辞职。”这是一份不太难看的病历。米留科夫在治疗方面超出了警察措施：必须摧毁布尔什维克。他揭露妥协派人士说：“面对显而易见的事实，这些比较温和的集团不得不想到，在布尔什维克内部存在罪犯和叛徒。但是迄今为止，他们还不认为把这些无政府工团主义战斗行动的追随者统一起来的最根本的思想是违法的。（鼓掌）”

最为温顺的切尔诺夫看起来仍然是把联合政府与革命连接起来的环节。几乎所有右翼的发言人——卡列金、立宪民主党人马克拉科夫和阿斯特罗夫都来攻击事前奉命保持沉默和谁也不为之辩护的切尔诺夫。至于米留科夫则提示说，农业部长“亲自参加过齐美尔瓦尔得和昆塔尔会议，并且在那里提出过最激烈的决议”。这话说得非常中肯，在成为帝国主义战争的部长之前，切尔诺夫确实在齐美尔瓦尔得的左派也就是列宁那一派的某些文件上签过自己的名字。

米留科夫并没有对国务会议隐瞒他一开始就是联合政府的反对者。他认为联合政府“不比由革命诞生的政府（也就是古契柯夫-米留科夫政府）更强大，而是更衰弱”。而如今他“非常担心现在的全体执行人员……不能为人身和财产的安全提供保障”。但是，无论发生什么事情，他米留科夫都承诺给予政府“自愿和毫无疑问”的支持。两个星期以后，对这种宽宏大量承诺的背弃就充分暴露出来了。在发言的时候，他的讲话没有激起任何热情的反应，不过也没有为严厉的抗议提供什么口实。发言人受到了不冷不热的掌声迎送。

策烈铁里第二次发言转变成了提出保证、发誓和号叫：要知道所有这一切都是为了你们，苏维埃、委员会、民主派的纲领、和平主义的口号——所有这一切都保护了你们：“谁能够比较容易调动革命的俄罗斯国家的军队呢？是陆海军部长古契柯夫还是陆海军部长克伦斯基呢？”策烈铁里几乎是逐字逐句地重复了列宁的话，只不过是这位妥协派领袖把革命领袖痛斥背叛的东西看作是一种功劳。接着，发言人为自己对布尔什维克态度过于温和进行了辩解：“我要对你们说：‘革命还没有同源自左翼方面的无政府状态做斗争的经验。’（会场右侧传来了暴风雨般的掌声）”但是“得出头几次教训”以后，革命纠正了自己的错误：“一项特别的法律已经得到了执行。”也正是在这个时候，一个六人委员会（其中两名孟什维克、两名社会革命党人、两名布尔什维克）暗中领导着莫斯科，以免这个城市遭受政变的危险，而妥协派分子却向那些发动政变的人承诺要粉碎布尔什维克。

阿列克谢耶夫将军的发言是会议最后一天最精彩的场面，此人的权威中体现出来的是旧军队办公机关的无能。在右翼遏止不住的赞成下，这位尼古拉二世的前参谋长和俄国军队一连串败仗的组织者谈到了这样一些破坏分子：“在他们的口袋里，德国马克叮当作响，悦耳动听。”为了恢复军队的元气就需要纪律，为了贯彻纪律就需要树立指挥官的权威，为了做到这一点还是需要纪律。“你们可以说这纪律是铁的纪律，可以说它是自觉的纪律，也可以说它是真正的纪律……而这些纪律的基础是完全相同的。”在阿列克谢耶夫看来，历史是被机关内部的规章禁锢起来的。“先生们，在某个时期牺牲某些虚幻特权，即牺牲某些组织的存在就真的这么困难吗。（会场左边先是传来冷笑，接着喧哗和喊叫起来了）”这位将军劝说大家把解除了武装的革命暂时交由他来管理，不是永久的，千万别这样想，而只是“在某个时期”。他答应一旦战争结束，就会把原物完整地归还。不过，阿列克谢耶夫是用下面这句不错的格言来结束他的发言的：“需要采取措施，但不是不彻底的措施。”上述这些话是针对齐赫泽的声明，针对临时政府，针对联合，针对整个二月体制而说的。采取措施，但不是不彻底的措施！——布尔什维克也赞成这种说法。

支持“我们的最高长官”（陆海军部长）的彼得格勒和莫斯科的左翼军官代表马上就跟阿列克谢耶夫将军产生了对立。紧接着他们发言的是老孟什维克、“国务会议前线团体”的发言人库钦中尉，他以千百万士兵的名义讲了话，不过士兵们几乎不能在妥协主义的镜子里认清自己的模样。“我们完全预料到了卢科姆斯基将军在所有报纸发表的访谈，那里面说到如果没有盟国的援助，那么里加将会失守……”为什么这些总是拙劣地掩盖失败的高级指挥人员觉得需要浓重而阴暗的色调呢？会场左边对科尔尼洛夫发出了“可耻！”的喊声，而此人前一天正是在国务会议上发挥了同样的想法。库钦触及到的恰恰是有产阶级的痛处：资产阶级上层、指挥人员、会议大厅的整个右半部从头到脚都浸透了经济、政治和军事领域的失败主义倾向。这些持重而稳健的爱国主义者的座右铭是：越坏越好！可是这位妥协主义发言人急忙绕过这个话题，因为它会抽掉他的立足之地。“我们能挽救军队吗，我们不知道。”库钦说道，“但是如果我们不去挽救，那么指挥人员也不会去挽救……”“会挽救”，从军官席位传来了喊声。库钦紧接着说：“不，他们不会去挽救！”会场左边爆发出了热烈掌声。指挥官和委员们就是这样敌对地互相交锋的，而整顿军队的纲领正是建立在他们的虚假团结之上的。构成“真诚联合”基础的国务会议的会场两边就是这样互相交锋的。这些冲突只不过是令国家震撼的那些矛盾的议会制微弱而窒息的回声而已。

遵从波拿巴主义改编的剧本，左右两边的发言人尽可能相互均等地轮流上台。如果说东正教会议的主教支持科尔尼洛夫的话，那么福音派基督教徒的牧师则站在了临时政府一边。地方自治局和城市杜马的代表分为两个部分行动：大多数附和齐赫泽的声明，少数人则附和国家杜马的声明。

被压迫民族的代表一个接一个地让政府相信自己的爱国主义立场，但是他们恳求不要继续欺骗他们了：在各地还是同样的官吏，同样的法律和同样的压迫。“不能再拖延了。任何一个民族都不能靠诺言过日子。”革命的俄国应当证明，她是“各个民族的母亲，而不是它们的后娘”。胆怯的责备和温顺的恳求几乎没有赢得同情的反应，甚至在会议大厅左半部也是如此。帝国主义战争的精神与民族问题上的诚实政策是根本不能相容的。

孟什维克奇亨克利代表格鲁吉亚人发表声明说：“迄今为止，外高加索各民族还没有采取任何分离行动，”“他们今后也不采取这类行动。”为掌声掩盖的责任很快就将破产。从十月革命时起，奇亨克利便成了分离主义领袖之一。但是在这里并不矛盾：民主派的爱国主义并没有超出资产阶级制度的范畴。

那个时刻，过去时代一批最具悲剧性的新幽灵登上了舞台，被战争变成残废的人发出了自己的声音。他们同样不是统一的。失去手脚和双目失明的人也有自己的贵族阶层和自己的平民阶层。因自己的爱国主义而受到侮辱的一名军官代表“由俄国各地128个分支机构组成的强大有力的乔治十字勋章获得者联合会”支持科尔尼科洛夫。（得到会场右边赞成）全俄重伤军人联合会则通过自己的代表同意齐赫泽的声明。（得到会场左边赞成）

刚刚成立的全俄铁路工会执行委员会（俄文名称缩写音译为“维克热利”）在随后几个月势必要发挥重大作用，它用自己的声音附和妥协主义者的声明，该委员会的主席是一位温和的民主派人士和极端的爱国主义者，他为存在于铁路系统中的反革命阴谋描绘出了一幅清晰的图像：对工人进行恶毒攻击，大规模解雇工人，任意取消八小时工作制，把工人送交法庭审判。由隐秘而有影响的中心领导的潜伏势力显然在想方设法诱使饥饿的铁路工人起来战斗。敌人几乎是觉察不出来的：“反间谍机关在打盹，检察监督机关也在沉睡。”因此这位温和而又温和的人在发言结尾时发出了这样的威胁：“如果反革命的多头蛇抬起自己的头，我们就会行动起来，用我们的双手掐死它。”

一个铁路巨头马上就提出了相反的控告：“革命的洁净源泉被毒化了。”为什么？“因为革命的理想主义目标被物质目标取代了。（右边鼓掌）。”就在这种气氛中，立宪民主党人和地主罗季切夫揭发工人，说他们吸收了来自法国的“可耻口号：你们发财吧！”布尔什维克很快就将保证罗季切夫的公式取得非常突出的成功，尽管它不是这位发言人所期望的那种成功。纯粹的学者和农业银行的代表奥泽罗夫教授激动地大声说道：“战壕里的士兵应当去想战争的事情，而不是去想分配土地。”这样说没什么可奇怪的：没收私有土地就等于没收银行资本，因为到1915年1月1日的时候，私有土地的债务已经超过了35亿卢布！

从右边上来发言的人代表着集合了高级参谋机关、工业联合会、商业界和银行、养马场主协会以及其他联合了数以百计的有名人物的组织的人。从左边上来发言的人则代表着苏维埃、军队委员会、工会、民主的市政厅、合作社以及处在这些组织之外更大范围内的千百万无名人物。在正常时期，优势总是在杠杆臂较短的一方。策烈铁里告诫大家说：“不能否认那些以财产分量而握有实力的人的比重和作用，在目前时刻尤其是这样。”可是问题就在于这种分量越来越变得……没有分量了。正如重量不是个别事物的内在属性而是它们之间的相互关系一样，社会成分的分量比重同样不是人的天生属性，而仅仅是其他阶级不得不承认它的那种阶级性质。不过，革命紧紧地挨着了那条界线，而不承认统治阶级最根本的“性质”的事情就是在那里发端的。由此一来，杠杆臂较短一方少数有名人物的处境变得如此难堪。妥协主义者使尽浑身解数来维持这种平衡。可是就连他们也已经没有权力了，处在杠杆臂较长一方的群众的压力实在是太难遏止了。大地主、银行家、工业家是多么悉心地捍卫自己的利益啊。他们是在泛泛地捍卫它们吗？几乎不是的。他们是在竭力维持理想主义的权利、文化方面的利益、未来立宪会议的特权。重工业的领军人物冯-季特马尔甚至为了表示对“自由、平等、博爱”的尊重，用颂词结束自己的发言。为利润而叫嚣的清脆男中音和为地租嘶鸣的男低音藏到哪里去了呢？从舞台上传出的只有最甜美的大公无私的男高音。但是，请予以片刻的注意，糖浆上面有如此之多的胆汁和酸醋！抒情的华彩歌调格外突然地滑落到了充满愤恨的假声上。全力拥护未来土地改革的全俄农业局代表卡帕钦斯基没有忘记感谢“我们真诚的策烈铁里”，因为后者颁布了捍卫反对无政府状态的权利的通告。可是土地委员会呢？要知道是它们要把权力直接交给农夫的！“要把土地交给……愚昧无知的、半文盲的和因幸运而失去理智的他们，他们好不容易等到了；连国内立法权也要委托给他们！”如果说地主在同愚昧的农夫的斗争中坚决捍卫自己的财产，那么他们这样做不是为了自己，不是的，而仅仅是为了以后把它奉献给自由的祭坛。

社会的象征意义似乎完结了。但是就在此刻，克伦斯基突然产生了极为难得的灵感。他提议还让一个团体——“一个代表俄国历史的团体，那就是布列什柯-布列什柯夫斯卡娅、克鲁泡特金和普列汉诺夫”——发表意见。俄国民粹派、俄国无政府主义和俄国社会民主工党通过老一辈来发言；无政府主义和马克思主义通过自己最有名的奠基人来发言。

克鲁泡特金请求把他的意见“列入那些呼吁全体俄国人民这次一劳永逸地跟齐美尔瓦尔得主义决裂的意见之中”。这位没有权力的圣徒立即加入了国务会议右翼的行列。战败不只是有割让大片领土和偿付赔款的危险：“同志们，你们知道有一种比所有这一切更糟糕的东西，这就是战败国的心理。”这位先前的国际主义者现在更喜欢谈论……在边界那一边的战败国心理。在提醒人们回想起当年战败的法国如何在俄国沙皇面前低声下气（他没有预见到，获胜的法国将会如何在美国银行家前面低声下气）的同时，克鲁泡特金激动地大声说道：“难道我们也要经受这种处境吗？无论如何也不！”整个大厅对他报以热烈的掌声。何况战争揭示出来的是多么美好的前景：“大家都开始明白，需要在新的社会主义基础上建设新的生活……劳合・乔治发表了充满社会主义精神的演讲……在英国、法国和意大利形成了充满社会主义的新生活观，不过令人遗憾的是，这是国家的社会主义。”如果说劳合・乔治和普恩加莱还没有放弃“令人遗憾”的国家原则，那么克鲁泡特金就是在完全公开地走近这一原则。他说：“我想，我们不能预料立宪会议的任何一种权利，——我完全承认，在这个问题上做出严肃决定的权利应当属于它——如果我们这个俄罗斯国家会议大声地说出我们的愿望是俄国宣布为共和国的话。”克鲁泡特金坚持联邦共和国的立场：“我们需要的是如我们在美国所看到的那种联邦制。”这就是巴枯宁式的“自由村社联邦”的表现！讲话快结束时，克鲁泡特金恳请说：“最后，你们要互相承诺，我们不会在这个剧院里分成左右两个部分……要知道我们只有一个祖国，我们应该保卫她并且为她牺牲，如果需要我们大家——无论是右翼还是左翼——的话。”地主、工业家、将军、乔治勋章获得者——所有这些不承认齐美尔瓦尔得的人都给了这位无政府主义圣徒应该受到的热烈欢迎。

事实上，自由主义生存的原因不外乎是同警察制度互相结合，无政府主义就是企图清除自由主义的警察制度成分。可是，就如纯净的氧气不能供人呼吸一样，清除了警察制成分的自由主义也就意味着该团体的灭亡。总而言之，作为自由主义笨拙可笑的影子，无政府主义遭受到了与前者同样的命运。阶级矛盾的发展在毁灭自由主义之后，又毁灭了无政府主义。一旦到社会矛盾发展到战争或者革命的时候，正如不是把自己的学说奠定在人类社会真实发展，而是奠定在将其某一个特点推到荒谬地步的基础之上的各种宗派一样，无政府主义也像肥皂泡一样破灭了。克鲁泡特金所代表的无政府主义恐怕是国务会议的全部幻影中最不切实际的幻影。

在巴枯宁主义视为典型国家的西班牙，无政府工团主义者和所谓“独特的”或者纯粹的无政府主义者在拒绝政治活动的同时，实际上重复了俄国孟什维克的政策。傲慢的国家否定者恭敬地屈从于国家，只不过后者刚刚稍微改头换面而已。在警告无产阶级正面对政权引诱的同时，他们又不顾一切地支持“左翼”资产阶级的政权。在诅咒议会制坏疽病的同时，他们又暗中把庸俗共和派分子的选票送给了自己的盟友。不管西班牙革命怎样发展，无论如何它都将把无政府主义埋葬。

普列汉诺夫受到了整个会议大厅的热烈欢迎，左翼在欢迎往昔的导师，右翼则在欢迎新近的盟友。俄国早期的马克思主义是经他之口陈说出来的，不过在长达数十年时间内，它的前景在政治自由一事上遇到了障碍。在对于布尔什维克来说革命才刚刚开始的地方，对普列汉诺夫而言恰恰是其结束的地方。在建议工业家“寻求跟工人阶级接近”的同时，普列汉诺夫还劝告民主派人士说：“你们必须无条件地与工商业阶级的代表人物达成协议。”作为叫人害怕的样板，普列汉诺夫追究起了“留下骂名的列宁”，而后者竟堕落到如此地步，居然要号召无产阶级“立即夺取政权”。正是为了预防为夺取政权而进行斗争，因此国务会议需要把革命者最后一副铠甲放在革命门槛外的普列汉诺夫那里。

就在“代表俄国历史”的代表们发言的那天傍晚，克伦斯基让农业局和养马场主协会的一个同样叫克鲁泡特金的代表发言。他是这个古老公爵家族的另一成员，如果相信族谱抄本的话，这个家族比罗曼诺夫家族更有权获得俄国皇位。“我不是社会主义者，”这位贵族领主说道，“但是我尊重真正的社会主义。不过当我看见侵占、抢劫和暴力的时候，那我就必须说……政府应当强迫那些混进社会主义的人离开创建国家的事业。”显然是在攻击切尔诺夫的第二个克鲁泡特金并不对劳合・乔治或者普恩加莱这样的社会主义者表示反对。与自己家族的叛逆、无政府主义者一起，保皇主义者克鲁泡特金同样谴责齐美瓦尔得、谴责阶级斗争和侵占土地（可惜，他已习惯把这称作“无政府行为”），同样要求团结和胜利。遗憾的是，会议记录没有标明两位克鲁泡特金是不是互相给对方鼓了掌。

在备受愤怒情绪煎熬的国务会议上，有如此之多的人谈到了团结问题，以致它不会不在必不可少的哪怕瞬间象征性握手动作中体现出来。孟什维克的报纸用令人鼓舞的词句描述了这一情景：“在布勃里科夫发言的时候，发生了给国务会议全体与会者留下深刻印象的意外一幕……布勃里科夫宣称：‘如果说昨天革命的高尚领袖策烈铁里拉着工业界的手，那么我让他明白，这只手不会悬在空中不动……’就在布勃里科夫结束讲话之际，策烈铁里朝他走过去，并且与他紧握双手。会场里热烈欢呼起来。”

要多少就有多少的热烈欢呼！热烈欢呼实在太多了。在上述情景发生前的一个星期，同是那位铁路巨头布勃里科夫在工业家代表大会上冲着苏维埃领袖大喊大叫：“让无耻和无知的人滚开！所有这些人……在促使它走向毁灭。”他这话还没有在莫斯科的空气里引起反响。作为工会代表团成员出席国务会议的老马克思主义者梁赞诺夫非常及时地提到了里昂主教拉穆列特之吻：“我说的是国民会议两部分——不是工人和资产阶级，而是资产阶级的两个部分——的相互亲吻，你们知道，在这次亲吻以后，斗争任何时候都没有如此猛烈地开展过。”米留科夫也十分露骨地承认，这个团结，从工业家方面来说是“不真诚的——可是对于那些失去了太多东西的阶级来说实际上又是必不可少的。布勃里科夫那次有名的握手正是别有用心的和解”。

多数与会人员相信握手和政治亲吻的力量吗？他们相信自己吗？他们的感受如同他们的计划一样是矛盾的。诚然，在个别人特别是边区代表的发言中，还可以隐约听到初期的兴奋、希望和幻想。可是，在左半部已经彻底失望和斗志涣散，而右半部则气势汹汹的会场上，3月那些日子的余响听起来就像是在已经订婚的人的离婚诉讼过程中宣读他们的热恋通信。退入幻影帝国的政治家在用虚幻的方法来挽救虚幻的制度。一股令人绝望的寒气在“有生力量”聚会和注定要失败的人的会演场所的上空飘移着。

国务会议临近结束之际发生了一件意外的事情，它显现出在被当作团结统一和国家组织典范的那个群体——哥萨克人内部存在着严重分裂。加入了苏维埃代表团的哥萨克年轻军官纳加耶夫宣布，哥萨克劳动者不会追随卡列金；前线的哥萨克士兵不相信哥萨克上层。这无疑是真实情况，而且戳中了某些人的最痛之处。后来报纸的报道描述了发生在国务会议全部剧情中最激烈的一幕。会场左边兴高采烈地为纳加耶夫鼓掌，并且响起了这样的喊声：“光荣属于革命的哥萨克！”右边则发出了愤怒抗议：“您要对此负责！”从军官包厢里则传来了“德国马克”的喊叫声。虽然作为最后的爱国主义论据，这些喊叫是不可避免的，但还是造成了爆炸性的后果。大厅里响起了一片凶狠的吵嚷声。苏维埃代表们从座位上跳起来，朝军官包厢挥舞拳头以示威胁。并且大声喊道：“挑衅分子……”主席铃不停地摇着。“看来，已经到了那个关头——眼看就要开始一场群殴啦。”

这一切过后，克伦斯基在闭幕演讲中宣称：“我相信甚至感受到……你们互相充分的了解和充分的尊重……”二月体制的两面性此前从未达到如此令人厌恶和漫无目的的虚伪地步。说最后几句话时，演讲人没有使自己保持住前面那种语气，而是意外脱口发出充满绝望与威胁的号叫。按照米留科夫的记述是这样的：“克伦斯基用断断续续的声音，一会儿是歇斯底里的喊叫，一会儿是悲剧式低声私语对假想的反对者发出了威胁，同时用红肿的双眼在大厅里来回不停地搜寻他……”其实米留科夫比任何一个人都更清楚，反对者根本不是假想的。“俄国大地上的公民们，今天我不再继续抱有幻想……我要变成铁石心肠。”克伦斯基发狂似的说道，“让所有的花朵都枯萎，对人的幻想都消失。（上方传来女人的声音：‘不应该！’）今天，有人从这个讲台上……践踏了这些花朵与幻想。我自己也将这样做。再没有这些东西了。（上方传来女人的声音：‘您不可能做这种事情，您的良心不允许您这样做。’）我会把热爱人的心灵钥匙抛得远远的，我将只考虑国家。”

大厅里出现了恐慌情绪，这一次它笼罩了大厅的左右两个部分。国务会议的社会象征意义是以感伤话剧中一段令人难堪的独白结束的。高喊要捍卫心灵之花的女人声音听起来多么像是呼救的声音，多么像是和平的、充满阳光的和不流血的二月革命发出的SOS。最后，剧院的大幕在国务会议的上方落下来了。

第八章　克伦斯基的阴谋

根据米留科夫的判断，莫斯科国务会议恶化了临时政府的处境，暴露出“国家已经划分为两个阵营，它们之间实际上不可能达成和解与妥协了”。国务会议强化了资产阶级的自我感觉，使他们的急不可耐情绪更加强烈了。另一方面，会议给了群众运动以新的推动力。莫斯科罢工开始了工人和士兵加速向左转入重新进行部署的阶段。从此，布尔什维克不可阻挡地壮大起来。能在群众中坚持下来的妥协派人士只有左翼社会革命党人和部分左翼孟什维克。彼得格勒的孟什维克组织把策烈铁里从城市杜马候选人的名单中剔除了，这标志着它在政治上的进步。8月16日，彼得格勒的社会革命党代表会议以16票比1票要求解散大本营下辖的军官联合会，以及对反革命采取其他坚决措施。8月18日，彼得格勒苏维埃不顾自己的主席齐赫泽的反对，把废除死刑的问题列入了议事日程。就在决议举行投票之前，策烈铁里挑衅性地发问：“如果你们做出决定之后，没有紧接着实现取消死刑，那会怎样呢？你们会号召人们上街要求推翻政府吗？……”“会的，”——布尔什维克大声回答他，“是的，我们会号召人们上街，而且直到推翻政府为止。”“你们现在已经把头高高抬起来了，”策烈铁里说道。布尔什维克和群众一起抬起了头，在群众抬头的同时，妥协主义者把头垂下去了。废除死刑的决定几乎是全票通过：约900票赞成，4票反对。这四个投反对票的人是：策烈铁里、齐赫泽、达恩、李伯尔！4天以后，在孟什维克以及追随它的组织举行的联合代表大会上，代表们不顾马尔托夫的反对就一些根本问题通过了策烈铁里提出的决议案，但是也毫无争议地接受了立即废除死刑的要求：策烈铁里默不作声，他已经没有力气抗拒压力了。

前线发生的事件掺和进了紧张的政治空气之中。8月19日，德国人突破了俄军在伊克斯丘里的战线，21日占领了里加。科尔尼洛夫预言的实现（就像事先谈妥似的）成了资产阶级发动政治攻势的信号。报纸把反对“不做工的工人”和“不作战的士兵”的战役规模扩大了十倍。原来革命要对一切负责：它使里加失守，它还准备放弃彼得格勒，军队受到的诽谤就像两个半月以前一样疯狂，而这一次连半点理由都没有。在6月的时候，士兵们实际上是拒绝参加进攻，他们不愿意扰动前线的局势，不愿意击退处于被动的德国人，不愿意重新投入战斗。可是在里加城下，进攻的主动权属于敌人，于是士兵们产生了另外一种精神状态。恰好是比较相信宣传的第十二集团军较少受到惊慌失措情绪的影响。

这个军的军长帕尔斯基将军并非完全没有根据地夸耀说，撤退行动组织得非常好，根本不可能与加利西亚和东普鲁士的溃败相提并论。特派委员沃伊廷斯基补充说：“我们的各支部队在突破口地带毫不推诿和忠诚不渝地执行了委托给他们的任务，但是他们没有长时间抵挡住敌人的进攻，一步一步地缓慢后撤，因而蒙受了巨大的损失。我认为有必要指出拉脱维亚轻步兵的高度英勇精神，他们的残部不顾极度的疲惫重新投入了战斗……”该军委员会主席、孟什维克库钦的报告语调更加激昂：“士兵们情绪异常高昂，据委员会成员和军官们证实，他们如此坚韧不拔，这是此前任何时候都没有过的。”同是这个军的另一位代表数天之后在苏维埃执行委员会常务局的会议上报告说：“在突破口的纵深处只有几乎全是由布尔什维克组成的拉脱维亚旅，——接到前进的命令以后，这个旅高举红旗，高奏军乐展开了极其英勇的战斗。”晚些时候，斯坦凯维奇用同样的语调（不过更审慎一些）写道：“即使在有明摆着要把过错推卸给士兵的人物的司令部里面，他们不能对我说出任何一个事实，来证明士兵不仅拒不执行战斗命令，而且不管其他什么命令。”在穆胡海峡战役中，全体登陆的水兵如从官方文献中能显然看到的那样，同样表现出了十分出色的坚强精神。

事情这一次直接牵涉到两个革命中心——里加和彼得格勒的防御问题，这一事实对军队特别是拉脱维亚轻步兵和波罗的海水兵的情绪来说，远不是无关紧要的。最先进的部队已经充满着布尔什维克这样一些思想观念：“把刺刀插进地里”并不等于解决了战争问题；为和平而开展的斗争与为政权也就是为新的革命而开展的斗争是不可分割的。

如果说即使有个别在将军威逼之下的特派委员夸大了军队的坚强程度的话，那么士兵和水兵执行命令和做出牺牲的事实是始终存在的，他们不可能做得更多。可是，防御战实际上并没有发生过。无论这事是多么不可思议，第十二集团军遭到的完全是突如其来的意外袭击。什么都缺乏，人员、大炮、弹药、防毒面具都不够。通讯联络处于极其糟糕的状态。冲锋遇阻是因为运来供俄式步枪使用的却是日式子弹。其实问题并不仅是出现在前线的个别地段。在里加所受损失的影响对最高指挥机关来说并不是什么秘密。到底要如何解释第十二集团军的防御兵力和物资处于十分可怜的境地呢？斯坦凯维奇写道：“……布尔什维克已经开始在散布谣言，说这座城市是故意放弃给德国人的，因为指挥部门打算以此来消除布尔什维主义的温床和根源。这些谣言不可能不赢得军队的信任，军队知道防守和抵抗实际上是不存在的。”的确如此，鲁兹斯基将军和布鲁西洛夫将军在1916年12月就曾经抱怨说，里加是“北方战线的不幸”，它是“进行有效宣传的巢穴”，要与之进行斗争，除了实施死刑以外再没有别的什么可用手段了。把里加的工人和士兵交给德国军事占领当局去调教该是北方战线许多将军秘而不宣的梦想。当然，谁也不曾料想到，最高总司令下达了放弃里加的命令。不过，全体指挥官都读过科尔尼洛夫在国务会议的讲话稿以及他的参谋长卢科姆斯基与报界的谈话。这完全可以代替命令。北方战线总司令克列姆博夫斯基将军属于阴谋家小集团里的人物，因此他期待弃守里加，把它作为拯救行动的信号。何况在比较正常的情况下，俄国的将军们也是宁愿弃守和撤退。现在他们的责任被大本营事先卸掉了，而政治利益促使他们走上了失败主义的道路，因此他们甚至没有产生防御的念头。无论哪个将军是否把积极破坏与对防御的消极怠工结合起来，这都是一个次要的问题，实际上也是很难解决的。但是，以为在将军们的背叛行径能够让其不受惩罚的一切场合，他们不会尽力挽救遭受的厄运，那真是太天真了。

美国记者约翰・里德是一个善于观察和倾听的人，他留下了一部以新闻简报形式记录十月革命那些日子的不朽著作。他毫不迟疑地证实了大部分俄国有产阶级人士认为与其让革命胜利还不如让德国人获胜，并且不羞于公开说出这一点。里德的叙述中谈到了另外一些例子：“有一天我不得不在莫斯科一个商人家里过夜，一张茶桌围坐着11个人。下面的问题向大家提出来了，他们到底愿意选择哪个人，是威廉还是列宁？结果有10个说宁肯要威廉，只有1个人除外。”还是这位美国作家在北方战线同一些军官进行过交谈，他们“公开认为军事上的溃败要比跟士兵委员会友好相处还好些”。

放弃里加已经列入阴谋家的计划并且在阴谋的日程中占据着实实在在的地位，这完全可以证明布尔什维克而且不单是他们提出的政治上的谴责。此事在科尔尼洛夫的莫斯科演讲的字里行间十分清楚地看得出来。后来发生的事件使事情的这一面彻底曝光了。不过，我们还有直接的证人证词，一位目击者的个性使其在这种场合具有不容置疑的可靠性。米留科夫在自己的《历史》一书中叙述道：“正是科尔尼洛夫在自己的莫斯科演讲中点明了这样一个时刻，过了那个时刻他不愿再延缓采取‘使国家免于毁灭，使军队免于瓦解’的坚决措施。这个时刻就是他预先指出的里加陷落的时刻。在他看来，这一事实务必会唤起……爱国主义情绪的高涨……正如8月13日我们在莫斯科见面时科尔尼洛夫亲自对我所说的，他不想错过这个机会，同克伦斯基政府发生公开冲突的时刻在他的头脑里是十分明确的，直到事先预定的日子——8月27日，都是如此。”可不可以表达得更清晰一些呢？为了实行向彼得格勒进军，科尔尼洛夫必须在事先预定的日子之前几天就放弃里加。加强里加的阵地，采取认真的防御措施，那就等于葬送了科尔尼洛夫另外一个也是更加重要得多的战役计划。如果说为了巴黎而做弥撒是值得的\neditor{法国国王亨利四世语，他原为新教徒，为了稳定统治，于1590年改宗天主教。——《俄国革命史》中译者注}，那么为了政权而牺牲里加也是值得的。

从里加陷落到科尔尼洛夫起事的一个星期内，大本营成了中伤军队的中心源泉。俄军参谋部的情报和俄国报界的报道在协约国的报纸上马上得到了响应。俄国的爱国主义报纸同样异常兴奋地转载Times（泰晤士报）、Temps（时报）或者Matin（晨报）对俄国军队的嘲弄和辱骂。士兵据守的战线由于屈辱、愤怒和厌恶而颤抖起来了。清一色妥协主义和爱国主义的特派委员和委员会也都感觉到了极大的刺痛。抗议从四面八方蜂拥而至。罗马尼亚战线、敖德萨军区和黑海舰队中央执行委员会，即所谓罗黑敖执行委员会的信件特别明显地反映出了要求苏维埃中央执行委员会“在全俄国面前树立罗马尼亚战线士兵们的忘我精神和奋不顾身的英勇气概；停止在报刊上中伤在保卫革命俄国的残酷战斗中每天都在牺牲的成千战士……”在来自下层的抗议的影响下，妥协主义上层分子也摆脱了萎靡不振的状态。“看来，没有什么污泥是资产阶级报纸不拿来甩向革命军队的。”《消息报》谈到联合的盟友时这样写道。可是什么东西也没有产生效果。对军队的诽谤构成了由大本营处于中心位置的那个阴谋的必要组成部分。

放弃里加之后，科尔尼洛夫旋即通过电报下令在途中当众枪决了几名士兵，目的是杀一儆百。特派委员沃伊廷斯基和帕尔斯基将军报告说，据他们看来，这样的措施根本不是因为士兵的行为引发的。失去自制的科尔尼洛夫在身处大本营的委员会代表举行的会议上宣称，他要把沃伊廷斯基和帕尔斯基送上法庭，因为他们没有给军队状况做出正确的报告，也就是如斯坦凯维奇所说明的那样：“没有把罪责归咎于士兵。”为了使情景变得完整，需要补充的是，同一天科尔尼洛夫命令军队参谋机关把布尔什维克军官的名单呈报军官协会总委员会，这是一个以立宪民主党人诺沃西利采夫为首的反革命组织，也是最重要的阴谋推动力量。这位最高总司令、“革命的第一士兵”就是这样一副嘴脸！

决心揭开真相内幕一角的《消息报》写道：“某个十分接近高层指挥圈子的居心不良的集团一手制造了这起骇人听闻的挑衅性事件……”“居心不良的集团”这个名称指的就是科尔尼洛夫及其参谋部。日益临近的国内战争闪电般以一道新的亮光不仅把今天而且把昨天也照得透亮。出于自卫的需要妥协派人士也开始揭露指挥官员在六月进攻期间的可疑举动。报纸上出现了越来越多的有关遭到参谋部恶毒诽谤的那些师和团的详细报道。《消息报》写道：“俄罗斯有权要求对她展示我们七月撤退的全部真相。”这些文字被士兵、水兵、工人，特别是被当作对前线灾难负有罪责的，并且在不断挤满监狱的那些嫌疑犯热切地阅读到了。两天以后，《消息报》认定自己只得更加坦率地宣布：“大本营以自己的通告玩起了反对临时政府和革命民主派的确凿无疑的政治游戏。”在这些言辞中，临时政府像是作为大本营意图的无辜受害者出现的。不过，政府似乎拥有制止将军们的全部可能手段。如果说它没有做到这一点，那么是因为它不愿意这样做。

在前面提到的对恶毒诽谤士兵所提出的抗议中，罗黑敖执行委员会特别愤慨地指出：“大本营发出的通告……强调了军官们的勇敢精神，似乎故意在贬低士兵们对于捍卫革命事业的忠诚。”罗黑敖执行委员会的抗议刊登在8月22日的报纸上，而第二天报纸就刊载了克伦斯基发布的一项专门赞扬军官的特别命令，命令称“他们从革命的第一天起就不得不忍受着削减自己权利的处境”，以及来自“用忠于某种思想的口号掩盖自己怯懦的”士兵群众方面的不应受到的侮辱。就在克伦斯基最亲密的助手斯坦凯维奇、沃伊廷斯基以及其他人对诽谤士兵一事发出抗议的时候，克伦斯基本人却示威性地加入了诽谤的行列，他以陆海军部长和政府首脑的挑衅性命令使这种诽谤得以圆满完成。后来，克伦斯基承认说，早在7月月底他手中就已经握有了聚集在大本营周围的军官阴谋的“准确情报”，用克伦斯基的话来说就是：“军官协会总委员会从自己人中间派出了一批活跃的阴谋分子，正是其成员充当了在各地从事秘密活动的奸细。也正是他们为协会的合法行动提供了它所需要的语调。”这是完全正确的，只是必须补充一句，“所需要的语调”乃是诬陷军队、委员会和革命的语调，也就是克伦斯基8月23日发布的命令的那种语调。

怎样解释这种莫名其妙的现象呢？克伦斯基没有贯彻执行审慎又连贯的政策，这一点是完全没有争议的。但是他除非是一个精神失常的人，否则怎么能在得知军官们的阴谋后，还把自己的头置于阴谋分子的军刀之下，同时还帮助他们掩饰呢。乍看起来，克伦斯基的举动是如此不可思议，实际上其谜底非常简单：到这个时候，他本人也成了反对没有出路的二月革命体制的阴谋参与者。

当坦诚秘密的时机来临之际，克伦斯基本人供认，哥萨克、军官和资产阶级政客圈子中间有人不止一次建议他实行个人独裁。“但这是把种子播在不毛之地……”无论在什么情况下，克伦斯基的地位都是这样的：反革命的领袖可以不冒任何风险同他交换有关国家政变的意见。据邓尼金说，“最初谈论实行独裁的话题是以试探意见的轻松方式进行的，”这事是在6月月初也就是准备在前线发动进攻的时刻开始的。克伦斯基经常参与这类谈话，当然是在这样的情况下，即对于克伦斯基来说，最主要的是他本人将处于独裁政权中心。苏哈诺夫很中肯地谈到了克伦斯基：“他是一个科尔尼洛夫分子……不过这只是在他本人担当科尔尼洛夫分子首脑的前提下。”在前线进攻崩溃的那些日子里，克伦斯基对科尔尼洛夫以及其他将军许诺的东西要比他能实现的多得多。卢科姆斯基将军讲述道：“亲自到达前线后，克伦斯基鼓足勇气，并且与自己的随行者多次讨论建立强硬政权、建立执政内阁或者说把政权转交给独裁者的问题。”基于自己的性格，克伦斯基把没有定型的、粗疏不细的和漫不经心的成分带进了这些讨论。相反，将军们则向往司令部的完整计划。

克伦斯基随意参加将军们的谈话似乎使军事独裁的思想合法化了，出于谨慎对待尚未被扼杀的革命的需要，他们多半给这种独裁政权赋予执政内阁的名称。这里很难说关于热月政变以后法国政府的历史回忆在多大的范围内起了作用。可是，撇开纯粹言辞上的伪饰不谈，执政内阁一开始就具有那种无可争辩的便利：它能容忍各人的野心同时并存。在这个执政内阁中，不仅应该为克伦斯基和科尔尼洛夫，而且要为萨文科夫甚至为菲洛年科找到位子，总之是要为具有“钢铁意志”的人，自认为是独裁者候选人的人找到位子。他们当中每个人心里都怀抱着从集体独裁开始，然后转变为个人独裁的想法。

因此，对于同大本营进行阴谋勾结来说，克伦斯基并不需要做出任何急剧的转变，只要扩展和继续业已开始的事情就够了。同时他以为自己能够为将军们的阴谋提供适当的指导，使其不仅猛烈抨击布尔什维克，而且在一定范围内猛烈抨击自己那些盟友以及妥协派人士当中那些令人讨厌的监护人头目。克伦斯基的如意算盘是这样的：在不彻底揭发阴谋分子的同时，好好地吓唬他们一通，然后把他们纳入自己的图谋之中。这样一来，他也就走到了最后的边缘，一旦超出这个界限，政府首脑就会变成非法的秘密活动家。“克伦斯基需要来自右边即来自资本家集团、盟国大使馆，特别是大本营对他施加的有效压力，”托洛茨基在9月月初写道，“以便让他彻底放开手脚去行动。克伦斯基企图利用将军们的叛乱来加强自己的独裁。”

国务会议乃是一个转折关头。克伦斯基把有伤自尊的个人失败感连同无限可能的幻想一起从莫斯科带回来了，他最终决定抛开疑虑，并且向他们充分显示一下自己的身手。“他们”是谁？是所有的人。首先就是布尔什维克，他们在冠冕堂皇的全民伪装下以总罢工进行暗中捣乱。这样一来，他同时便一劳永逸地扼制了所有像古契柯夫、米留科夫这样的右翼分子，因为这些人没有认真接受他，他们嘲笑他的举止，把他的政权视为政权的影子。最后，要狠狠地吓唬“他们”，即类似可恨的策烈铁里这样的妥协派家庭教师，因为此人曾经指出过他的错误并且教训过他这个全民爱戴的人物，甚至在国务会议上也是如此。克伦斯基坚定决心向全世界证明，他根本不是如同近卫军官和哥萨克军官越来越露骨地称呼他的那样的“歇斯底里患者”，不是“丑角”，不是“芭蕾舞演员”，他是一个钢铁般坚强的人，是一个在紧紧地锁住内心后把钥匙抛进大海的人，是一个不理睬剧院包厢里陌生的漂亮女子哀求的人。

斯坦凯维奇指出，克伦斯基在那些日子里的“力求讲出某种与国家处于惊恐与紧张状态相适应的新说法。克伦斯基……决定把纪律惩罚引入军队。他大概还准备向政府建议采取其他坚决措施”。斯坦凯维奇只知道上司的一部分企图，即上司认为该及时通知他的那部分企图。实际上此时克伦斯基的意图已经走得很远很远了。他决心一举夺掉科尔尼洛夫的立足地，同时贯彻自己的计划，并且以此迫使资产阶级依附自己。古契柯夫不能推动军队去进攻，他克伦斯基能够做到这一点。科尔尼洛夫也将无法贯彻科尔尼洛夫的纲领，而他克伦斯基能够做到这一点。莫斯科罢工固然提醒了人们，在这条道路上将会出现障碍。然而七月危机证明，这个障碍是可以克服的。这一回需要的仅仅是把事情坚持干到底，不让左翼的朋友对自己进行掣肘。首先必须完全改组彼得格勒卫戍部队，用不看苏维埃眼色行事的“健康部队”代替革命的团队。没有可能也没有必要跟苏维埃执行委员会商议这个计划，因为临时政府被认为是独立的，并且在这面旗帜下在莫斯科举行了加冕典礼。妥协主义者的确明白这种形式上的独立是作为让自由主义者安静下来的一种手段。可是他克伦斯基却把这种形式上的手段变成了实质性的。正是他在莫斯科不无必要地说过，他不与右翼也不与左翼在一起，他的力量就在这里。现在他在用事实证明这一点！

国务会议过后几天间，执行委员会的路线与克伦斯基的路线继续分道扬镳：妥协主义者害怕群众，克伦斯基则害怕有产阶级。人民群众要求取消前线的死刑，科尔尼洛夫、立宪民主党人、协约国大使馆则要求在后方也实施死刑。

8月19日，科尔尼洛夫致电政府主席说：“我坚决要求必须让彼得格勒军区隶属于我。”大本营公然把手伸向首都。8月24日，苏维埃执行委员会打起精神，公开要求政府平息“反革命举动”，并且“毫不迟疑和全力以赴地”着手实行民主化改造。这是新的语言。克伦斯基不得不在适应民主派的行动纲领与科尔尼洛夫纲领之间做选择，在自己处于十分虚弱境地的情况下，前者可能导致与自由主义者及将军们决裂，后者则可能引发与苏维埃的冲突。克伦斯基决定向科尔尼洛夫、向立宪民主党人和协约国伸出双手。无论如何他都要避免同右翼发生公开的冲突。

诚然，8月21日，米哈伊尔・亚历山德罗维奇大公和帕维尔・亚历山德罗维奇大公遭到了软禁，与此同时还有另外几个人被拘押了。然而这一切都太轻率，于是马上又不得不把被捕者释放了。克伦斯基本人后来在审理科尔尼洛夫案件做证时说过：“……事实证明，我们是被人有意带上错误道路的。”必须得补充一句：是在克伦斯基本人协助之下被带上这条道路的。因为非常明显的是，对于重要的阴谋分子即坐在莫斯科国务会议会场右半部的人而言，问题完全不在于恢复君主制度，而在于建立资产阶级对人民的独裁。在这方面，科尔尼洛夫及其所有同伙不无愤怒地回击了对他们提出的“反革命的”，亦即保皇派图谋的指控。昔日的达官大臣、侍从武官、宫中女官、宫廷黑帮分子、巫师、修道士和芭蕾舞演员的确在某个僻静的地方交头接耳，可是这不过完全是微不足道的因素。资产阶级的胜利无非是在军事独裁的形式中取得的。君主制的问题只能在以后的某一个阶段出现，不过依旧是在资产阶级反革命的基础上，而不是在拉斯普京的宫中女官基础上产生。资产阶级在科尔尼洛夫的旗帜下开展反对人民的斗争在这个阶段是实实在在的。在与这个阵营寻求联盟时，克伦斯基更乐意用对两位大公的假逮捕来掩饰自己，以免左派产生怀疑。精心策划又是如此露骨，因此莫斯科的布尔什维克报纸当时便指出：“逮捕罗曼诺夫家族一对愚蠢的傀儡和允许以科尔尼洛夫为首的、由指挥官组成的军人集团……自由行动——这意味着对人民的欺骗……”这使布尔什维克遭人愤恨，因为他们看到了一切，并且大声说出了这一切。

在这紧急的几天，萨文科夫成了克伦斯基的鼓舞者和指导者。此人是一个有名的冒险家，是由于政治暗杀的经历而蔑视群众的赌徒型革命者，他是一个颇有才干而又意志坚强的人，可是这并没有妨碍他在多年期间成了著名奸细阿泽夫手中的工具；这个怀疑论者和犬儒主义者认为自己有理由——并且是不无根据地居高临下俯视克伦斯基，并且在右手握住帽檐行礼的同时，用左手恭敬地牵住他的鼻子。萨文科夫作为一个有影响的人物让克伦斯基敬重，作为一个历史上有名望的真正革命者给科尔尼洛夫留下了深刻印象。米留科夫引用萨文科夫本人的话转述了这位特派委员与将军第一次见面时饶有兴味的情形。萨文科夫说道：“将军，我知道如果形势一旦稳定下来，您势必会枪毙我，您现在就枪毙我吧。”接着稍微停顿了一下，他又补充说道：“但是形势要在我必须枪毙您的情况下才能稳定下来，我同样会这样做。”萨文科夫也从事文学活动，他熟读高乃依和雨果的作品，他倾心于那些高水平的作品。科尔尼洛夫准备同革命算账，而不管它是伪古典主义还是浪漫主义的形式。但是这位将军也不是完全与“强有力的艺术风格”格格不入，前恐怖主义者的话令人愉快地激发了前黑帮分子身上原有的那种英雄主义本性。

在后来报纸上刊出的一篇很可能就是萨文科夫本人撰写的明显富于鼓动性的文章当中，他的个人计划得到了十分透彻的阐述。文章说：“还是在担任特派委员的时候，萨文科夫就已经确信，临时政府没有能力带领国家摆脱严重状况。在这里应当由其他力量来发挥作用。但是，这方面的全部工作只有在临时政府其中包括克伦斯基的旗帜下才能开展起来。这将是通过铁的手腕而实现的革命独裁，萨文科夫在……科尔尼洛夫将军身上发现了这样的手腕。”克伦斯基作为“革命的”外衣，科尔尼洛夫则是作为铁的手腕。文章故意不提第三个人物的作用，毫无疑问，萨文科夫促使总司令与政府首脑实现和解并非没有包含排挤两人的意图。这个时候，这种别有用心是如此露骨，以致在科尔尼洛夫的抗议下，刚好就在国务会议召开前夕克伦斯基迫使萨文科夫辞了职。然而，就如在这个圈子里司空见惯的那样，辞职并不具有最终确定的性质。菲洛年科指出：“8月17日情况清楚了，萨文科夫和我可以保住自己的职位，科尔尼洛夫将军、萨文科夫和我提交的报告中所阐述的纲领原则上为政府首脑采纳了！”8月17日，克伦斯基“命令萨文科夫准备起草一份在后方采取措施的法案”。为此，萨文科夫设立了一个由阿普什金将军担任主席的委员会。尽管十分害怕萨文科夫，克伦斯基还是为了实现自己宏大的计划最终决定要利用他，结果不仅保留了他在陆军部的职务，而且另外还让他在海军部担任职务。在米留科夫看来，对于临时政府而言，这就意味着“采取行动的时刻来临了，哪怕有引起布尔什维克上街的危险”。同时，萨文科夫还“公开说过有两个团就能轻而易举地镇压布尔什维克的叛乱，并且解散布尔什维克组织”。

克伦斯基和萨文科夫都非常清楚，妥协主义的苏维埃无论如何也不会采纳科尔尼洛夫的纲领，尤其是在莫斯科国务会议以后更是如此。昨天才要求取消前线死刑的彼得格勒苏维埃，明天将会以加倍的力量来反对把死刑推广到后方！因此危险就在于，反对克伦斯基策划的政变的运动将不会是由布尔什维克，而是由苏维埃领导的。但是我们不必停留在这一点上面，要知道问题牵涉到拯救国家的大事！

克伦斯基写道：“8月22日，萨文科夫顺道（！）去了大本营，此行旨在根据我的委托要求科尔尼洛夫将军把一个骑兵军划归政府指挥。”当他必须在社会舆论面前为自己辩白的时候，萨文科夫自己则以下面这样的方式来断定这一委托：“请求科尔尼洛夫将军调出骑兵军是为了切实在彼得格勒实行战时状态，保卫临时政府，使其免遭任何侵犯，其中（！）包括布尔什维克的侵犯。根据外国间谍机关提供的情报，他们的行动……由于德国的登陆和芬兰的暴动而即将再次发起……”虚构的反间谍机构情报应当说确实掩盖了那样一个事实，用米留科夫的说法就是，政府在冒“引起布尔什维克上街的危险”，也就是说打算挑起暴动。而如果规定在8月份最后几天颁布建立军事独裁的法令，那么预料中的叛乱就会在萨文科夫所预定的期间发生。

8月25日，布尔什维克的机关报《无产者报》在任何表面上的理由也没有的情况下被封闭了。接替它出版的《工人报》写道，其前身“就在它鉴于里加前线的崩溃而号召工人和士兵保持克制和平静的第二天被封闭了。是谁如此操心不让工人知道，党预先已警告他们要防止挑拨行径？”这个问题击中了要害。布尔什维克出版物的命运掌握在萨文科夫手里，封闭报纸提供了两点好处：激怒群众和阻碍党让他们提防挑拨，这次是直接来自政府高层的挑拨行径。

根据大本营也许在文辞上稍有润饰的，不过总体上还是十分符合形势和当事人特征的简要记录，萨文科夫对科尔尼洛夫宣布：“拉夫尔・格奥尔基耶维奇，您的要求将在最近几天得到满足。不过政府同时担心，彼得格勒可能出现严重的麻烦……公布您的要求将会……成为布尔什维克举行武装暴动的推动力。……谁也不知道苏维埃将怎样对待新的法律。后者同样可能出来反对政府……因此我请您交出第三骑兵军的指挥权，以便让它于8月月底之前开往彼得格勒，并且让它处于临时政府指挥之下。除布尔什维克以外，如果发生苏维埃的成员也采取行动的事情，那我们务必起来反对他们。”克伦斯基的这位使者还补充说，行动理应是最坚决和最无情的。对此，科尔尼洛夫回答说，他“不懂得还会有其他什么行动”。接着，萨文科夫在替自己辩解时又补充说道：“假如在暴动发生之际苏维埃也变成布尔什维克的了呢……”可是这是一个过于粗率的诡计：宣布克伦斯基政变的法令应当过三四天以后再公布。可见，这里所谈论的就不是未来的苏维埃，而是8月月底时存在的苏维埃。

为了不引起误解和不引起布尔什维克“在那个时间之前”发起行动，他们商量好要保持采取行动的连续性：预先把骑兵军集结在彼得格勒，然后宣布首都处于战时状态，只有在这以后才能颁布势必会引发布尔什维克暴动的新法令。这个计划在大本营的记录中白纸黑字地写下来了：“为了让临时政府准确地知道什么时候必须宣布彼得格勒军区进入战时状态和什么时候公布新法令，就必须做到，由科尔尼洛夫将军通过电报准确地告诉他（即萨文科夫）该军向彼得格勒挺进的时间。”

按照斯坦凯维奇的说法，实施阴谋的将军们明白，“萨文科夫和克伦斯基……企图在大本营协助下完成一次政变。需要的仅仅是这个。于是他们赶紧答应了所有的要求和条件……”忠于克伦斯基的斯坦凯维奇还附带说明，大本营的人把克伦斯基和萨文科夫“错误地混为一谈了”。但是怎么可能把他们两人分开呢？要求和条件不正是由带着克伦斯基委托的萨文科夫准确表达出来的吗？克伦斯基本人写道：“8月25日，萨文科夫从大本营回来并且向我报告，临时政府指挥的部队会按照条件派过来。”政府在后方采取措施的那个法律草案在26日晚间便决定下来了，它应该成为骑兵军采取坚决行动的序幕。一切都已准备就绪。剩下的事情就等揿按钮了。

事件、文献、当事人的证词，最后还有克伦斯基本人的坦白都一致证明，在自己的政府部分人员事先并不知情、背着把政权交予他的苏维埃、对他本人所在的政党严守秘密的情况下，克伦斯基与军队高级将领约定借助武力彻底改变国家体制。在刑法语言中，这种形式的行为有十分确定的名称，至少在事情没有获得成功的情况下是如此。克伦斯基政策的“民主”性质与借助马刀拯救国家的计划之间的矛盾只是从表面上来看才是不可调和的。实际上调集骑兵的计划完全是妥协主义政策的产物。揭示了这一规律不仅可以在相当大的程度上抛开克伦斯基的个性，而且可以抛开国家环境的特殊性。问题所涉及的是在革命条件下妥协主义的客观逻辑。

得到德国人民授权的弗里德里希・艾伯特是一个妥协主义者和社会民主党人，他不仅背着自己的党在霍亨索伦王朝的将军们指导下行事，而且在1918年12月月初就已经显示出他是军事阴谋的直接参与者，阴谋的目的就是逮捕最高苏维埃机关成员和宣布艾伯特本人为共和国总统。因此后来克伦斯基把艾伯特宣布为国务活动家的楷模不是偶然的。

当无论克伦斯基还是萨文科夫或是科尔尼洛夫的所有图谋全都落空了的时候，不得不承担起并不轻松的消灭罪证工作的克伦斯基供称：“莫斯科国务会议之后，我十分清楚地看出接下来的攻击企图来自右边而不是左边。”克伦斯基害怕大本营，害怕资产阶级同情军事阴谋者。但是问题就在于，克伦斯基认为与大本营做斗争需要的不是骑兵军，而是以自己的名义贯彻科尔尼洛夫的纲领。政府首脑那位持骑墙态度的同谋不是简单地履行事务性的委托，要是这样只需要从冬宫向莫吉廖夫发一封密码电报就够了，——事情不是这样，他是作为中间人来调解科尔尼洛夫与克伦斯基的关系的，也就是使他们的计划协调一致，并且借此尽可能保证把政变纳入合法的轨道。克伦斯基好像是在通过萨文科夫之口传话：“您尽管去办，不过要在我策划的范围之内。这样您就能避免冒险，并且几乎会得到您想得到的一切。”萨文科夫自己的暗示则是：“不要过早超出克伦斯基计划的范围。”这就是一个含有三个未知数的奇妙方程式。只有这样才能理解克伦斯基通过萨文科夫向大本营提出的请求调派骑兵军的意义。向阴谋分子提出请求的这位身居高位的同谋十分珍视自己的合法性，并且力图让阴谋本身从属自己。

在交付给萨文科夫的委托当中，只有一条看起来像是真的反对来自右翼阴谋的措施：它牵涉到克伦斯基所在政党举行的彼得格勒代表会议要求取缔的军官协会总委员会。不过委托的措辞本身非常精彩：“尽可能地取缔军官协会。”还有更加精彩的就是萨文科夫不仅没有找到这种可能，而且压根就没有去寻找。问题简直就是举行一场很不适时的葬礼。委托本身只不过是成了为在左翼面前进行辩解而在纸面上留下的痕迹而已。“尽可能地”这个词语则意味着无须执行。仿佛是为了更加清楚地强调该委托的装饰特性，它被放到了首要的位置。

静候来自右侧打击的克伦斯基把革命的团队清除出首都，同时向科尔尼洛夫请求派来“可靠的”部队，哪怕他打算不管用什么手段来淡化这个事实的极端含义都是徒劳的。后来克伦斯基还是提出了三个作为召集骑兵军的神圣条件来进行推诿。于是，在自己同意让彼得格勒军区隶属科尔尼洛夫指挥的同时，克伦斯基提出把首都及其近郊从军区管辖范围划出来为条件，为的是不让临时政府完全控制在大本营手中，因为事情就如克伦斯基在自己的圈子里表达的那样：“要是这样，我们会被吃掉。”这个条件仅仅说明幻想让将军服从自己个人意图的克伦斯基本人手里除了毫无力量的故意拖延外，没有掌握任何别的手段。无须证据也可以相信克伦斯基不愿被人吃掉。另外两个条件情形也相同：科尔尼洛夫必须不把由高加索山民组成的所谓“野蛮”师编入这个讨伐军和不让克雷莫夫将军担任指挥官。从限制民主派利益的观点来看，这真的等于是在吞下骆驼和滤出蠓虫\neditor{耶稣语：舍本逐末。见《马太福音》第23章24节。——《俄国革命史》中译者注}。但是从掩饰打击革命的观点来看，克伦斯基的条件有着更加重要得多的意义。由不会讲俄语的高加索山民来反对彼得格勒的工人实在是太不慎重了，就连沙皇过去也不敢这样做！萨文科夫在大本营用共同事业的利益令人信服地说明了任命克雷莫夫（苏维埃执行委员会掌握了此举足够确切的情报）的尴尬，他说道：“在彼得格勒充满愤怒情绪的情况下，这实在是极不适当的举动，因为这种愤怒遭到过克雷莫夫将军的压制。舆论很可能会把他的名字同他并不遵循的那些动机联系起来……”最后，政府首脑把军队召到首都这个事实本身抢先提出了一个古怪的请求：不要派遣野蛮师和不要任命克雷莫夫为指挥官，这个事实本身最清楚不过地揭露出克伦斯基不仅事先了解阴谋的总体纲要，而且了解初具轮廓的讨伐行动的内容和最重要的执行者人选。

然而，不管这种次要的情况如何演变，十分明显的是科尔尼洛夫的骑兵军对于保卫“民主制度”来说，无论如何都不能说是合适的。但是克伦斯基可以用不着怀疑，在所有部队中，这个军是反对革命的最可靠的工具。当然，如果彼得格勒有一支忠于超越于右派和左派之上的克伦斯基个人的部队，那将更有利一些。可是正如时局的全部后续发展所证明的那样，这样的部队根本就不存在。对于同革命进行斗争来说，除了科尔尼洛夫分子以外再没有其他什么人了，于是克伦斯基向他们发出了请求。

军事措施不过是政治手段的补充。在从莫斯科国务会议到科尔尼洛夫叛乱不足两个星期之内，临时政府总的方针自身实际上就足以证明克伦斯基并没有准备与右派进行斗争，而是准备同他们结成反对人民的统一战线。临时政府不理睬苏维埃执行委员会对其反革命政策提出的抗议，于8月26日采取了一个迎合地主的大胆步骤：做出了一个出人意料的决定，即把面包价格提高一倍。况且，按照罗将柯的公开要求而制定的这个措施，其令人痛恨的性质使它加快了对忍饥挨饿的群众进行故意挑拨。克伦斯基显然企图用这份巨大的施舍来收买莫斯科国务会议的极右分子。“我是你们的！”他通过自己在萨文科夫动身前往大本营开展谈判当天签署的一项谄媚命令对军官协会如此说道。“我是你们的！”这是克伦斯基在动用骑兵镇压二月革命尚且幸存的残余前夕急于对地主喊出的话。

克伦斯基向侦讯委员会（这个委员会就是由他任命的）提出的证词具有很不体面的性质。作为证人发言时这位政府首脑觉得自己实际上也是一个主要罪犯，而且是被当场逮住的罪犯。对事件内幕了如指掌的那些阅历丰富的官员假装好像真的相信政府首脑的解释。但是其他的凡夫俗子也包括克伦斯基所在政党的成员公开表示莫名其妙。同一个军怎么既可以用来完成政变，也可以用来反击政变呢。把本来就该是摧毁首都的部队调进首都，这位“社会主义革命党人”实在是太轻率了。过去特洛伊人确曾把敌军拉进了自己城墙之内，但他们至少不知道木马的肚子里藏着什么东西。于是有一位古代的历史学家对荷马史诗的说法提出了异议：根据巴甫扎尼的意见，只有在认为特洛伊人是“理智丧失殆尽的蠢货”的情况下才能相信荷马的说法。这位老人假如面对克伦斯基的证词，他能说些什么呢？

第十二章　巨浪翻腾

诬陷这剂猛药是一把双刃剑。假如布尔什维克真的是德国间谍，那么为什么这个传闻主要是来自最仇恨人民的那些人呢？为什么恰好就是以各种各样的理由把最卑鄙的动机归咎于工人和士兵，比任何人都更大声和更坚决地指控布尔什维克的立宪民主党的报纸呢？为什么那些爆发革命时躲藏起来的反动的工程师或者工长如今突然就神气起来了，并且公开诅咒布尔什维克呢？为什么各团最反动的军官胆子大起来了？为什么他们在揭发列宁及其同伴的同时又在士兵鼻子前面挥舞拳头，恨不得把士兵当作叛国者呢？

每一个工厂都有自己的布尔什维克。“我像一个德国间谍吗？小伙子！”某个钳工或车工这样问道。他们的全部底细工人是知道的。在同反革命进攻的斗争中，妥协派分子自己往往比他们所愿意的走得更远，尽管他们不希望这样，结果却为布尔什维克开辟了道路。士兵彼雷科讲述道，普列汉诺夫的追随者、军医马尔科维奇是如何在士兵集会上拒绝指控列宁为间谍的，他这样做是为了更坚决地驳倒列宁的政治观点，说它们是如何站不住脚和极其有害的。这真是枉费精力！“既然列宁是一个聪明人，他不是间谍，也不是叛徒，他想缔结和约，那我们就要跟他走。”——集会之后士兵们这样说道。

在自己的连队暂时遇到阻力的布尔什维主义再度满怀信心地展开了自己的双翼。托洛茨基在8月中旬写道：“报复没有姗姗来迟，遭到排挤、迫害和诽谤的我们党从来没有像最近这么迅速地发展壮大起来了。而且这一进程不会放慢从首都扩展到外省，从城市扩展到农村和军队的步伐……全国的劳动群众将在新的考验中学会把自己的命运与我党的命运联系在一起。”

彼得格勒一如既往地走在前面。看起来，威力无比的扫帚又在各个工厂清扫起来，把妥协主义者的影响从各个偏僻的角落干净扫除了。“护国主义的最后堡垒垮塌了……”布尔什维克的报纸报道说，“护国主义先生们不是早就在巨大的奥布霍夫工厂建立了一统天下吗？……可是如今他们不能在那里露面了。”在8月20日举行的彼得格勒城市杜马选举中，大约有55万人参加了投票，这比7月份各区杜马选举的人数少了很多，相比之下社会革命党丧失了375000多票，不过仍然获得了20万票以上或者说占到了总票数的37%。立宪民主党的比重只有1/5。苏哈诺夫写道：“我们孟什维克名册上的候选人只得到了可怜的23000张选票。”出乎所有布尔什维克的意料，他们几乎也得到了20万票，约占总票数的1/3。

在8月中旬举行的联合了15万工人的乌拉尔地区工会代表会议上，就所有问题做出的决定都具有布尔什维克的性质。在8月20日的基辅工厂委员会代表会议上，布尔什维克提出的决议案以161票赞成对35票反对，13票弃权的多数获得通过。正好在科尔尼洛夫发动叛乱期间举行的伊凡诺沃—沃兹涅辛斯克的城市杜马民主选举中，布尔什维克得到了102个席位中的58个，社会革命党得到24个，孟什维克得到3114个。在喀琅施塔得，布尔什维克布列克曼当选为苏维埃主席，另一个布尔什维克波克罗夫斯基当选为市长。当然远不是每一个地方变化都如此明显，有些地方布尔什维主义仍处于落后地位，不过8月份它几乎在全国范围内都发展壮大起来了。

科尔尼洛夫叛乱使群众的激进化得到了强大的推动力。斯卢茨基由此提醒人们注意马克思说过的一句话：革命需要时间，以便让反革命来督促它一下。危险不仅激起了动力，而且激起了洞察力。集体思维在高度紧张的情况下运转起来了，得出结论所需要的材料也不缺乏。他们宣布联合政府是捍卫革命必不可少的，然而加入联合政府的盟友却是站在反革命一方的。他们还宣布莫斯科国务会议是对国民统一的检阅。只有布尔什维克中央委员会提出过警告：“国务会议……不可避免地将变成反革命阴谋机构。”时局对此进行了验证。现在连克伦斯基也声称：“莫斯科国务会议……这是走向8月27日的序幕……在这里展开了力量较量，……俄国日后的独裁者科尔尼洛夫在这里第一次被推荐给了俄国……”好像克伦斯基不是这次会议的倡导者、组织者和主席似的，也好像他并没有把科尔尼洛夫当作革命的“第一士兵”介绍过似的，好像不是临时政府通过对士兵实施死刑而把科尔尼洛夫武装起来似的，也好像布尔什维克的警告没有被宣布为蛊惑人心的行为似的。

此外，彼得格勒卫戍部队回想起来了，在科尔尼洛夫叛乱前两天举行的苏维埃士兵部的会议上，布尔什维克表示过这样的怀疑：把进步团队调离首都是不是怀有反革命目的？对此，孟什维克和社会革命党的代表以粗暴的要求作为回答：不对科尔尼洛夫将军的战斗命令进行讨论。决议就是在这种气氛下通过的。“布尔什维克大概没有信口开河吧！”无党派的工人或士兵现在一定会这样对自己说。

如果按照妥协主义者自己过迟提出的指控，那些将军阴谋家不仅被控放弃了里加，而且被控导致了七月溃败，那为什么还要陷害布尔什维克和枪决士兵呢？如果军队里的挑拨者试图号召工人和士兵8月27日上街，那就能说在7月4日的冲突中他们没有起到自己的作用吗？还有，克伦斯基在这整个事件中的地位究竟是怎样的呢？他召来第三骑兵军到底是反对谁呢？为什么他任命萨文科夫当总督，而任命菲洛年科当总督的副手呢？那个进入执政内阁的候选人菲洛年科究竟是怎样一个人呢？人们意外地听到了装甲营的回答：在他们那里当过中尉的菲洛年科曾经让士兵受尽最恶毒的侮辱和嘲弄。令人怀疑的投机商人扎沃伊科又是从哪里冒出来的呢？总而言之，这伙招摇撞骗者爬上自己的最高地位又意味着什么呢？

事实是简单的，在许多人的记忆中是清楚的，也是大家都容易理解的，又是无法辩驳和令人难受的。野蛮师乘坐的列车、被拆毁的钢轨、冬宫和大本营之间的相互指责、萨文科夫和克伦斯基的证词本身就说明了一切。它们是对妥协主义者及其体制无可辩驳的指控证据！诬陷布尔什维克的意义变得一清二楚了：它作为必不可少的成分加入了发动国家政变的准备工作。

幡然省悟的工人和士兵为自己的行为充满了强烈的羞耻感。可见列宁躲藏起来不正是仅仅因为有人卑鄙地诽谤他吗？可见其他人被关进监狱不正是为了讨好立宪民主党人、将军、银行家和协约国的外交官吗？可见布尔什维克并不去追求一官半职，而上层人士痛恨他们就是因为他们不愿加入取名为联合政府的股份公司！这就是劳动者、普通人和受压迫者的理解。而且，正是从这样的情绪，以及对布尔什维克的负罪感当中产生了对党的牢不可破的忠诚和对党的领袖的信任。

直到最后几天，老兵、军队的骨干分子、炮兵、军士竭尽全力坚持下来了。他们不认为自己的战斗成果、功劳和牺牲毫无价值，难道这一切都毫无意义地消耗了吗？但是当最后一根支柱从他们脚下倒塌时，他们就急剧地——整个地朝左！——转而面向布尔什维克。现在他们带着自己的军士领章、带着老兵特有的坚毅性格，有力地咬紧牙关全身投入革命，他们在战争中站错了队，但是这一次他们要将事情一直干到底。

在各地军事和民政当局的报告中，布尔什维主义那时一般成了整个群众运动、坚定不移的要求、反抗剥削、向前推进的同义词；一句话，是革命的另一种称呼。这不就是布尔什维主义吗？罢工的工人、举行抗议的水兵、心怀不满的士兵妻子、起来反抗的农夫对自己这样说。群众似乎是在上层的逼迫下把自己的真实想法和要求跟布尔什维主义的口号等同起来的，这样一来，革命便把反对它的武器用来为自己服务了。在历史上，不仅有理性的事物会变成无理性的事物，而且在其发展过程需要的时候无理性的事物也会变成有理性的事物。

政治气氛的改变在8月30日举行的苏维埃执行委员会联席会议上很明显地体现出来了。当时喀琅施塔得的代表要求让他们在这个高级机关里拥有席位。这怎么可能呢？在这个没有教养的喀琅施塔得人以前只会遭到斥责和驱逐的地方，从此以后将会有他们的代表来出席会议吗？可是怎么加以拒绝呢？仅仅在昨天，喀琅施塔得的水兵和士兵前来保卫彼得格勒。“阿芙乐尔号”的水兵还在承担冬宫的警卫任务。彼此交头接耳了一阵以后，领袖们提议给予喀琅施塔得人4个只有发言权的席位。这个让步被默默地接受了，喀琅施塔得人并没有表示感激。

莫斯科卫戍部队的士兵契涅诺夫讲述道：“科尔尼洛夫暴动过后，所有部队都已经带上了布尔什维克的色彩……一切都令人吃惊，布尔什维克说的话……科尔洛夫将军很快就将兵临彼得格勒城下真的应验了。”装甲营的士兵米特列维奇回想起了那些在将军们叛乱以后一传十，十传百的英勇传奇故事。“只要多讲讲发扬勇气和建立功绩的故事，就会懂得，假若有这样的勇气，那么就可以同整个上流社会搏斗。布尔什维克就是在这种情况下复兴的。”

在科尔尼洛夫进军期间被释放出狱的安东诺夫-奥夫申柯旋即赶往赫尔森福斯。“群众中的巨大转变实现了”。在芬兰地区的苏维埃代表大会上，右翼社会革命党的人数是微不足道的，布尔什维克领导着一个与左翼社会革命党人结成的联盟。斯米尔加当选为芬兰地区苏维埃委员会主席，尽管他还十分年轻，但是已经当上了布尔什维克的中央委员会委员。他是一个有强烈左的倾向的人，早在四月危机期间就显示出了要撼动临时政府的志向。当选为依靠卫戍部队和俄国工人建立起来的赫尔森福斯苏维埃主席的是布尔什维克舍因曼，他是未来的苏维埃国家银行经理，是一个具有小心谨慎和官僚主义性格的人，不过当时能与其他领导人保持步调一致。临时政府禁止芬兰人召开已经被它解散了的国会。苏维埃地区委员会则建议国会开会，并且承担起保卫它的任务。委员会拒绝执行临时政府关于从芬兰抽调各种不同部队的命令。实际上，布尔什维克在芬兰建立起了苏维埃专政。

9月初，布尔什维克的报纸写道：“从一系列俄国城市传来了我们党的组织在最近一个阶段有力地壮大起来的消息。但是，更为重要的是这使得我们党在最广大的民主派工人和士兵群众中的影响如此有力地增强了。”叶卡特琳诺斯拉夫的布尔什维克阿韦林写道：“即使在那些起初不愿听我们的话的企业，工人们在科尔尼洛夫叛乱期间也站到我们一边来了。”萨拉托夫的布尔什维克领导人之一安东诺夫写道：“当卡列金动员哥萨克向察里津和萨拉托夫进攻的传闻传来时，当这些传闻通过科尼洛夫将军的叛乱得到证实和强化时，群众在几天时间内就抛弃了从前的偏见。”

9月19日，基辅的布尔什维克报纸报道说：“在军械制造厂苏维埃代表改选中，有12位同志——他们全是布尔什维克——当选了。所有的孟什维克候选人都落选了，同样的情况也出现在其他许多工厂。”从此，类似的报道每日都能在工人报刊的版面上见到；敌方的报纸企图闭口不提或者蓄意贬低布尔什维克的发展壮大是徒劳的，重新振作起来的群众好像在努力弥补因过去的动摇、迟疑和一时的退缩而耽误的时间。无法阻遏的巨浪又在普遍地顽强地掀起来了。

瓦尔瓦拉・雅科夫列娃是布尔什维克的中央委员，前面我们从她那里听到过关于七八月间整个莫斯科地区布尔什维克遭到极度削弱情况的介绍，现在她又证实发生了急剧转折。她向代表会议报告说：“9月下半月，地区执行局的工作人员跑遍了全地区……他们的印象是完全相同的，地区内各省都出现了群众普遍布尔什维克化的进程。同时大家也注意到，农村也在召唤布尔什维克……”在七月事件后党组织出现瓦解的那些地方，如今它们重新恢复和壮大起来了。在不允许布尔什维克开展活动的地方，布尔什维克的支部也自发地建立起来了。即使在坦波夫省和梁赞省这样一些社会革命党人和孟什维克地位稳固的落后地方，亦即以前布尔什维克绕道而行的、认为毫无希望的、难得看上几眼的地方，现在也实现了真正的转折：布尔什维克的影响在逐日增强，而妥协派分子的组织正在日趋瓦解。

在科尔尼洛夫叛乱过后一个月和布尔什维克起义之前一个月时举行的莫斯科地区布尔什维克代表会议上，代表们的报告流露出了充分的信心和热情。下诺夫哥罗德的党组织在衰落两个月以后又重新恢复了全部生活。数以百计的社会革命党工人转而加入了布尔什维克的队伍。在特维尔，党的广泛工作在科尔尼洛夫叛乱刚刚过后就开展起来了。妥协主义者正在走向失败，人们不听他们的话，并且将他们驱逐。弗拉基米尔省的布尔什维克得到了如此程度的加强，以至在省里的苏维埃代表大会上总共只能找到5个孟什维克和3个社会革命党人。在俄国的曼彻斯特——伊凡诺沃—沃兹涅辛斯克，苏维埃、杜马和地方自治局的全部工作都落到了作为全权主人的布尔什维克身上。

党的组织在发展壮大，不过它的吸引力更在无比迅速地增强。布尔什维克技术方面的资源与其政治上的比重之间不相适应的情况，在党的影响巨大增长的同时而党员人数相对较少一事上反映出来了。时局是如此迅速和有力地把群众卷进了事变的旋涡，结果根本没有时间把工人和士兵组织到政党里面来，他们甚至没有足够的时间来弄明白建立特殊的党组织的必要性。他们自己吸收布尔什维克的口号，就像呼吸空气那样自然。至于党是一个复杂的实验室，这些口号就是在那里面用集体经验制作出来的，这一点对他们来说仍然是不清楚的。苏维埃身后站着2000多万人。而即使在十月革命前夕，党本身的队伍人数也没有超过24万，它越来越有信心通过工会、工厂委员会和苏维埃带领跟在自己身后的数百万人。

在一个各地条件和政治水平极不相同而又根基彻底动摇的辽阔国家，不间断地进行着五花八门的选举：杜马、地方自治局、苏维埃、工厂委员会、工会、军队委员会和土地委员会。而且，一个无法改变的事实——布尔什维克发展壮大就像一根红线把所有这一切选举串联起来了。莫斯科地区杜马选举反映出了群众情绪的急剧转变，从而使全国感到特别惊讶。“庞大的”社会革命党6月份还有37．5万票，到9月月底只剩下5．4万票了。孟什维克则由7．6万票降到了1．6万票。立宪民主党还保留着10．1万票，总共大约减少了8千票。但是布尔什维克从7．5万票上升到了19．8万票。如果说社会革命党在6月掌握了大约58%的票数，那么到9月，布尔什维克就已经把大约52%的票数团结到了自己周围。卫戍部队把90%的票投给了布尔什维克，在有些部队——这个比例超过了95%。在重炮制造工厂总共2347张选票中，布尔什维克得到了2286张。颇有分量的选民抵制选举的事件主要发生在小市民那里，他们在最初的幻想迷雾中追随妥协主义者，后来迅速地复归于零了。孟什维克渐渐消失了。社会革命党得到的选票比立宪民主党少了一半。立宪民主党又比布尔什维克少了一半。布尔什维克在9月所获票数是在跟其他所有政党展开的最为激烈的斗争中夺得的。这都是稳定的票数，它们是可以指靠的。中间集团受到冲刷、资产阶级阵营相对稳固以及备受仇视和迫害的无产阶级政党获得的巨大增长——所有这一切都是革命危机准确无误的征兆。“布尔什维克确实开展了尽心竭力和孜孜不倦的工作，”本人属于业已失败的孟什维克党的苏哈诺夫写道，“他们日复一日从不间断地来到群众中间，来到机床旁边……他们成了自己人，因为他们时刻都在那里，他们对工厂和兵营的全部生活实行领导，不管是小事还是大事……群众和布尔什维克在一起生活和呼吸。他们掌握在列宁和托洛茨基的党的手里了。”

前线政治版图的特征是最为斑驳陆离。那里有一些从来没有听过和没有见到过布尔什维克的团和师。当它们自己被指控为布尔什维克的时候，其中许多人真的感到无比惊异。另一方面，也会遇到这样的部队，它们把带有黑帮情调的个人无政府主义情绪当作最纯粹的布尔什维主义加以接受。前线的情绪在向同一个方向转变。但是，在战壕就是其河床的巨大政治激流中，逆流、旋涡和不少的泥沙往往搅在一起。

9月，布尔什维克冲突破了警戒线，并且获准去前线。两个月来，他们与前线的联系一直被严格地切断了。现在禁令还没有正式取消。妥协主义的委员会采取了阻止布尔什维克渗入自己的部队所必需的一切措施。然而全部努力到头来都白费了。士兵们对自己特定的布尔什维主义听得太多了，因此大家无一例外地都在期待看一看和听一听活生生的布尔什维克。就在布尔什维克前来的消息刚刚传到士兵们那里的时候，委员会负责人臆想出来的阻碍、拖拉和延误形式被士兵的压力清除干净了。在乌克兰做过大量工作的年长女革命家叶甫根尼娅・博什对自己勇敢地游历野蛮的士兵丛林一事留下了清晰的记忆。真诚的或虚伪的朋友提出的那些令人恐惧的警告结果每一次都被驳倒了。在一个曾被人描述为极其仇视布尔什维克的师里面，十分小心地开始自己论题的这位发言人很快就确信，听讲的人和她融为一体了。“没有吐痰，也没有咳嗽和擤鼻涕这样一些士兵听众感到厌倦的最重要的迹象，真的是鸦雀无声和秩序井然。”为了表示对勇敢的宣传的尊敬，集会在暴风雨般的鼓掌声中结束。总之，叶甫根尼娅・博什沿着前线背后的旅行可说是一次凯旋式的游行。在其他次要一些的宣传员那里，情形不是如此富于英雄气派，也不是如此动人，但是实质上是相同的。

崭新的或者以新形式出现的令人信服的思想、口号、结论闯进了死水一潭的战壕生活。数以百万的士兵头脑对时局重新进行了研磨，同时对政治经验做出了总结。一位前线战士写信给报纸编辑部说：“……亲爱的工人和士兵同志们，你们不要让‘K’这个恶毒的字母胡作非为，是它把血腥的战争带给了全世界。这首先就是杀人凶手科利卡（Колька，指尼古拉二世。——托洛茨基）、克伦斯基（Керенский）、科尔尼洛夫（Корнилов）、卡列金（Каледин）、立宪民主党人（кадеты），所有人第一个字母都是K。哥萨克（казаки）对于我们也是危险的人……西多尔・尼古拉耶夫。”没有必要在这里寻找什么迷信成分，这不过是政治记忆术的手法而已。

大本营策动的暴动不可能不令每一个士兵气得浑身发抖。表面纪律——为恢复它付出了多少力气和牺牲——很快再度崩溃了。西方战线特派军事委员日丹诺夫报告说：“总的来说，情绪是暴躁不安的……对军官疑心重重的，也是观望不前的，不执行命令的情况可以这样来解释：下达给他们的科尔尼洛夫式的命令本来就是无须执行的。”接替菲洛年科担任最高特派委员职务的斯坦凯维奇以同样的心情写道：“士兵群众……觉得自己被四周的背叛包围起来了。……谁要是说服他们不要这样想，谁就会被他们看作是叛徒。”

对于骨干军官而言，科尔尼洛夫冒险的破产就等于最后一线希望的破灭。不过在那之前，指挥官们的自我感觉也谈不上意气风发。8月月底的时候，我们注意到彼得格勒的军人阴谋家还是醉意朦胧、大话连篇和意志颓丧的。现在军官们终于感到自己是遭人蔑视和注定要失败的。他们当中有个人这样写道：“这样的仇恨，这样的迫害，无所事事与长时间等待逮捕和可耻的死亡让军官们沉溺在这种醉后狂态之中。”与此相对照，士兵和水兵们处于比以往任何时候都更加清醒冷静的状态，他们充满着全新的希望。

据斯坦凯维奇说，布尔什维克“昂起了头，并且觉得自己在军队里面是绝对的主人……基层委员会开始演变为布尔什维克的支部。军队的各种选举让布尔什维克的得票有了令人惊叹的增加。在这种情况下，我不能不指出，不仅是北方战线而且可能是所有战线最优秀和军容最严整的第五集团军成了第一个选出布尔什维克的军队委员会的集团军”。

舰队的布尔什维克化更为明显、清晰和鲜明。9月8日，波罗的海舰队的水兵在所有舰船上升起了战斗旗帜，作为自己为争取把政权转到无产阶级和农民手里而斗争的表示。舰队要求立即在各个战线实行停战，把土地交由农民委员会支配以及由工人对生产进行监督。3天以后，比较落后和温和的黑海舰队中央委员会表示支持波罗的海人，提出了把政权交给苏维埃的口号。9月中旬，第十二集团军的23个西伯利亚步兵团和拉脱维亚步兵团起来表示自己赞成上述口号。所有新编的部队都追随他们行动。从此以后，建立苏维埃政权的要求再也没有从军队和舰队撤出过。

斯坦凯维奇讲道：“水兵会议的参加人员十分之九是由布尔什维克单独组成的。”这位大本营属下新任特派委员有机会在雷瓦尔当着水兵的面为临时政府进行辩护。他一开口就感觉到自己的尝试完全是徒劳的。当他提到“政府”这个单词时，大厅就不友好地关闭了。“愤怒、痛恨和不信任的浪潮马上席卷了整个人群。这是鲜明的、有力的、可怕的和不可战胜的，并且汇成了全体一致的吼声：‘滚出去！’”不能不为这位讲述者说句公道话，他并没有忘记记录下对他怀有刻骨仇恨的群众的坚毅之美。

两个月来被赶入地下的和平问题现在带着十倍的威力冒到地面上来了。从前线回来的军官杜巴索夫在彼得格勒苏维埃会议上宣称：“无论你们在这里说什么，士兵再也不会去作战了。”旋即听到响起了一片呼喊：“连布尔什维克也没有这样说！……”可是这位不是布尔什维克的军官反驳说：“我要转告的是我所了解的，是士兵们委托我向你们转告的。”另一个从前线来的人，一个身披浸透了战壕污秽和臭气的军大衣的脸色阴沉的士兵，也是在9月的那些日子里对彼得格勒苏维埃宣布，士兵们需要他们多么盼望的和平，哪怕是无论多么“可耻的和平。”这些酸涩的士兵语言使苏维埃感到惊慌失措起来。可见，事情居然走到了这种地步！前线的士兵不是小孩子。他们十分清楚，在现有“战争版图”的情况下，和平只可能是强制的。为了说明自己对这一点的理解，这位来自战壕的代表故意选用了最粗野的语言来全力表达他对霍亨索伦王朝和平的极端厌恶。然而，这位士兵正是用这种不加修饰的评价坚定地迫使自己的听众明白了，别的途径是没有的，战争耗尽了军队的精神，无论如何和平都是马上必须实现的。资产阶级幸灾乐祸地抓住这位战壕发言人的话，并且把它们说成是布尔什维克的语言。从此，关于可耻和平的说法便成了人民野蛮和堕落的极端反映，再也没有离开过议事日程！

根据一般规则，妥协主义者都像一知半解的政治瘾君子斯坦凯维奇一样，绝对不会欣赏要把他们从革命舞台上冲走的危险巨浪展现出来的壮阔场景。他们每日都非常吃惊和惶恐万状地确信，他们并不拥有任何对抗的力量。实质上从革命一开始，群众信任妥协主义者就掩盖着一种误解，这是历史上不可避免的然而又是历时不久的误解；化解它总共花费了几个月的时间。妥协主义者被迫与工人和士兵对话，而且使用的语言与在苏维埃执行委员会特别是在冬宫使用的语言根本不同。肩负重大责任的社会革命党和孟什维克的领袖们一个星期比一个星期越来越不敢走进开放的广场。二三流的宣传人员借助模棱两可的说法适应了人民的社会激进主义情绪，要不根本就是沾染上工厂、矿井和兵营的情绪，用它们的语言来讲话，并且脱离了自己所在的政党。

水兵霍夫林在自己的回忆录中讲述了自认为属于社会革命党的水兵实际上是怎样为实现布尔什维克的行动纲领而展开斗争的。这种现象可以说随处可见。人民知道自己想要的是什么，但是不知道该怎样称呼它。二月革命内在固有的“误解”具有大规模的和全民的性质，特别是在农村，比在城市延续的时间更长。仅凭经验只会导致秩序陷入混乱。大大小小的事件反复不断地对群众性政党进行审查，使它们的成员总数与它们的政策而不是与它们的招牌相适应。

有一个妥协派分子与群众误解（quiproquo）的典型范例，那就是7月初2000名顿涅茨克矿工当着5000名同情者的面脱帽下跪立下的誓言：“我们当着自己的孩子、上帝、苍天和大地，以及所有神圣事物的面来发誓，为了我们生活在世上，我们无论何时都不能失掉1917年2月28日用鲜血换来的自由；我们宣誓相信社会革命党和孟什维克，任何时候都不听列宁分子的话，因为他们——布尔什维克—列宁分子用自己的宣传把俄国引向毁灭，而结成联盟的社会革命党和孟什维克一致表明，土地属于人民，土地不要赎金，战争结束以后资本主义制度势必崩溃，而代替资本主义应该是社会主义制度——我们宣誓跟随这两个政党前进，即使面临死亡也不停下脚步。”矿工们反对布尔什维克的宣誓实际上直接导致了布尔什维克革命。二月外壳和十月内核在这个朴素而激昂的宪章中反映得如此明显，从而使不断革命的问题本身得到彻底解决。

到9月时，既没有背弃自己，也没有背弃自己誓言的顿涅茨克矿工已经与妥协派分子分道扬镳了。最落后的乌拉尔矿工队伍也做出了同样的事情。苏维埃执行委员会委员、社会革命党人奥若戈夫是来自乌拉尔的代表，8月月初他探访了自己所在的伊热夫斯克工厂。他在自己一份令人伤心的报告中写道：“我被我不在时所发生的急剧转变猛烈地击垮了，社会革命党在那个工厂的组织，其开展的活动就像它拥有的人数（8000人。——托洛茨基）一样曾经闻名于整个乌拉尔地区……现在它多亏了那些不负责任的宣传人员已经趋于瓦解，减少到了500人。”

奥若戈夫的报告没有使苏维埃执行委员会感到任何意外，同样的情形在彼得格勒也可以见到。如果说七月失败以后，工厂里的社会革命党人暂时神气起来了，在有些地方甚至扩大了自己的影响，那么他们日后的衰落也是越来越不可阻挡的。社会革命党人弗・津济诺夫后来写道：“不错，克伦斯基政府当时是取得了胜利，布尔什维克示威人群被驱散了，布尔什维克的头目也被逮捕了，然而这只不过是皮洛士的胜利。”说得完全正确：像这位伊庇鲁斯的君主一样，妥协主义的胜利是以牺牲自己的军队作为代价的。彼得格勒工人斯科林柯写道：“如果说一方面直到7月3—5日的时候，社会革命党人和孟什维克还能到某些地方来见工人，也不要冒遭到嘘声起哄的风险，那么现在他们就得不到这样的保证了……”总而言之，他们的保证已经不存在了。

社会革命党不仅丧失了自己的影响，而且改变了自己的社会成分。革命的工人要么已经转到布尔什维克那边去了，要么待在旁边经历着内心的危机。相反，战争时期躲避在工厂里的店主、富农和官吏的子弟现在确信，他们的位置正好就在社会革命党内。但是到9月，他们已经再也没有决心自称为社会革命党人了，至少在彼得格勒是如此。工人和士兵，在某些省还有农民也已经在离开这个党，留在党内的是保守的小官吏和小市民阶层。

当为大变革所唤醒的群众把自己的信任赋予社会革命党和孟什维克的时候，这两个政党不厌其烦地赞扬人民的高度觉悟。当同是这些群众经历了时局的教训以后，开始急剧地转向布尔什维克的时候，妥协派人士便把自己走向崩溃的责任归咎于人民的愚昧无知。可是群众不同意他们变得更愚昧了的说法，相反他们觉得，现在他们弄清了以前没有弄清的东西。

逐渐褪色和日趋衰落的社会革命党就这样被沿着社会成分的接合处劈开了，它的党员也被抛进了互相敌对的阵营。在各团和农村总是有与布尔什维克一致行动而且通常是在其领导下行动的社会革命党人，他们起来自卫，击退执政的社会革命党人的攻击。两翼之间斗争的尖锐化激活了中间集团。在切尔诺夫领导下，中间集团企图挽救打击者和被打击者之间的团结统一，结果是一片混乱，陷入了无法解决的，通常是令人哭笑不得的矛盾之中，并且进一步损害了党的名誉。为了让自己有可能在群众听众面前发表意见，社会革命党演讲者不得不坚持自称是“左派”，是与“三月社会革命党”集团毫无共同之处的国际主义者。七月事件以后，左翼社会革命党人变成了公开反对派，尽管表面上还没有跟党决裂，然而他们仿效布尔什维克的观点和口号，只不过稍晚了一些。9月21日，并非不带别的教训用意的托洛茨基在彼得格勒苏维埃会议上声明，对于布尔什维克来说，“与左翼社会革命党人达成协议变得越来越容易了”。最后，他们分裂出来形成了独立的政党，从而将其最奇异的一页写进了革命著作。这是独立存在的知识分子激进主义的回光返照，十月革命过后几个星期，它就只剩下一堆不大的灰烬了。

分化同样深刻地发生在孟什维克身上。彼得格勒孟什维克组织采取了激烈反对中央委员会的立场。策烈铁里领导的基本核心没有如社会革命党那样拥有农民后备力量，因此最终更为迅速地走向消亡。没有加入两个主要阵营的社会民主工党中间集团仍然企图把布尔什维克跟孟什维克联合起来。他们还在死抱着三月幻想，3月时就连斯大林也认为跟策烈铁里的联合是适当的，而且他希望“我们在党内消除微小的分歧”。8月下旬实现了孟什维克与联合派本身的联合。右翼分子在联合代表大会上占有相当大的比重，因此策烈铁里提出的关于战争以及同资产阶级建立联合政府的决议能以117票赞成、79票反对而获得通过。策烈铁里在党内的胜利加速了党在工人阶级当中的失败。人数极少的彼得格勒工人孟什维克组织在跟马尔托夫走，同时又推动他前进，但是终因他的犹豫不决而生气，并且准备转向布尔什维克。到9月中旬时，瓦西里耶夫岛的孟什维克组织差点整体加入了布尔什维克党。这就加速其他城区和外省发生骚动。在联席会议上，孟什维克各派领袖互相猛烈地指责对方要为党的瓦解负责。属于孟什维克左翼的高尔基报纸9月月底报道说，就在不久前还有大约一万成员的彼得格勒党组织“事实上不再存在了……最近一次全城代表会议由于法定人数不够而无法召开”。

普列汉诺夫从右边对孟什维克发起了攻击：“策烈铁里及其朋友在为列宁开辟道路，不过他们自己并不希望出现这种结局，也没有意识到这一点。”在九月巨浪的那些日子里，策烈铁里本人的政治心态在立宪民主党人纳博科夫的回忆录里面得到了鲜明的表现：“他当时情绪最鲜明的特点就是面对布尔什维主义日益增强的势力而产生恐惧。我还记得，他在与我面对面讨论时说过布尔什维克有可能执掌政权。他说：‘当然，他们维持的时间不会超过两三个星期，然而只须您试想一下这将会造成怎样的破坏……无论如何都必须避免出现这样的情况。’他的话语当中流露出了实实在在的惊慌失措的忧虑。……”十月革命前，策烈铁里心怀的正是纳博科夫在二月革命时就已经熟知的那种情绪。

苏维埃是布尔什维克同社会革命党人和孟什维克非常贴近开展活动的舞台，尽管是在同他们不断进行的斗争中开展的。苏维埃各政党力量对比的改变自然不是立即就在苏维埃人员组成及其公共职能方面得到自己的反映的，而是伴随着不可避免的落后现象和人为的拖延耽搁实现的。

到七月事件前夕，许多外省苏维埃，如伊万诺沃-沃兹涅辛斯克、卢甘斯克、察里津、赫尔松、托木斯克、符拉迪沃斯托克的苏维埃就已经是政权机关了，即使不是形式上的，那也是事实上的，即使不是持续的，那也是短暂的。克拉斯诺亚尔斯克苏维埃完全独自做主建立了个人日用品凭证供应制度。萨拉托夫的妥协主义苏维埃也被迫对经济冲突进行干预，采取了逮捕企业主的行动，没收了比利时人的电车，实行了工人监督，以及组织被弃置的工厂开展生产。在自1905年以来布尔什维主义的政治影响就一直占有优势的乌拉尔，苏维埃经常独自对公民进行审讯和判决；在一些工厂建立了自己的民警队伍，并且由工厂出纳室为其支付费用；苏维埃组织实行了工人监督，这种监督为工厂储备原料和燃料，监视工厂主的销售情况并且编制工资表。在乌拉尔有些地方，苏维埃还剥夺地主的土地用于公共耕作。苏维埃为锡姆斯克矿山工厂组建了一个区工厂管理处，它把全部管理人员、出纳室、会计室和接受订货的事务置于自己管辖之下。这一举动是对锡姆斯克矿区实行初步的国有化。埃里钦（我们从他那里借用了上述资料）写道：“早在7月份，乌拉尔的工厂里所有一切不仅都已掌握在布尔什维克手中，而且布尔什维克已经为解决政治、土地和经济问题提出了限期完成的任务。”这些任务是粗略的，还未成体系，也没有从理论上得到阐明，可是它们在许多方面预先决定了未来的道路。

七月骤变给予苏维埃的打击要比党或者工会更直接得多，因为在那些天的斗争中，事情首先就是牵涉到苏维埃生死存亡的。党和工会既在“和平”阶段也在严重反动的时期保持了自己的重要性：任务和方法改变了，但是基本职能没有变。可是苏维埃只是由于存在着革命的形势才得以维持，并且将连同这种形势的消失而走向消亡。联合了工人阶级大多数的苏维埃使这个多数面临着这样的任务，它超出各种个人的、集团的和行业的需要之上，也总是超出工资问题、修正和改良的纲领之上，也就是说，面临着夺取政权的任务。但是，“全部政权归苏维埃”的口号似乎与工人和士兵的七月示威一起被粉碎了。这次失败削弱了布尔什维克在苏维埃当中的地位，更是无可比拟地削弱了苏维埃在国家当中的地位。“拯救革命的政府”意味着官僚制度将恢复独立地位。苏维埃拒绝掌握政权也意味着它们在特派委员面前卑躬屈膝，意味着逐渐衰落和萎靡不振。

苏维埃中央执行委员会重要性的式微在自己的外表方面明显体现出来了：临时政府要妥协派分子搬出塔夫里达宫，因为立宪会议的需要要对它进行整修。7月下半月，斯莫尔尼学院的建筑拨给了苏维埃，而到那时为止，学院一直是贵族女子接受教育的地方。现在资产阶级报刊用与谈论当初布尔什维克占据克舍辛斯卡娅宫几乎完全相同的语调来谈论苏维埃搬进了“白鸽子”家里。各种革命机关，其中包括占用了已被征用了的大楼的工会在住宅问题上遭到了同时发出的攻击。这件事情无非是要把工人革命从它已经占用的资产阶级上流社会过于宽敞的宅第里排挤出去。立宪民主党的报刊不知道这种因人民野蛮侵犯个人和国家所有权而产生的愤怒（固然为时已晚）的限度。可是一个出人意料的事实在7月月底的时候被印刷工人揭露出来了：聚集在国家杜马委员会周围的那些声名远扬的政党原来出于自己的需要早已占据了最气派的国家印刷厂及其发行处，以及它邮寄书籍文件的权利。立宪民主党的宣传小册子不仅免费印刷出来了，而且成吨成吨地免费与优先寄送到全国各地。身负必须对这种指控进行责任查验的苏维埃执行委员会结果不得不确认了这一指控。立宪民主党也的确找到了发泄愤恨的新借口，难道真的可以把怀着破坏目的占据国家建筑（哪怕是片刻的占据）跟出于捍卫最崇高的价值的目的享用国家财产混为一谈吗？一句话，即使这些先生们稍微偷窃一点国家财产，那也是在国家自身利益范围之内。这个理由根本没有说服力。建筑工人坚持认为，他们比立宪民主党更有权利让自己的工会拥有这座房子——国家印刷厂。争执不是偶然的，要知道正是它引发了第二次革命。无论如何，立宪民主党也不得不咬住自己的舌头不说话了。

8月下半月，一位苏维埃执行委员会的指导员遍访了俄国南方各地的苏维埃，在那些地方，布尔什维克的势力要比北方薄弱得多，但他报告了自己见到的不能让人感到心安的情况：“政治情绪显然发生了变化……在民众的上层，因为临时政府政策的变动而引发的革命情绪增强了……而在普通群众中间，能感觉到对革命产生的厌倦和冷漠。对苏维埃极其冷淡的态度也可以看得出来……苏维埃的职能一点一点地缩小了……”至于群众因民主派这个居间者的动摇而感到疲惫不堪，这完全是无可争辩的。然而，他们所冷淡的不是革命，而是社会革命党和孟什维克。在政权集中在妥协主义苏维埃手里的那些地方，不管是什么纲领，形势变得尤其不能令人容忍；受制于执行委员会向官僚制度彻底投降的局面，它们不敢进一步运用自己的权力，结果只会损害苏维埃在群众心目中的形象。此外，大量平凡的日常工作脱离了苏维埃，也转归民主选举产生的市政当局处理，更多的日常工作则转归工会和工厂委员会去完成。苏维埃还能存在下去吗？以及明天等待它们的将是什么？这些问题变得越来越不明确了。

在自己存在的头几个月内，远远超出其他所有组织的苏维埃承担起了创建工会、工厂委员会、俱乐部并且领导它们开展工作的任务。可是，这些工人组织一旦开始自主行动，便越来越处于布尔什维克的领导之下。托洛茨基在8月间写道：“工厂委员会并不是在一刹那间建立起来的。被群众推举进入工厂委员会的是在当地，在工厂的日常生活中证明了自己的坚韧不拔、认真办事和忠于工人利益的人。终究这些工厂委员会……绝大多数是由布尔什维克构成的。”再也谈不上妥协主义苏维埃对工厂委员会和工会实现监管的话题了，相反，在这里开辟了残酷斗争的战场。在触及群众切身利益的那些问题上，苏维埃显得越来越没有能力来与工会和工厂委员会抗衡。譬如莫斯科工会就发动了反对苏维埃决定的总罢工。各地也以不那么明显的形式发生了类似冲突，而且冲突的结果，苏维埃通常都不是胜利者。

被自己的方针赶进死胡同的妥协主义者到头来不得不为苏维埃“想出”一些次要任务，把它们领上从事文化工作的道路，实际上是帮它们排遣烦闷。一切都是徒劳的：因为苏维埃是为了争取政权而成立的，对于其他任务而言，有其他更加合适的组织。萨拉托夫的布尔什维克安东诺夫写道：“通过孟什维克—社会革命党渠道开展的全部工作丧失了意义……在执行委员会的会议上，我们由于无聊而极不雅观地打起了哈欠，到了不体面的地步。社会革命党—孟什维克的空谈馆是浅薄和空洞的。”

日渐凋萎的苏维埃越来越难以作为特定的彼得格勒中心支柱的作用。斯莫尔尼宫和各个地方之间的信函往来大幅度减少了：没有什么可写的，也没有什么建议可提，不论前景还是任务都没有留下来。脱离群众结果造成了极易感受得到的财政危机形式。各地的妥协主义苏维埃一直处于缺乏经费的境地，也不能对自己在斯莫尔尼宫的司令部给予支持，而左派苏维埃示威性地拒绝向执行委员会提供财政帮助，后者因亲自参与反革命活动而被玷污了。

不过苏维埃凋萎的过程与另一些不同的，在某种程度上是相反的过程交叉在一起。偏远的地区、落后的县份和荒僻的角落都苏醒过来了，而且建立了苏维埃。这些苏维埃最初显示出了革命的清新气质，暂时还没有陷入中心的腐蚀性影响和政府的压制之下。苏维埃的总数在迅速增长。到8月月底，执行委员会办公厅统计出有近600个苏维埃，拥护他们的选民有2300万人。官方的苏维埃体系高居在茫茫人海之上，这个人海在有力地翻腾激荡，并且使自己的潮流向左方涌去。

苏维埃的政治复兴是伴随着它们的布尔什维克化从下层开始的。在彼得格勒，各城区首先坚决果断地道出了自己的主张。7月21日，各区苏维埃联席会议代表团向执行委员会提出了要求清单：解散国家杜马，用政府法令的形式确认各种军队组织的不可侵犯性，恢复左翼报刊，暂停解除工人武装，停止大规模逮捕，控制右翼报刊以及暂停在前线解散团队和实施死刑。与七月示威相比，降低政治要求是十分明显的，不过这仅仅是恢复元气的第一步。在缩减口号的同时，各区在努力扩大自己的基础。苏维埃执行委员会的领导人用外交辞令对各区苏维埃的“敏感”表示赞成，但是又把话题转为所有的灾祸都是七月暴动造成的。双方就这样客气而都又冷漠地分手了。

围绕各区苏维埃的纲领，开展了一场威力巨大的战役。《消息报》连日刊登了苏维埃、工会、工厂、舰队和部队的决议，它们要求解散国家杜马、停止镇压布尔什维克和消除纵容反革命的行为。在这种基本背景下，更加激进的声音高涨起来了。7月22日，远比莫斯科市苏维埃激进的莫斯科省苏维埃做出了把政权交给苏维埃的决议。7月26日，伊凡诺沃-沃兹涅辛斯克苏维埃“鄙视地抨击”与布尔什维克党进行斗争的方式，并且向“革命无产阶级的光荣领袖”——列宁致敬。

7月月底和8月上半月在全国许多地方举行的改选，总的来说导致了各苏维埃中的布尔什维克党团的加强。在遭受过沉重打击以及恶名传遍全俄国的喀琅施塔得，新产生的苏维埃计有100名布尔什维克，75名左翼社会革命党人，12名孟什维克国际主义者，7名无政府主义者，超过90名的无党派代表，他们当中没有一个人敢于公开承认自己对妥协主义者有好感。8月18日召开了乌拉尔地区苏维埃代表大会，出席大会的布尔什维克有86人，社会革命党40人，孟什维克23人。在成为资产阶级报纸特别仇恨的对象的察里津，不仅苏维埃成了布尔什维克的，而且本地的布尔什维克领袖米宁当选为市长。察里津被顿河阿达曼卡列金视为眼中钉，而克伦斯基在没有任何经得起推敲的借口下，派出讨伐队去进攻察里津，其唯一的目的就是摧毁这个革命的巢穴。在彼得格勒、莫斯科和所有工业地区，一次比一次有越来越多的人支持布尔什维克的提议。

8月月底使各苏维埃经受了一次考验。在处于危险的情况下，内部的分化改组非常迅速、全面，也发生了不那么严重的摩擦。在外省就像在彼得格勒一样，官方苏维埃体系的弃儿布尔什维克也被推到了最重要的位置上。可是在妥协主义政党的成员中，“三月”社会主义者、进出部长和官吏接待室的政客暂时被经过地下工作锻炼的、更富于战斗精神的分子挤到后面去了。对于重新积聚力量而言，需要新的组织形式。无论何处革命自卫的领导权，都不曾集中在各级苏维埃执行委员会手里。在暴动向它们发动突然袭击时，它们很少能在战斗行动中派上用场。如今到处都建立了防御特别委员会、革命委员会和司令部，它们依靠的是各级苏维埃，向后者报告工作，但是它们是由新挑选出来的人员组成的，是与具有革命性质的任务相适应的新的行动方式。

莫斯科苏维埃正是在国务会议召开期间设立了六人战斗小组。它单独拥有指挥武装力量和实行逮捕的权力。8月月底召开的基辅地区代表大会向本地苏维埃建议不要止步于罢免那些毫无指望的政府代表，无论他们是军人还是文职人员，还要采取措施立即逮捕反革命分子，并且把工人武装起来。维亚特卡的苏维埃委员会授予自己特别全权，直至指挥武装力量。在察里津，全部权力都转交给了苏维埃司令部。下诺夫哥罗德的革命委员会在邮政局和电报局布置了自己的卫兵。克拉斯诺亚尔斯克苏维埃把民政和军事权力都集中到了自己手里。

这幅场景几乎在各个地方重现出来了，尽管带着这样或那样的偏差，有时是本质上的偏差。不过这绝对不是对彼得格勒的简单模仿。苏维埃的群众性给它们的内部进化赋予了特别的规律。对于重大事件，它们从各自方面发出相同的反应。在国内战争的战线从联合政府的两个部分之间穿过去的时候，苏维埃切实把国家的全部有生力量召集到了自己的周围。将军们的进攻撞上了这堵墙以后便烟消云散了。不能要求它提供更多的有普遍意义的教训。布尔什维克的一份声明就此问题表示：“尽管执政当局在竭力排挤和削弱苏维埃，苏维埃还是在整体上显示出了它坚不可摧的性质……以及在镇压科尔尼洛夫叛乱期间人民群众的强大力量和主动精神。在经历了这种新的感受（再也没有任何东西能把这种感受从工人、士兵和农民的意识里清除出去）以后，我们党在革命开始时发出的呼唤——‘全部政权归苏维埃’——成了整个革命国家的声音。”

曾经试图同苏维埃一较高低的城市杜马在危急时刻就显得相形见绌和黯然失色了。彼得格勒杜马谦恭地派了一个代表团去苏维埃，“旨在弄清总的形势和建立联系”。似乎由部分城市居民选举产生的苏维埃比由全体居民选举出来的杜马拥有的影响和实力本该要少一些，可是革命进程的辩证法表明，在一定的历史条件下，部分不可比拟地要胜过全体。就像在政府里面一样，妥协派分子在杜马里面同立宪民主党结成同盟反对布尔什维克，而且这个同盟就像使政府陷入了瘫痪一样，也使杜马也陷入了瘫痪。相反，苏维埃才是妥协派人士与布尔什维克一道开展防御合作反击资产阶级进攻的天然形式。

科尔尼洛夫叛乱过后，新的篇章为苏维埃揭开了。尽管还有不少衰败的市镇特别是在卫戍部队里有不少人仍然站在妥协主义者那边，可是彼得格勒苏维埃已经呈现出如此强烈的布尔什维克倾向，以致使两个阵营无论左翼还是右翼都感到惊讶不已。8月31日深夜，还是由那位齐赫泽担任主席的苏维埃投票赞成建立工人和农民的政权。妥协主义党团的普通成员几乎全部支持布尔什维克的决议。策烈铁里提出的竞争性提议只获得15票支持。妥协主义的主席团简直不相信自己的眼睛。右翼人士要求举行具名表决，投票一直拖到凌晨三点钟才结束。为了避免公开投票反对自己的党，许多代表离场了。尽管动用了全部高压手段，布尔什维克的决议在最后的投票中终究还是以279票赞成，115票反对获得通过。这是一个十分重要的事实。这是终点的开端。大为震惊的主席团宣布要放弃职权。

9月2日，在芬兰的俄国苏维埃机关举行联席会议，会议以700票赞成，13票反对，36票弃权通过了争取苏维埃政权的决议。5日，莫斯科苏维埃也走上了彼得格勒苏维埃的道路，它不仅以355票赞成，254票反对，反映了对作为反革命工具的临时政府的不信任，而且谴责了苏维埃中央执行委员会的联合政策。以欣楚克为首的主席团宣布辞职。于9月5日在克拉斯诺亚尔斯克开幕的中西伯利亚苏维埃代表大会上，全体代表都走到了布尔什维克的旗帜之下。8日，布尔什维克的决议在基辅工人代表苏维埃以130票对66票获得通过，尽管正式的布尔什维克党团只有95人。在10日召开的芬兰苏维埃代表大会上，代表15万水兵、士兵和俄国工人的是69名布尔什维克，48名左翼的社会革命党人和一些无党派人员。彼得格勒省的农民代表苏维埃选举布尔什维克谢尔盖耶夫为出席全俄民主会议的代表。再次出现了这样的情况，在党通过工人和士兵与农村成功地建立起直接联系的地方，农民也愿意站到党的旗帜下。

布尔什维克在彼得格勒苏维埃的统治地位在9月9日的历史性会议上戏剧性地得到了巩固。各个党团都在努力召集自己的成员：“事情关系到苏维埃的命运。”大约1000名工人和士兵代表出席了会议。9月1日的投票到底是由与会人员的偶然构成导致的简单插曲呢，还是它标志着苏维埃政策的根本转变？——问题就是这样提出来的。布尔什维克党团担心不能征集到多数来反对主席团，因为所有妥协主义领袖——齐赫泽、策烈铁里、切尔诺夫、郭茨、达恩、斯科别列夫都是其成员，于是党团建议在按照比例制的基础上选举出主席团。这个建议在某种程度上模糊了冲突在原则上的尖锐性质，以及因此引起了来自列宁方面的猛烈抨击，但建议拥有策略上的优势，即可以确保得到动摇分子的支持。可是策烈铁里拒绝妥协。主席团想知道，苏维埃是否真的改变了方向：“我们不可能实行布尔什维克的策略。”右翼建议的决议条款内称，9月1日投票的结果不符合苏维埃的政治路线，苏维埃一如既往信任自己的主席团。布尔什维克除了接受这个挑战以外，没有留下任何别的选择，他们也做好了这方面的充分准备。出狱后第一次出现在苏维埃的托洛茨基受到了会议大多数代表热烈欢迎。双方都在内心里估量这掌声：是不是多数发出的呢？他在举行投票之前要求解释清楚一个问题：克伦斯基是否像以前一样进入主席团？实在是因过错而处境难堪的主席团经过短暂的犹豫做出了肯定的答复，结果是它亲手把沉重的铅球拴到了自己的脚上。反对者需要的正是这个。托洛茨基声明：“我们本来深信……克伦斯基不可能成为主席团的成员。可是我们错了。现在，克伦斯基的幽灵就坐在达恩和齐赫泽之间的座位上……当有人向你们建议赞同主席团的政治路线时，你们不要忘记，其实也是向你们建议赞同克伦斯基的政策。”会议是在极其紧张的气氛中举行的。由于大家和每一个人都希望不要走到爆炸的地步，秩序才得以维持。所有的人都想更快地统计出朋友和敌人的票数。大家明白政权、战争和革命的命运问题都正处在解决的过程中。退出会场的投票方式决定下来了。要求凡认为主席团应该辞职的人出去，因为少数人比多数人出去要容易一些。人们在大厅的各个角落进行热情洋溢的鼓动，不过都压低了嗓子。是保持老的主席团呢，还是选一个新的？是建立联合政府呢，还是建立苏维埃政权？许多人向大门走过去，在主席团看来，人数实在是太多了。布尔什维克领袖这边估算，他们距取得多数要差大约100票。“那也是很好的”，他们在提前安慰自己。工人和士兵一批接一批地向各个门口走过去。人群发出的嘈杂声还是颇为节制的，也爆发了短暂的争论。一边有人喊叫：“科尔尼洛夫分子！”另一边则说：“七月英雄。”投票过程大约持续了一个小时，看不见的天平盘晃动起来了。勉强抑制住焦躁不安的主席团自始至终都待在主席台上。结果终于统计公布出来了：支持主席团和联合政府的414票，反对519票，弃权67票，新的多数派响起了暴风雨般的、极其热烈的和发狂似的掌声。它有这个权利，胜利的确来之不易。后面还有整整一段路程呢。

被罢黜的领袖还没来得及从遭受的打击中恢复过来，就拉长着脸走下了主席台。策烈铁里不可能放弃做出一个可怕的预言。他转过半个身子对着门口，大声喊道：“我们在从这个讲台上走下来，内心里觉得半年来是我们高高地和令人起敬地举着革命的旗帜。现在这面旗帜交到了你们手中。我们只能表达一个意愿，那就是你们同是那样地举着它，哪怕是上述一半的时间！”策烈铁里在时间期限方面犯了严重的错误，就像他在其他一切方面所犯的错误一样。

作为所有其他苏维埃始祖的彼得格勒苏维埃从此就处于布尔什维克的领导之下了，而他们昨天还是“一小撮微不足道的煽动者”。托洛茨基在讲台上提醒主席团，布尔什维克还没有洗清为德国参谋部效劳的指控。“让米留科夫和古契柯夫逐日讲出自己的生活吧。他们做不到这一点，而我们每天都愿意报告自己的行为，我们没有什么要对俄国人民隐瞒的……”彼得格勒苏维埃在一项特别决议中说到，“十分鄙视地斥责谣言的始作俑者、传播者和同谋者”。

布尔什维克行使了继承权。它既是规模宏大的，又是极端贫乏的。中央执行委员会预先就取消了它创办的两份彼得格勒苏维埃报纸，撤销了所有的管理机构，撤走了所有的资金，拿走了全部技术用具，包括打字机和墨水瓶在内。自二月革命以来就归苏维埃支配的大量汽车一辆不剩地转给了妥协主义的奥林匹亚山支配。新领导人没有钱柜，没有报纸，没有办公机构，没有交通工具，连自来水笔和铅笔都没有。除了裸露的墙壁以外什么都没有。当然，他们有工人和士兵非常热烈的信任。其实有这一条就完全足够了。

苏维埃的政策发生根本转折以后，妥协派分子的队伍开始更加迅速地消瘦下去了。9月11日，当达恩在彼得格勒苏维埃面前为联合政府进行辩护时，托洛茨基则出面赞成拥护苏维埃政权，结果联合政府遭到了全体代表的抛弃，只有10票支持，另有7票弃权！就在这一天，莫斯科苏维埃一致谴责对布尔什维克的镇压，妥协派分子很快就发现自己被抛到了右边一块狭小的地方，与革命初期布尔什维克在左边所处的地方相当。可是界线是如此明显！布尔什维克在群众当中总是比在苏维埃当中更有势力。相反，妥协派分子在苏维埃当中比在群众当中仍然保持着更为重要的地位。布尔什维克在其弱小期间还拥有未来。妥协派分子那里则只剩下过去，他们没有理由以它感到自豪。

随着方针的改变，彼得格勒苏维埃也改变了自己的外貌。妥协主义的领袖躲进了中央执行委员会，从而从人们的视野中完全消失了，在苏维埃里面接替他们的是一些二三流的明星。与策烈铁里、切尔诺夫、阿夫克先季耶夫、斯科别列夫一起不再露面还有民主派部长的朋友和崇拜者，激进的军官和太太、半社会主义的作家、有教养和有名望的人。苏维埃变得更同质、更平凡、更灰暗，也更严肃了。

第十四章　最后一届联合政府

正如我们所记得的，遵循自己的传统——经不起任何一次严重震荡的临时政府于8月26日夜间垮台了。立宪民主党人退出政府是为了便于科尔尼洛夫行事，社会主义者退出政府则是为了便于克伦斯基行事。新的政权危机开始了。首先是克伦斯基本人的问题，这位政府首脑原本就是阴谋的共犯。对他的愤慨是如此之大，以至妥协主义领袖们提到他的名字时往往要使用布尔什维克的词汇。刚从全速行进的部长列车上跳下来的切尔诺夫在本党的中央机关报上撰文谈到了“一片混乱”，“在这混乱之中你不明白科尔尼洛夫是在哪里终结的，而菲洛年科和萨文科夫又是从哪里开始的；萨文科夫是在哪里终结的，而现在这个临时政府又是从哪里开始的”。这话的含意是够清楚的：“现在这个临时政府”——要知道这就是与切尔诺夫同属一个政党的克伦斯基。

但是，妥协派分子在体味上述强硬话语中的精神的同时，认定没有克伦斯基他们就无法应付下去。如果说他们阻碍克伦斯基特赦科尔尼洛夫，那么他们自己却赶紧特赦了克伦斯基。作为补偿，克伦斯基同意在统治俄国的形式问题上做出让步。昨天人们还认为只有立宪会议才能解决这个问题。现在，法律上的障碍很快就被规避了。在政府的声明中，免掉科尔尼洛夫的职务被说成是“挽救祖国，挽救自由与共和”所必不可少的。给左翼纯粹口头上的同时又是来得太迟的小恩小惠，当然一点也没有提高当局的威信，何况科尔尼洛夫已经宣布自己也是共和派人士。

8月30日，克伦斯基不得不解除了萨文科夫的职务，几天后人们甚至把他开除出了无所不包的社会革命党。然而，政治上跟萨文科夫半斤八两的帕利钦斯基马上被任命担任总督之职，而此人一开始就封闭了布尔什维克的报纸。两个苏维埃执行委员会提出了抗议。《消息报》把此举称为“愚蠢的挑衅行为”。只过了3天，就不得不撤掉了帕利钦斯基。31日，克伦斯基组成了一个有立宪民主党人参加的新政府。这个事实表明，他在改变自己的政治方针方面做得多么地少。就连社会革命党人也不能容忍这一点，他们威胁要召回自己的代表。医治当局的新药方被策烈铁里找到了：“维护联合的观念，清除所有给政府造成沉重负担的人物。”斯科别列夫随声附和说：“联合的观念加强了，但是在政府班子中不可能有与科尔尼洛夫阴谋有牵连的那个党的席位。”克伦斯基不同意设置这样的限制，从他本人的立场来看这是对的。

同资产阶级联合，却又要排除为首的资产阶级政党，这是明显不可理喻的举动。加米涅夫指出了这一点，在苏维埃执行委员会联席会议上，他以他特有的教训人的口吻从最新事态中得出如下结论：“你们想把我们抛到同不负责任的集团进行联合的更加危险的道路上去。但是你们忘记了过去那些日子由可怕事件所创建和巩固的联合，——忘记了革命的无产阶级、农民与革命军队之间的联合。”这位布尔什维克发言人还提醒大家想起5月26日托洛茨基为遭到策烈铁里指控的喀琅施塔得人辩护时所说过的话：“当一个反革命将军试图用绞索套上革命的脖子的时候，立宪民主党人就会给绳子涂上肥皂，而喀琅施塔得水兵将会挺身而出，同我们一道战斗和牺牲。”这一提醒非常中肯。对于“民主派的统一”和“诚心诚意的联合”的高谈阔论，加米涅夫回应说：“民主派的统一取决于你们去还是不去跟维堡区实行联合。任何其他的联合都不是诚心诚意的。”苏哈诺夫用下面这句话记录了加米涅夫的发言所造成的毋庸置疑的印象：“加米涅夫说得很有道理，也很有分寸。”可是，后来的事情不在于印象如何。双方的道路预先就已经决定好了。

妥协派分子跟立宪民主党人断绝关系实际上从一开始就带有纯粹做样子的性质。自由派的科尔尼洛夫分子自己也明白，最近他们最好还是站在暗处为好，按照与立宪民主党达成的公开妥协，暗地里做出了建立政府的决定。这个政府凌驾于国家全部现实力量之上达到了如此地步，以至没有人会怀疑其临时的性质。除了克伦斯基之外，五人执政内阁还包括外交部长捷列申柯，由于他同协约国外交部门的关系，此人已经成了不可替代的人物；也包括为此目的匆匆忙忙由上校提升为将军的莫斯科军区司令韦尔霍夫斯基；还有为此目的急忙从监狱里释放出来的孟什维克韦尔杰列夫斯基；最后，还有有问题的孟什维克尼基京，他所在的党很快就认为把它从党的队伍开除出去的条件是够成熟的。

借助于他人之手战胜科尔尼洛夫以后，克伦斯基看来只关心如何实施他的计划。科尔尼洛夫想把最高总司令的权力与政府首脑的权力合在一起，克伦斯基做到了这一点。科尔尼洛夫打算用五人执政内阁掩盖个人独裁。克伦斯基完成了这一任务。资产阶级要求解除切尔诺夫的职务，克伦斯基便把他赶出了冬宫。他任命立宪民主党的英雄和该党的总理候选人阿列克谢耶夫将军为大本营参谋长，也就是军队事实上的首脑。在下达给部队和舰队的命令中，克伦斯基要求停止军队里的政治斗争，也就是要恢复原先的局面。走出地下状态的列宁以其特有的极其简单明了的风格描述了上层的情况，说克伦斯基“是偶然同科尔尼洛夫闹翻、现在还继续同别的科尔尼洛夫分子结成极亲密同盟的一个科尔尼洛夫分子”。（《列宁全集》中文第二版第32卷，第244页）对反革命取得的胜利要比克伦斯基实现个人计划所需要的要深刻得多，真是一个灾祸。

执政内阁急忙把被认为是阴谋教唆者之一的前陆海军部长古契柯夫从狱中放出来。法律向来没有朝立宪民主党的教唆者举起过自己的手。在这种环境下，把布尔什维克继续关在牢房里，就变得更加困难了。临时政府找到了出路：在不撤销指控的情况下，让取保布尔什维克出狱的彼得格勒工会委员会担当起了“为革命无产阶级敬爱的领袖缴纳保证金的光荣任务”。9月4日，缴纳了区区3000卢布保证金（实际上还是虚构的）以后，托洛茨基出狱了。在自己所著的《俄国内乱史》一书中，邓尼金将军颇为动人地写道：“9月1日，科尔尼洛夫将军遭到逮捕，而9月4日勃朗施坦-托洛茨基被同一个临时政府释放了。这两个日子应当值得俄国纪念。”随后几天，通过担保释放布尔什维克的事情还在继续。出狱的人并没有白白地损失时间，他们是群众期待和呼唤的人，也是党所需要的人。

在托洛茨基获释的那一天，克伦斯基发布了一项命令，他在命令中承认各种委员会给了“政府当局非常实质性的帮助”的同时，又责成这些委员会停止继续活动。就连《消息报》也认为，命令让发布者暴露出了对形势“理解十分差劲”。彼得格勒各区苏维埃联合会议做出这样的决定：“在同反革命的斗争中不能解散革命组织。”来自底层的抗争是如此强烈，竟然使得妥协主义的军事革命委员会也决定不承认克伦斯基的指挥权，并且向自己的地方机构发出号召：“鉴于持续紧张的形势，要像以前一样精力充沛和沉着镇静地开展工作。”克伦斯基沉默不语：因为没有给他留下任何别的选择。

执政内阁的全能首脑每走一步都不得不确信，形势在发生变化，反抗在加强，必须做出某些改变，至少在口头上是如此。9月7日，韦尔霍夫斯基对报界宣布，科尔尼洛夫叛乱之前制定的整顿军队的计划现在应当放弃，因为“在军队现有心理状态下”，计划只会导致它走向进一步瓦解。在新时代到来的标志下，这位陆海军部长向苏维埃执行委员会发表了讲话。他叫大家不要担心，阿列克谢耶夫将军将要离开，凡是与科尔尼洛夫暴动有牵连的人都将和他一起离开。要使军队具备健全的基础，“不是靠机枪和皮鞭，而是要通过用权利、正义和严格纪律的观念来进行劝导”。这里完全能感受到革命春天的气息。但是9月就在门口，秋天已经降临了。过了几天之后，阿列克谢耶夫果然被撤职了，接替他的是杜鹤宁将军。这位将军的优势就在于人们不熟悉他。

为了对上述让步进行补偿，陆军部和海军部的部长们要求苏维埃执行委员会立即予以协助。军官们正处在达摩克利斯剑之下，波罗的海舰队的情况尤其糟糕，有必要让水兵安静下来。像往常一样，经过长时间争论以后做出了决定，派一个代表团到舰队去，而且妥协派分子坚持要布尔什维克，首先是托洛茨基加入代表团。只有满足了这个条件，代表团才有成功的希望。托洛茨基反驳说：“我们坚决拒绝策烈铁里为之辩护的那种同政府进行合作的形式……政府在根本上实行的是反对人民和不受监督的错误政策；当这个政策走进了死胡同，或者说导致了灾难的时候，消除无法避免的后果这种费力不讨好的工作就交给了革命组织……正如你们所说的，该代表团的任务之一就是调查卫戍部队人员中的‘不良分子’，也就是调查奸细和间谍……难道你们忘记了，我本人不就是根据第108条受到追究的吗？……在同私刑的斗争中，我们将按自己的方式行事……我们不会与检察长和反间谍机关联手行动，而是像一个革命政党那样去进行说服、组织和教育。”

召开全俄民主会议的决定是在科尔尼洛夫暴动期间做出的。它应该再次向民主派展示力量，应该引起左右两边的反对者对它表示尊重。而且，还有一个并非最高的任务——制止贪得无厌的克伦斯基。妥协主义者是真的打算让政府服从临时安排的某种代表制，直至立宪会议召开。资产阶级事先就对民主会议抱敌对的态度，把它视为民主派巩固因战胜科尔尼洛夫而得以恢复的自己阵地的图谋。米留科夫在《历史》一书中写道：“策烈铁里的把戏实质上是彻底向列宁和托洛茨基的计划投降。”恰恰相反，策烈铁里的把戏旨在使布尔什维克为争取苏维埃政权的斗争陷于瘫痪。民主会议是跟苏维埃代表大会完全对立的。妥协主义者为自己建立了新的基地，并企图人为地把各种组织结合起来勒死苏维埃。民主派人士擅自做主分配席位，他们只关心一件事：确保自己无可争议的多数地位。上层组织的代表要比下层组织多得不成比例。那些自治机构，其中包括不是经民主选举产生的地方自治局对苏维埃取得了巨大的优势。合作社工作人员结果扮演了命运主宰者的角色。

以前在政治生活中不占任何地位的合作社工作人员在莫斯科国务会议期间第一次走上了政治舞台，并且从此刻起，他们不外是开始代表自己的两千万成员，或者说得更简单些，代表“半数俄国居民”出现了。合作社通过农村的上层把自己的根基植入了农村，这个上层赞成“公正地”剥夺贵族，但条件是不仅要保护他们通常面积很大的私有土地，而且还要有所增加。合作社的领导人是由自由派民粹主义知识分子，部分是由自由派马克思主义知识分子组成的。他们在立宪民主党人与妥协派分子之间搭起了天然的桥梁。合作社工作人员以与富农对待不肯低头的雇农同样的仇视态度对待布尔什维克。妥协派分子贪婪地抓住抛弃了中立伪装的合作社工作人员，以加强自己反对布尔什维克的力量。列宁无情地抨击了烹制民主派饭菜的厨师。他写道：“十个觉悟了的士兵或者落后工厂十个觉悟了的工人，要比……所伪造的各代表团的一百个代表重要一千倍。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第248页）托洛茨基在彼得格勒苏维埃证明说，合作社官员反映农民的政治意愿，就像医生反映自己病人的政治意愿一样少，或者像邮局的官员反映发信人和收信人的观点一样少。“合作社工作人员应当是优秀的组织者、买卖人和会计师，但是农民将像工人那样，把捍卫阶级权利的任务交给自己的苏维埃。”这并没有妨碍合作社工作人员得到150个席位，也没有妨碍他们与经过改组的地方自治机关以及各种所有其他被拉来投票的组织一起完全歪曲群众代表制度的性质。

彼得格勒苏维埃把列宁和季诺维也夫列入了自己出席民主会议的代表团名单。临时政府下令在剧院大厦入口处逮捕上述二人，但不在会议大厅内逮捕他们，显然妥协派分子与克伦斯基之间就是这样达成协议的。不过这事仅限于苏维埃的政治示威，因为无论列宁还是季诺维也夫都不打算出席会议。列宁认为布尔什维克在那里本来就没有什么事情可做。

民主会议于9月14日，也就是国务会议过后整整一个月在亚历山大剧院观众厅开幕。获准出席的人数达到了1775人，大约1200人出席了开幕式。布尔什维克当然是处于少数。不过，尽管耍尽了选举制度的花招，他们还是代表着一个很大的集团，在某些问题上这个集团把超过代表总数三分之一的人聚集到了自己周围。

一个强有力的政府面向一个像是“民间的”会议发表讲话合适吗？这个问题成了冬宫出现的剧烈震荡和亚历山大剧院反映出来的激动情绪的主题。到最后，政府首脑下决心与民主派见面。施里亚普尼柯夫描述了克伦斯基出现在大厅时的情况：“受到掌声欢迎的他朝主席团走去，与坐在桌子后面的人一一握手。按次序轮到了互相坐得相隔不远的我们（布尔什维克。——托洛茨基）。我们相互使了眼色，迅速约定好不跟他握手。一个矫揉造作的姿势抹过了桌子，我避开了向我伸出的那只手，于是伸出了手的克伦斯基也就没有接触我们的手，他随后就走过去了。”政府首脑在对面那一侧，即科尔尼洛夫分子那里也遇到了这种对待。然而，除了布尔什维克和科尔尼洛夫分子之外，已经没有剩下什么真正的现实力量了。

为整个形势所迫，克伦斯基对自己在阴谋中所起的作用做了解释，但这一次他过于指靠自己的临场应变能力了。结果他说漏了嘴：“我知道他们想要什么，因为他们在找科尔尼洛夫之前来找过我，并且建议我实行这种路线。”左边有人喊叫起来：“谁找过您？……谁提的建议？”被对自己的话所产生的反应吓坏了的克伦斯基于是缄口不语。可是，阴谋的政治内幕以最不明智方式吐露出来了。乌克兰的妥协主义者波尔什回来后向基辅拉达报告说：“克伦斯基没能有效证明自己与科尔尼洛夫暴动没有牵连。”可是，政府首脑在自己的讲话中给自己造成了另一个至少同样沉重的打击。“到了危急时刻，所有人都会来进行解释。”在回答诸如此类令人厌烦的问话时，有人冲他大喊：“还有死刑呢？”演讲人失去了自制，完全出乎大家意料之外（大概也出乎他本人意料之外）大声说道：“请等一等，如果一份死刑判决书由作为最高总司令的我签署了，那就允许你们诅咒我。”一个士兵走近讲台，直截了当地喊叫起来：“您是祖国的灾星。”这到底是怎么回事！他，克伦斯基本来打算忘记他所占据的那个高位，作为一个普通人来向会议进行解释。“然而，这里所有的人都不理解人。”因此他要用当权者的语言来说话：“每一个胆大妄为的人……”可惜，这话已经在莫斯科国务会议上听过了，科尔尼洛夫还不照样敢胆大妄为吗？

“既然死刑是必要的，”托洛茨基在自己的发言中问道，“那么他，克伦斯基怎么又敢于说不会使用它呢？而如果他认为可以在民主派面前答应不采用死刑，那么……他把恢复死刑当作了超越惩治犯罪的轻率行为。”整个大厅的人都同意这种说法，有些人不作声，另一些人则狂怒起来。“克伦斯基的自白既使自己，也使临时政府在当时完全威信扫地了。”他的同事、崇拜者和司法部副部长杰米扬诺夫这样说。

任何一位部长都不能讲清楚临时政府除了解决自身的生存问题以外实际上还做了些什么。经济措施？一项也说不出来。和平政策？最直言不讳的前司法部长扎鲁德内伊说：“我不知道临时政府在这方面做了什么没有。我没有看到这一点。”扎鲁德内伊不无迟疑地抱怨说：“全部权力都掌握在一个人手里。”部长们的去留要按照这个人的暗示而定。策烈铁里不甚经意地附和说：“就让民主派自己责备自己吧，既然它那位身居高位的代表头脑发昏的话。”然而正是策烈铁里比谁都更充分地体现了导致波拿巴政权倾向的那些民主派特征。“为什么克伦斯基占据了他现在所占据的那个位子？”托洛茨基提出了异议，“克伦斯基所补空缺是由民主派的软弱和踌躇腾出来的——在这里，我还没有听到任何一个发言人承担起了为执政内阁或者为它的主席进行辩护不那么令人羡慕的荣誉。……”在抗议风暴过后，发言人继续讲下去：“我很遗憾，此刻在大厅里如此激动地表达出来的那个观点，在这个讲台上没有清楚地表达出来。没有一个发言人走到这里来告诉我们：你们为什么为过去的联合政府进行辩论？为什么又在关心未来的联合政府？我们有克伦斯基，这就足够了……”不过，布尔什维克提出问题时几乎是很自然地把策烈铁里和扎鲁德内伊，以及把他们二人和克伦斯基捆在一起的。米留科夫十分中肯地写到了这一点：扎鲁德内伊能够埋怨克伦斯基的擅权，策烈铁里只能暗示政府首脑头脑发昏——“这是些空话”。当托洛茨基在民主会议上指出没有任何人出面公开为克伦斯基辩护时，“会议马上就感觉到这是一个共同的敌人所说的话。”

代表政权的人谈论政权不外是把它当作负担和不幸来谈论。为政权而斗争？部长佩舍霍诺夫告诫说：“现在政权代表的是大家唯恐避之不及的东西。”是这样吗？科尔尼洛夫就没有回避。不过，还是十分新鲜的教训已经被忘记了一半。策烈铁里对自己不去掌握政权而催促苏维埃去掌握政权的布尔什维克愤恨不已。其他人附和策烈铁里的意见。是的，布尔什维克是应该取得政权！这话从主席团桌子后面说出来了。阿夫克先季耶夫对坐在离他很近的施里亚普尼柯夫说：“你们去夺取政权吧，群众是跟着你们的。”在回答邻座这种强调时，施里亚普尼柯夫建议首先还是把政权问题摆到主席团桌面上来。通过讲台上的发言和会场外的交谈表现出来的对布尔什维克半讽刺性的挑衅行为部分是嘲弄，部分是试探。这些身处彼得格勒、莫斯科和多个外省苏维埃领导地位的人下一步到底想干什么？难道他们真的也敢去夺取政权吗？我们不相信这一点。就在策烈铁里发表挑衅演说之前两天，《言论报》写道，长时期摆脱布尔什维主义的最好方法就是把国家的命运交付给它的领袖；不过“这些可悲的时代主角本身绝对不会竭力追求夺取全部政权，……事实上无论从哪个观点来看，他们的态度都不会为人所重视”。这个自负的结论至少下得太匆忙了一点。

布尔什维克的巨大优势——迄今为止也许还没有恰当估计到——就在于他们充分了解自己的对手，可以说看透了后者。在这方面，帮助他们的既有唯物主义的方法，也有在明确和简便方面进行的列宁式训练，还有决心坚持到底的人的敏锐警惕性。与之相反，自由主义者和妥协主义者是依据时局的需要，自己来想象布尔什维克。他们不能不这样，因为事态的发展没有为之留下出路的政党任何时候都不会显示出面对现实的能力，就如一个毫无希望的病人不能面对自己的病情一样。

可是，在不相信布尔什维克会举行起义的同时，妥协主义者又害怕这个起义。克伦斯基最好不过地表达了这种心理。他在自己的演讲中突然喊叫起来：“你们不要弄错了，不要以为一旦布尔什维克诽谤我，就没有民主派力量支持我了，不要以为我悬挂在半空。要记住，如果你们要做出什么举动，那么道路就会中断，紧急电报也发不出去……”大厅的一部分鼓起了掌，一部分困窘不安地保持着沉默，而布尔什维克所在的那一部分则发出了公开的嘲笑。被迫证明自己不是悬在半空的独裁专制真是差劲极了！

布尔什维克在自己的一份声明中对讽刺性挑衅行为、有关胆怯的指责和毫无道理的威胁进行了回应：“我们党为了实现自己的纲领而开展夺取政权的斗争，但任何时候无论过去还是将来都不打算违背全国大多数劳动群众有组织的意志去设法掌握政权。”这就等于说：我们将会作为苏维埃多数党去取得政权。“劳动群众有组织的意志”这个词语与即将召开的苏维埃代表大会有关。声明说：“这次民主会议只有那些得到全俄苏维埃代表大会承认的决定和建议才能够为自己找到实现的途径……”

托洛茨基在宣读布尔什维克的声明时谈到了有必要马上把工人武装起来，这话引起多数席位发出强硬的呼喊：“为什么？为什么？”这是完全一致的惊恐和挑衅的声调。为什么？“为了建立构筑反对反革命的真正堡垒。”发言人回答说。然而又不仅仅是为了这一点。“我代表我们党以及跟我们党走的无产阶级群众告诉你们，武装起来的工人……将以俄国历史还未曾有过的英雄气概保卫革命的祖国，使她免遭帝国主义军队的侵犯……”策烈铁里把这个使大厅出现尖锐分歧的承诺说成是空洞的大话。后来的红军历史有力地驳斥了他。

妥协派的头头拒绝与立宪民主党人结盟成立联合政府的那个紧张时刻已经过去了；没有立宪民主党人的联合政府是不可能的。实际上也不是他们自己掌握政权！斯科别列夫自作聪明地说：“我们早在2月27日就可以掌握政权，但是……我们运用自己的全部影响力使资产阶级分子摆脱窘境……并且让他们取得了政权。”为什么正是这些先生又阻止摆脱了窘境的科尔尼洛夫分子取得政权呢？策烈铁里解释说，纯粹的资产阶级政权仍然是不可能的，这会引发内战。必须打垮科尔尼洛夫，为的是不让他自己的冒险行为妨碍资产阶级经过几个阶段以后来取得政权。“现在革命民主派成了胜利者，因此对于建立联合政府而言是特别有利的时刻。”

合作社领导人别尔根盖姆是这样表达合作社政治哲学的：“我们到底是想还是不想让资产阶级成为政权将属于它的那样一个阶级呢。”年迈的革命民粹主义者米诺尔恳求民主会议做出有利于建立联合政府的一致决定。要不然，“就别自欺欺人了”，我们将动手切除了。“切除谁呢？”左边的座位上有人喊了起来。“我们会互相切除。”米诺尔在一片不祥的沉默中结束了自己的发言。然而要知道，按照立宪民主党的见解，之所以需要政府层次的联盟，是为了开展反对布尔什维克“无政府主义无赖行为”的斗争。“联合思想的实质正是包含在这里。”米留科夫做了毫无隐晦的说明。就在米诺尔希望通过联合政府避免互相切除的时候，米留科夫却与之相反，他坚持认为，联合政府为动员全部力量来切除布尔什维克提供了可能。

就在围绕联合政府一事进行争论之际，梁赞诺夫宣读了8月29日《言论报》的一篇社论，不过它被米留科夫在最后一刻撤下来了，因而在报纸上留下了一个天窗。“是的，我们并不害怕说科尔尼洛夫将军追求的目标与我们是相同的，即我们认为这目标是为了拯救祖国而必不可少的。”这引文产生了震动。“噢，他们要拯救祖国！”在会场的左半部传来了嘘声。但是立宪民主党人有自己的辩护理由：社论毕竟没有印出来！况且并非所有的立宪民主党人都拥护科尔尼洛夫，必须善于把违背教规者与遵守教规者区分开来。

“有人说，不能指控整个立宪民主党都参与了科尔尼洛夫叛乱。”托洛茨基回应说，“兹纳明斯基在这里已经不是头一次对我们布尔什维克说，当我们要你们整个党对7月3—5日运动负责的时候，你们提出了抗议，因此请你们不要再重复那样的错误了，不要让全体立宪民主党人为科尔尼洛夫叛乱负责了。可是，在我看来，这种比较中有一个小小的欠缺，当你们指控布尔什维克发动了7月3—5日的运动的时候，问题就在于不是邀请他们进内阁，而是请他们进了‘十字’监狱。我希望司法部长扎鲁德内伊也不会否认这个区别。我们也会说：如果你们愿意因为参与科尔尼洛夫运动而把立宪民主党人拖进监狱，那么请不要笼统地这样做，而要从各方面单独审查每一个立宪民主党人。（笑声喝彩声：‘好！’）可是如果事情牵涉到立宪民主党要进入内阁，那么最主要的就不是哪一个立宪民主党人暗中同科尔尼洛夫达成协议的事了；——就不是萨文科夫在跟科尔尼洛夫进行谈判时，马克拉科夫守在电话机旁边的事了，也不是罗季切夫前往顿河并且与卡列金举行政治会谈的事了。事情的实质不在这里。事情实质在于所有的资产阶级报刊要么公开拥护科尔尼洛夫，要么小心地保持沉默，静候科尔尼洛夫的胜利……这就是我说你们缺少为成立联合政府所需要的立约人的缘故！”

第二天，赫尔森福斯和斯维亚堡的代表、水兵希什金就同一个话题说得更加直截了当和更有震撼力量：“联合内阁在波罗的海水兵和芬兰卫戍部队那里得不到半点信任，也得不到任何支持……水兵们举起了反对建立联合内阁的战斗旗帜。”出自理智的论据没有作用了。水兵希什金提出了出自海军大炮的论据。在会议大厅门口站岗的其他水兵完全赞成他的意见。布哈林后来讲到：“克伦斯基为了防备布尔什维克干扰民主会议而安排担任警卫的水兵转向了托洛茨基，他们一边摇晃着刺刀一边问道：——这玩意儿马上就可以派得上用场吗？”这只不过是重复了“阿芙乐尔”号巡洋舰水兵在“十字”监狱会见时所提出的问题罢了。但是现在期限已经临近了。

如果撇开细微的差别不谈，那么在民主会议上很容易就能看出形成了三个派别：范围很广可是又极不稳定的中间派，这个不敢夺取政权的中间派赞成联合政府，但是又不想要立宪民主党人；力量薄弱的右翼支持克伦斯基，赞成与资产阶级实行没有任何限制的联合；力量要多一倍的左翼，它支持苏维埃掌握政权，或者说支持社会主义政府。在出席民主会议的苏维埃代表举行的会议上，托洛茨基赞成把政权转交给苏维埃，马尔托夫则支持清一色的社会主义政府。第一个方案获得了86票，第二个方案获得了97票，这个时候表面上只有大约一半的工人和士兵苏维埃是受布尔什维克领导的，另外一半在布尔什维克与妥协派分子之间动摇不定。但是布尔什维克是代表全国最发达的工业和文化中心的强大苏维埃讲话的，他们在苏维埃里面比在民主会议上要强大得不知多少；而在无产阶级和军队中间，他们又比在苏维埃不知强大多少。落后地区的苏维埃也在不断地向先进地区的苏维埃看齐。

会议以766名代表赞成，688名反对，38名弃权的情况下通过了建立联合政府的决议。两个阵容几乎势均力敌！把立宪民主党人排除出联合政府的修正案也获得了多数票595票赞成，另有493票反对，72票弃权。但是排除立宪民主党人使联合政府变得漫无目标了。因此决议整体上又遭到813票的多数否决，也就是遭到了两个极端派别，即联合政府的坚定支持者和毫不妥协的反对者反对中间派的联盟的否决，中间派只剩下183票，另有80票弃权。这是所有投票当中最齐心的一次；但是它就像它所拒绝的没有立宪民主党人参加的联合政府的主张一样空洞。米留科夫不失公正地写道：“在根本问题上，会议就这样仍然处在没有见解和没有定准的状态中。”

领袖们还能做什么呢？践踏排斥他们个人意愿的“民主派”意愿。为了重复解决全体会议已经解决了的问题，主席团与各党派、团体的代表又坐在一起开会。结果是50票赞成联合，60票反对。现在看来一切都清楚了吧？临时政府对民主会议常设机构负责的问题被同一个扩大了的主席团一致认可了。由资产阶级代表来补充这个机构的提议有56票赞成，48票反对，10票弃权。克伦斯基出现了，他宣布：他拒绝参加清一色的社会主义政府。从此以后，任务转化为把倒霉的民主会议打发回家，取代民主会议的是无条件联合的拥护者在其中将占大多数的这样一个机构。为了取得必要的结果，只需懂得算术法则就行了。策烈铁里代表主席团向会议提交了一个决议，其精神就是该代表机构的使命是“协助建立政权”和政府应该“批准成立这个机构”：控制克伦斯基的愿望就这样束之高阁了。资产阶级代表按规定比例补充未来的共和国临时议会或者叫预备国会，这将把批准与立宪民主党联合成立政府作为自己的任务。策烈铁里的决议等于跟民主会议想要达到的目的以及主席团刚刚做出的决定是直接对立的。但是混乱、分裂与沮丧是如此之严重，以致会议竟以829票赞成、106票反对和69票弃权的结果，接受了向它提出的略加掩饰的投降建议。“这样一来，你们暂时取得了胜利，妥协派分子和立宪民主党的先生们。”布尔什维克的报纸写道，“玩你们的游戏吧。你们着手新的试验吧。不过这将是最后的一次试验——我们向你们保证这一点。”

斯坦凯维奇说道：“民主会议在思想方面的极端混乱，就连它的倡导者也感到震惊。”在妥协主义政党内部——“意见完全不一”。在右方的资产阶级内部，“私下里怨声载道，诬蔑诽谤满天飞，政权最后残存的威信慢慢消失……只有左派内部出现了力量的团结和情绪的一致。”说这话的是一个对手，证明这一点是一个敌人，他后来在十月革命期间朝布尔什维克开过枪。对妥协主义者来说，此次彼得格勒民主力量的检阅，等于克伦斯基在莫斯科那次对举国一致的检阅：都是破产的公开自白和政治虚弱的检阅。如果说国务会议为科尔尼洛夫暴动提供了推动力，那么民主会议最终为布尔什维克发动起义扫清了道路。

在散会之前，民主会议自己指派了一个常设机构，它是由与会的每个团体派出15%的成员组成的，总共大概有350名代表。此外，有产阶级的机构应该得到120个席位。政府自行增加了20个席位给哥萨克。全部人员合在一起便组成了共和国临时议会，或者叫预备国会，在立宪会议召开之前由它代表全民。

对于布尔什维克而言，对待共和国临时议会的态度马上就成了迫切的策略任务：到底加入还是不加入？驱使无政府主义者和半无政府主义者抵制议会制机构的动机是：不让自己的衰弱无力受到群众方面的检验，并且以此来维持自己消极的高傲权利，而这高傲既不使敌人觉得寒冷，也不使朋友觉得温暖。一个革命政党只有在把推翻现存制度作为自己的直接目的的场合，才能转过身去背朝着议会。在两次革命之间的年代，列宁极其深刻地揭示了革命的议会制度问题。

选举资格最受限制的议会在历史上也可能不止一次地反映了真实的阶级关系。例如，1905—1907年革命失败后的国家杜马就是如此。抵制这样的议会就等于抵制真实的力量对比，而不是使它变得对革命有利。可是，策烈铁里—克伦斯基的预备国会与力量对比没有丝毫相符之处。它是上层的无能和狡黠、对机关的神秘信仰、对形式的盲目崇拜，以及使无比强大的敌人服从这种崇拜并且以此来约束这个敌人的期望的产物。

为了迫使革命低头弯腰，在预备国会的重轭之下乖乖地恭顺地行进，就需要预先做到哪怕是不能击溃革命，至少也要让它遭受重创。实际上3个星期之前，资产阶级的先锋队就遭受过一次这样的重创。相反，革命则经历了力量的高涨，它不是把资产阶级共和国，而是把工农共和国作为自己的目标。当革命在苏维埃范围内更加广泛地开展起来的时候，它就用不着在预备国会的重轭之下爬行。

9月20日，布尔什维克党中央委员会召开了由民主会议的布尔什维克代表、中央委员会委员和彼得格勒委员会委员参加的党的会议。作为中央委员会的报告人，托洛茨基提出了抵制预备国会的口号。建议遭到了一些人（加米涅夫、李可夫、梁赞诺夫）的坚决反对，也得到了另一些人（斯维尔德洛夫、越飞、斯大林）的支持。在这个有争议的问题上平分成两半的中央委员会认为自己是被迫违背党的章程和传统，把问题提交给这种会议来解决。一共提出了两个报告：分别由作为相互对立的观点的代表托洛茨基和李可夫来做。有可能认为激烈的争论只具有纯粹策略的性质，大多数人也是这样认为的。实际上，争论复活了四月的分歧，并且为十月的分歧做了准备。问题在于党是使自己的任务适应资产阶级共和国的发展呢，还是切实为自己树立夺取政权的目标？结果这次党的会议以77票对60票的多数否决了抵制的口号。9月22日，梁赞诺夫有机会以党的名义向民主会议宣布，布尔什维克将派出自己的代表出席预备国会，目的是为了“在这个妥协主义的新堡垒里面揭露同资产阶级实行新的联合的全部企图”。这听起来很激进。但是这样做实质上意味着用站在反对派立场的揭露政策偷换了采取革命行动的政策。

列宁的四月提纲表面上被全党接受了，但是在每一个重大问题上，三月情绪都会从它的下面浮现出来。这种情绪在党的上层仍然是非常强大有力的，在国内许多地方，该上层直到此刻才与孟什维克划清界限。列宁也只在事情过后才能干预争论。9月23日，他写道：“应当抵制预备议会。应当到工兵农代表苏维埃中去，到工会中去，总之应当到群众中去。应当号召他们进行斗争。应当给他们提出正确、鲜明的口号：驱逐克伦斯基的波拿巴主义匪帮和解散他伪造的预备议会，……孟什维克和社会革命党人，甚至在科尔尼洛夫叛乱之后，还不肯接受我们提出的……妥协办法，……同他们进行无情的斗争！毫不留情地把他们从一切革命组织中赶出去！”“托洛茨基是主张抵制的。好极了，托洛茨基同志！在参加民主会议的布尔什维克党团中，抵制的主张失败了。抵制万岁！”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第256页）

问题渗进党内越深，力量对比就越从根本上变得对抵制有利。几乎在所有的地方组织中都形成了自己的多数派和少数派。例如在基辅委员会，以叶甫根尼娅・博什为首的拥护抵制的人组成了弱小的少数派。但是几天之后，在全城代表会议上，关于抵制预备国会的决定就以压倒多数票获得通过：“不能把时间浪费在讲废话和散播幻想上。”党赶紧纠正了自己上层的错误。

正当那个时候，在顶回民主派有气无力的要求的同时，克伦斯基竭尽全力向立宪民主党展示自己的强硬手段。9月18日，他发布了一道解散海军舰队中央委员会的出人意料的命令。水兵们回应说：“解散海军中央委员会的命令是非法的，我们认为是无效的，要求立即取消它。”苏维埃执行委员会干涉了此事，并且向克伦斯基提出了形式上的理由，要他3天后撤销自己的决定。在塔什干，社会革命党人占多数的苏维埃把政权夺到了自己手中，而且罢免了旧官吏。克伦斯基给为了平定塔什干局势而任命的一位将军发去了如下电报：“不能跟叛乱分子进行任何谈判……最坚决的措施是必不可少的。”赶来的军队占领了城市，逮捕了苏维埃政权的代表。可是马上就爆发了有40个工会组织参加的总罢工，一个星期内没有出版报纸，卫戍部队也发生了骚动。就这样，在追求秩序这个怪影的过程中，政府播下了官僚主义无政府状态的种子。

就在民主会议做出反对同立宪民主党进行联合的决定那一天，立宪民主党中央委员会提议科诺瓦洛夫和基什金接受克伦斯基要他们参加内阁的建议。就如人们传闻的那样，号令是由布坎南发出的。也许不必过于从字面上来理解这一点。如果不是布坎南本人，那么也是他的影子在进行指挥的：必须建立一个为盟国可以接受的政府。莫斯科的工业家和股票经纪人顽固不化，一个劲儿抬高自己的身价，还发出了最后通牒。民主会议就是在无休止的投票表决中进行的，它以为投票有现实意义。实际上，问题是在冬宫，在政府的残余人员与参加联合的各党代表的联席会议上解决的。立宪民主党派出自己最露骨的科尔尼洛夫分子去开会。大家互相说服对方相信团结一致的必要性。有说不完废话的策烈铁里明白表示，达成协议的主要障碍“就在于迄今为止的互不信任……这种不信任应当予以消除”。外交部长捷列申柯算了一下，在革命政府存在的197天当中，有56天处于危机状态。至于其余的日子处于什么状态，他没有说明。

还是在民主会议违背自己的意愿咽下策烈铁里提出的决议之前，英国和美国的记者就发电报报道与立宪民主党建立的联合政府已经确定了，并且蛮有把握地说出了新部长的名字。同时，仍然由那位罗将柯任主席的莫斯科社会活动家委员会向自己应邀参加政府的成员特列季亚科夫表示了祝贺。8月9日，这些先生就曾打电报给科尔尼洛夫说：“在这严重考验的严酷时刻，整个深思的俄罗斯都满怀希望和信心注视着您。”

克伦斯基宽宏大量地同意预备国会存在，条件是“承认组织政权和增补政府成员的权利只属于临时政府”。立宪民主党人迫使他人接受了这一有损尊严的条件。当然，资产阶级不会不明白，与预备国会的构成相比，立宪会议的构成对他们更加不利得多。用米留科夫的话来说就是：“立宪会议的选举一定会出现最意外的，也可能是极其有害的结果。”可是，如果说立宪民主党不久前还曾力图使政府服从沙皇的杜马，断然拒绝了预备国会的立法权，那么现在仅仅是因为它丧失了阻挠立宪会议召开的希望。

“要么是科尔尼洛夫，要么是列宁。”米留科夫就是这样断定二者必居其一。列宁本人则写道：“要么是苏维埃政权，要么是科尔尼洛夫专政。中间的选择是没有的。”（参见《列宁全集》中文第二版第32卷，第162页）米留科夫和列宁在估计形势方面如此巧合不是偶然的，与讲妥协主义空话的主角相反，这是社会基本阶级的两个重要代表。按照米留科夫的说法，莫斯科国务会议已经明显暴露出“国家分裂为两个阵容，它们之间实质上是不可能达成和解与妥协的”。但是，在两个社会阵容之间不可能达成妥协的地方，问题将会由国内战争来解决。

不过，无论立宪党民主党还是布尔什维克，都没有取消立宪会议的口号。立宪民主党人需要它作为反对立即进行社会改革、反对苏维埃和反对革命的最高上诉机构。资产阶级利用以立宪会议形式向前投出的民主自身的影子去跟活生生的民主对抗。只有在击溃了布尔什维克以后，资产阶级才能公开拒绝立宪会议。但是距离这个目标还很遥远。在现阶段，立宪民主党人力求确保临时政府对与群众紧密联系的组织的独立性，以便今后使它更加忠实地完全服从自己。

可是，没有看到形式民主道路有何出路的布尔什维克也没有拒绝立宪会议的主张。他们还不能这样做，不能脱离革命的现实情况。时局的进一步发展是否会为无产阶级的彻底胜利创造条件呢？还没有绝对的把握预见到这一点。但是除了苏维埃专政以外，立宪会议应该是在这种专政建立之前的革命的最高成就了。恰如布尔什维克要保卫妥协主义苏维埃和民主的市政机关免遭科尔尼洛夫的侵犯一样，他们也准备保卫立宪会议免遭资产阶级的侵犯。

历时30天的危机终于以新政府的成立而告结束。最富有的莫斯科工业家科诺瓦洛夫在其中起到了仅次于克伦斯基的主要作用。此人在革命初期资助过高尔基的报纸，后来成了第一届联合政府的成员，第一次苏维埃代表大会之后辞职表示抗议，正当立宪民主党因为科尔尼洛夫叛乱而趋于成熟之际，他加入了该党。现在他又作为副主席兼贸易和工业部长回到了政府。和科诺瓦洛夫一道当上部长的有莫斯科证券交易委员会主席特列季亚科夫、莫斯科军事工业委员会主席斯米尔诺夫。基辅制糖厂厂主捷列申柯仍然担任外交部长。其他的部长包括社会主义者并没有什么特别之处，不过他们做好了充分准备不去破坏协调一致。协约国也许对政府尤其感到满意，因为老外交官纳博科夫继续担任驻伦敦大使，立宪民主党人、科尔尼洛夫和萨文科夫的盟友马克拉科夫被派往巴黎当大使；担任驻伯尔尼大使的是“进步分子”叶菲列莫夫；争取缔结民主和约的任务就交到了这样一些可靠的人手里。

新政府的宣言乃是民主派莫斯科宣言的恶劣翻版。然而，联合政府的意义不在于改头换面的纲领，而在于力图完成七月危机的任务——将革命斩首，粉碎布尔什维克。不过在这里，《真理报》的化身之一《工人之路》报果敢地提醒联合派：“你们忘记了，布尔什维克——才是现在的工人和士兵代表苏维埃。”这提醒刺中了痛处。米留科夫承认：“致命的问题自然而然地提出来了：是不是太迟了？对布尔什维克宣战是不是太迟了？……”

也许是迟了。就在由六个资产阶级部长和十个半个社会主义部长组成的新政府成立那一天，新的彼得格勒苏维埃执行委员会也最终建立了，它由13名布尔什维克、6名社会革命党人和3名孟什维克组成，苏维埃以其新任主席托洛茨基提交的决议来迎接联合政府：“新政府……将作为内战政府写进革命的历史……有关成立新政权的消息从全体革命民主派那里得到的是唯一的回答：辞职！……依靠这种真正民主派的一致呼声，全俄苏维埃代表大会将创建真正革命的政权。”敌人以为在这个决议中看到的仅仅是例行的不信任投票。实际上这是一份革命的纲领，实现这个纲领还需要整整一个月时间。

经济曲线图在急剧地向下滑行。临时政府、苏维埃执行委员会和不久便要建立的预备国会把经济衰败的事实和征兆作为反对无政府状态、反对布尔什维克和反对革命的理由记录下来。可是他们那里连一点经济计划的迹象都找不到。政府下面为调整经济而设立的机构没有采取任何一个重大的步骤。工业家关闭了企业。铁路运行由于缺乏煤炭而缩减规模。城市里的发电站停止了运转。报纸大喊大叫灾祸降临，物价则在不断上涨。不顾各个党派、苏维埃和工会的警告，工人的罢工一浪接着一浪地发生。只有工人阶级当中已经自觉地走向革命的那些阶层没有卷入冲突，恐怕只有彼得格勒比所有地方都更加平静。

由于忽视群众，轻率地漠视他们的需要，用挑衅性的空话回应抗议和绝望的呼喊，因此临时政府使得大家都起来反对它。好像它是在蓄意寻求冲突似的。铁路工人和职员几乎是从二月革命时起就一直要求提高工资。好几个相关委员会都换了好几轮，然而谁也没有给予答复，结果把铁路员工弄得精疲力竭。妥协主义者安抚他们，维克热利（全俄铁路工会执行委员会）则制止他们。可是到了9月24日，爆炸突然发生了。也只是到了这样的场合，临时政府才想起来要做点什么，对铁路员工做了一些让步，于是已经波及大部分路网的罢工才于9月27日停了下来。

8月和9月成了食品供应状况迅速恶化的两个月。在科尔尼洛夫叛乱期间，莫斯科和彼得格勒的面包定量就减少到了每人每天半俄磅。\neditor{1俄磅等于409.51克。——《俄国革命史》中译者注}在莫斯科县，开始配售的供应量每周不多于两俄磅。伏尔加河流域、南方、前线和最靠近前线的后方——国家的各个地区都在经受着严重的粮食供应危机。在莫斯科一带的纺织工业区，有些工厂已经开始是真正意义上的挨饿了。斯米尔诺夫工厂的男女工人（该厂厂主刚好就在这些天受国家支配者邀请参加了新的联合内阁）在邻近的奥列霍沃-祖耶沃一起举行了游行示威，他们的标语牌上写着：“我们在挨饿”，“我们的孩子在挨饿”，“谁不和我们在一起，谁就是反对我们”。奥列霍沃的工人和住在当地部队医院的士兵与示威者共同分享自己本来就不多的口粮，这是起来反对联合政府的另一种联合。

报纸逐日记载了一个又一个新的冲突和暴动的发生地。工人、士兵、小市民都在举行抗议。士兵的妻子要求提高津贴、扩大住房面积、增加越冬的木柴供应。黑帮分子的宣传企图在群众的饥饿当中替自己找到食物。莫斯科的立宪民主党报纸《俄罗斯新闻报》过去曾经把自由主义和民粹主义揉在一起，现在则带着仇恨和厌恶看待真正的人民。有些自由主义教授写道：“漫无边际的混乱浪潮已经在整个俄国泛滥开了……自发的和不可理解的毁灭……使得同混乱进行斗争变得极为困难……赶快采取镇压措施，帮助武装力量……然而正是这支以各地卫戍部队士兵为代表的武装力量在这场毁灭中起到了主要作用……人群……蜂拥走上街头，并且开始觉得自己就是局势的主人。”

萨拉托夫的检察长向司法部长马利安托维奇（此人在第一次革命期间认为自己是一个布尔什维克）报告说：“无力与之进行斗争的主要祸害就是士兵……私自处刑、擅自逮捕和搜查、各种各样的征用——所有这一切在大多数场合要么只是由士兵，要么是在他们的直接参与下干出来的。”在萨拉托夫市，在各个县城和乡村，“根本没有任何方面对司法部门予以协助”。不过检察机关已经来不及记录下全体人民所犯下的罪行了。

布尔什维克自己并没有对未来必将与政权一道落到他们肩上的困难抱有幻想。彼得格勒苏维埃新任主席说：“在提出‘全部政权归苏维埃！’的口号的同时，我们也知道，这个口号不会瞬间就能治愈所有的病根。我们需要建立类似工会理事会那样的政权，它提供给罢工者所能提供的一切，什么也不隐瞒，不可能提供的时候，它会公开承认这一点……”

这届政府最初召开的会议中有一次是专门讨论各地“无政府状态”的，尤其是农村的“无政府状态”。会议再次认定务必“不停止采取最坚决的措施”。临时政府连带发现，与混乱现象进行的斗争之所以一事无成，其原因就是政府特派委员在农村居民群众中间“缺乏声望”。为了让事情有起色，会议决定在混乱状态所笼罩的所有省份火速建立“临时政府特别委员会”。从今以后，好像农民应当以欢呼声来迎接讨伐队。

不可战胜的历史力量把统治集团往下拉，没有人当真相信新政府会有所成就。克伦斯基的孤立是无法改变的。有产阶级不会忘记他对科尔尼洛夫的背叛。“即使有人准备去跟布尔什维克搏斗。”哥萨克军官卡克留金写道，“他也不会愿意以临时政府的名义和为了保卫临时政府的权力来做这件事。”在抓住政权不放的同时，克伦斯基本人又害怕把它用来做任何事情，日益增长的强大反抗最终使他的意志濒于崩溃。他尽量避免做出无论什么样的决定，也极力不到冬宫去，因为那里面的情况责成他必须采取行动。几乎是紧随着新政府成立之后，他立刻就把主席的职务扔给了科诺瓦洛夫，而自己跑到极少需要他的大本营去了。只是因为预备国会的召开他才回到了彼得格勒，他不顾部长们的劝阻，仍然于14日重新去前线了。克伦斯基在躲避对他紧追不舍的命运。

据纳博科夫说，克伦斯基最亲近的同事和副手科诺瓦洛夫由于克伦斯基的变化无常和他的话完全不可相信而感到绝望。但是内阁其他成员的情绪与其首脑的情绪没有多大差别。部长们小心翼翼地察言观色，阿谀奉承，耐心等候，反复涂画无用的便笺，做一些无用的屑碎琐事。同样据纳博科夫讲述，司法部长马利安托维奇十分担心最高法院的法官不允许新同事索科洛夫身着黑色礼服来见他们。“您怎样看，还需要做些什么呢？”马利安托维奇忐忑不安地问道。克伦斯基制定的礼仪得到了严格的遵守，致使部长们相互之间不是像普通人那样以父名相称，而要按照所担任的职务来称呼，——“某某部长先生，”——一个有力政权的代表就该这样。当事人的回忆录仿佛就是讽刺作品。关于自己的陆海军部长，克伦斯基本人后来这样写道：“这是所有任命当中最不成功的；韦尔霍夫斯基把某种难以捉摸的笑话带到自己的活动中来了。”然而不幸的是，无意识的滑稽情调贯穿于临时政府的全部活动，这班人不知道他们应该做些什么和怎样实行改变。他们不是在进行统治而是在扮演统治者，就像学生扮演士兵一样，只不过远不如后者有趣罢了。

作为目击证人说话的米留科夫特点鲜明地描述那个时候政府首脑的状态：“克伦斯基失去自己的立足之地，越往后他就越暴露出那种医学语言称之为‘心理上的神经衰弱’的精神病态。那些亲近的朋友早就知道，克伦斯基从早晨精力极其衰弱的状态，在他所服药物的作用下，下午就能进入极其兴奋的状态。”立宪民主党籍的部长基什金原先的职业是精神病医生，米留科夫用他擅长同那位患者打交道来解释他的特殊影响。我们把这些信息完全归由这位自由主义历史学家负责，他确实完全有可能了解真相，但是他远非总是通过自己的最高准则来选择真相。

像斯坦凯维奇这样如此亲近克伦斯基的人的证词，证明了米留科夫提出的即使不是精神病学方面的那么也是心理学方面的鉴定。斯坦凯维奇写道：“克伦斯基令我产生的印象是对整个形势持某种程度的漠视，以及任何时候都不曾有过的莫名其妙的安静。围绕在他身边的只有那些忠实的‘助手’。然而既没有以前常有的簇拥的人群，也没有代表团，也没有聚光灯了……出现了令人纳闷的闲暇时光，于是我也有难得的机会一个钟头接一个钟头地同他进行讨论，而且他也流露出了某种奇异的从容不迫神态。”

每一次政府的重新改组都是为了实现强有力的政权，每一届新内阁也都是满怀乐观情绪开始工作的，为的是不要过多久便陷入意志消沉状态，然后它等候外部的推动力，却为的是再次垮台。这种推动力每次都是群众运动提供的，如果抛开迷惑人的表面现象，那么政府的每一次改组都是与群众运动的方向背道而驰的。从一届政府过渡到另一届政府往往充满了具有一次比一次更加严重和更加病态性质的危机。每一次新的危机都在耗费一部分国家政权，都在削弱革命，也在使统治者集团精神沮丧。头两个月期间的苏维埃执行委员会可以做任何事情，甚至能要求资产阶级去执掌名义上的政权。在接下来的两个月期间，临时政府和执行委员会一起还可以做很多事，甚至在前线发动进攻。在执行委员会遭到削弱的情况下成立的第三届政府能够着手击溃布尔什维克，但是它没有能力把这事进行到底。经历了长期自身危机以后产生的第四届政府已经没有能力做任何事情了。它好不容易出生了，随即便走向死亡，眼睁睁地等候自己的掘墓人到来。

第十六章　民族问题

语言——是人与人进行交流的最重要的工具，因而也是进行经济交流的工具。伴随着把民族联合起来的商品流通的胜利产生了民族语言。在这个基础上形成了作为资本主义关系最合适、最有利和最正常活动舞台的民族国家。如果姑且不论尼德兰人争取独立的斗争和英格兰的岛国命运，那么西欧资产阶级民族形成的时代就是从法国大革命开始的，而且是大体上花了100年的时间，随着德意志帝国的建立而完成。

但是，当欧洲民族国家再也容纳不下生产力的发展以及发展到帝国主义国家的时候，在东方的波斯、巴尔干半岛、中国和印度才刚刚开始步入民族民主革命的时代。东方革命的推动力来自俄国1905年革命。1912年的巴尔干战争标志着东南欧民族国家的完全形成。紧接着爆发的帝国主义战争顺便完成了民族革命尚未完成的工作，这导致了奥匈帝国的解体，导致了从沙皇帝国分离出来独立的波兰等帝国边境上国家的建立。

俄国不是作为一个单一民族国家，而是作为一个多民族国家存在的，这种情况与它的滞后发展特征是一致的。立足于粗放农业和家庭手工业基础之上的商业资本没有得到深入的发展，也没有改变生产方式，而仅仅是横向扩大了自己的活动半径。为了找寻新的土地和摆脱苛捐杂税的农民深入到居住着更加落后的部落的新土地，并且分散安顿下来了，有些商人、地主和官吏则紧随他们之后从中央地带来到了边远地区。国家的扩张是建立在农业自身扩张的基础之上的。这种自身完全处于不开化状态的农业对南部和东部的游牧民却显示出了优势。在这种无比辽阔和不断扩展的基地上形成的等级官僚制国家有足够的力量来迫使西部具有更高文明的，然而由于人数较少或者内部危机而没有能力捍卫自己独立的某些民族（波兰、立陶宛、波罗的海沿岸各族、芬兰）臣服自己。

构成国家主体的7000万大俄罗斯人得到了大约9000万“异族”的逐渐补充，后者清晰地分为两个集团：自身文明优于大俄罗斯人的西部各族和低于大俄罗斯人的东方各族。帝国就这样形成了，其全体居民中属于统治民族的只有43%，而57%的居民（其中乌克兰人占17%，波兰人占6%，白俄罗斯人占4.5%）则属于文明程度不同和无权程度也不同的少数民族。

国家贪得无厌的需要和统治阶级下面缺乏农民基础培育出了最残酷的剥削形式。俄国的民族压迫不仅较之西方邻国而且较之东方邻国也显得无可比拟地粗暴。无权民族数量之多和无权程度之烈使得民族问题在沙皇俄国具有巨大的爆炸力。

如果说在单一民族国家，资产阶级革命培育了强大的离心倾向，因而要在克服割据主张的旗帜下进行，就像在法国那样；或者像在意大利和德国那样要在克服民族分散性的旗帜下进行；那么在诸如土耳其、俄国和奥匈帝国这样一些多民族国家，迟到的资产阶级革命则是相反，它使向心力丝毫不受限制。尽管这些过程用力学术语来表述表面上是相反的，它们的历史功能其实是相同的，因为在这两种场合，都是把民族的一致性作为经济的主要源泉来加以利用的。为此之故，德国需要统一，而奥匈帝国则相反——需要分裂。

列宁预先估计到了离心性民族运动发展的不可避免性，并且多年来为贯彻规定实现民族自决权，也就是为实现完全的国家分离的老党纲著名的第九条进行了顽强的斗争，也包括反对罗莎・卢森堡的斗争。不过布尔什维克党根本不会因此要承担鼓吹民族分裂主义的责任。它只承担毫不妥协地反抗各种形式的民族压迫的义务，其中包括反对把任何一个民族强行留在统一国家的边境之内。只有通过这样的途径，俄国无产阶级才能逐渐取得被压迫民族的信任。

不过这仅仅是事情的一个方面。布尔什维主义在民族领域的政策还有似乎是与第一个方面矛盾的，而事实上是对其进行补充的另一个方面。在党的范围内，一般来说也在工人组织范围内，布尔什维主义实行最严格的集中制，同各种能够引起工人内部互相对抗或者导致他们分裂的民族主义传染病进行毫不调和的斗争。布尔什维主义坚决否认资产阶级国家把强制共同生活或者哪怕是把全国性的语言强加给少数民族的权利。与此同时，它把尽可能通过劳动人民自愿的阶级纪律把各个民族更紧密地融合起来视为自己真正的神圣任务。于是，它坚决否定了建党的民族—联邦制原则。革命组织不是未来国家的原型，而仅仅是建立这一国家的工具。工具应当是宜于用来制造产品的，而根本没有必要使产品跟自己相似。只有集中制组织才能确保革命斗争的成功，哪怕斗争是关系到摧毁对各民族实行的集中制压迫。

对于俄国被压迫民族来说，推翻君主制度必定等于是它们的民族革命。可是在这里暴露出了与二月体制其他所有领域中同样的现象：受到自己对帝国主义资产阶级的政治依附束缚的官方民主派根本没有能力砸烂旧的枷锁。它认为由自己决定所有其他民族命运的权利是无可争议的，同时继续热衷于维护财富、实力和影响的根源，而这一切正是由官方民主派的统治地位赋予大俄罗斯资产阶级的。妥协主义民主派只不过把沙皇制度的民族政策传统翻译成了空谈解放的语言：现在事情与捍卫革命的统一相关。然而掌权的联合政府有另外的也更加尖锐的论据：出于战时的考虑。这就意味着个别民族寻求解放的努力被说成是奥地利—德国参谋部亲手操纵的事情。在这里，立宪民主党扮演了第一小提琴手的角色，妥协派分子则随声附和。

当然，新政权不可能把对异族的中世纪式侮辱的丑恶渊薮置于不可侵犯的地位。不过，它希望并且力图仅仅做到废除对一些民族实施的特别法律为止，也就是说只限于让各部分的居民在大俄罗斯国家的官僚制度面前参加平等投票。

形式上的平等权利也完全给了犹太人，原先限制他们权利的法律总数达到了650条。此外，作为纯粹的城市民族和极其分散的民族，犹太人不仅不可能奢望建立独立国家，而且不可能实行区域自治。至于让全国范围内的犹太人在学校和其他文化机构周围联合起来的所谓“民族文化自治”方案，这个反动的乌托邦本是各犹太人团体从奥地利理论家奥托・鲍威尔那里借用过来的，从获得自由的第一天起，它就像日光照射之下的蜡一样溶化了。

然而，革命之所以成为革命，是因为它既不满足于小恩小惠，也不满足于分期支付。取消最可耻的限制实现了公民不由民族出身决定的形式上的平等权利；但是，这些民族自身不平等的状况却越来越强烈地显现出来了，从而使它们当中的大多数被置于大俄罗斯国家的继子和养子的地位。

公民权利平等首先没有给芬兰人带来任何东西，因为他们追求的不是与俄罗斯人享有平等权利，而是脱离俄国实现独立。它也没有给乌克兰人增加任何东西，他们早已不再感受到无论什么样的限制，因为他们已经被强行宣布为俄罗斯人了。它同样没有使拉脱维亚人和爱沙尼亚人的处境发生任何改变，它们一直处于德国地主庄园和俄国—德国城市重压之下。最后它没有使亚洲的落后民族和部落的命运有任何改善，因为令它们处于最无权底层的不是法律上的限制，而是经济和文化奴役的镣铐。自由主义者—妥协主义者的联合政府甚至不愿意提出所有这些问题。民主国家仍然还是那个大俄罗斯官僚的国家，它不打算把自己的位置让给任何人。

革命在国家边远地区吸引群众愈深入，在那里就愈显示出国家的语言就是有产阶级的那种语言。有出版和集会自由的形式民主制使得落后民族和被压迫民族更为痛苦地感觉到，它们多么严重地失去了最有效的文化发展手段：自己的学校，自己的法庭，自己的官员队伍。把事情推给未来的立宪会议只会激怒它们，要知道在立宪会议中居统治地位的同样是组建临时政府的和继续坚持俄罗斯化传统的那些政党，同时它们带着热切关注发现了当权阶级不愿进一步跨过的那条界线。

芬兰很快就成了二月体制的肉中刺。在芬兰，具有托帕尔即奴役性小佃农特性的土地问题达到了尖锐程度，占居民总数14%的产业工人因此能带领农村跟自己走。芬兰塞姆\neditor{议会。——《俄国革命史》中译者注}是世界上唯一的社会民主党人在其中占多数的议会，200个议席中他们占了103个席位。通过6月5日的法令，芬兰社会民主党宣布塞姆是除军事和外交政策问题以外的主权机关，随后它发表了《告俄国各友党书》以寻求支持。这份呼吁书完全没有找对对象。起初，临时政府退到一旁，让“各友党”去采取行动。以齐赫泽为首的规劝代表团两手空空从赫尔森福斯回来了。当时彼得格勒的社会主义部长们——克伦斯基、切尔诺夫、斯科别列夫、策烈铁里决心用强制手段取缔赫尔森福斯的社会主义政府。大本营参谋长、保皇派分子卢科姆斯基警告芬兰民政当局和芬兰居民说，无论发生何种反对俄国军队的情况，“他们的城市，首先是赫尔森福斯将遭到毁灭”。做了这番准备之后，临时政府在前线开始发动进攻的那一天发布了一个连在文风方面都是从君主制度那里抄袭来的郑重宣言，解散塞姆，并且把从前线抽调来的俄国士兵摆到了芬兰议会的门口。于是，正走在通向十月革命道路上的俄国革命群众得到了一个不错的教训，关于民主原则在各阶级力量搏斗中占有怎样一种有条件的地位的教训。

面对统治阶级在民族问题上肆无忌惮的行为，驻扎在芬兰的革命军队采取了令人尊敬的态度。9月上半月在赫尔森福斯举行的地区苏维埃代表大会宣布：“如果芬兰民主派觉得塞姆需要恢复开会，那么代表大会将会把阻碍此事的全部企图视作反革命行为。”这意味着直接提议要求军队支援。但是，党内妥协主义倾向占上风的芬兰社会民主党没有意愿开始走上武装起义道路。在面临再度遭到解散的威胁下举行的新选举保证资产阶级政党（临时政府正是根据与这些政党达成的协议解散了塞姆）取得了微弱的多数：占有200个席位中的108个。

但是，存在于这个花岗岩山脉和贪婪的私有者的“北方瑞士”国家中的内部问题现在被提到了首要地位，它们将不可避免地会导致国内战争。芬兰资产阶级在半公开地培训自己的军队骨干。同时，赤卫军的秘密支部也建立起来了。资产阶级向瑞典和德国提出了获得武器和教官的要求。工人则得到了俄国军队的支持。与此同时，在昨天还倾向于与彼得格勒达成协议的资产阶级人士当中，主张彻底脱离俄国的运动加强了。主导性报纸《胡乌茨塔茨伯拉德特报》写道：“俄国人民已经被无政府主义肆意横行所控制了……在这样的情况下，难道我们不应该……竭尽可能摆脱这种混乱状况吗？”临时政府觉得自己只有做出让步，不要再等立宪会议召开了。关于芬兰独立的决定于10月23日“原则上”通过了，但军事和外交事务除外。然而，从克伦斯基手里获得“独立”已经没有多少价值了，因为离他的倒台只剩下两天时间了。

乌克兰是第二根、也是深得无法比拟的肉中刺。6月月初，克伦斯基禁止在拉达召开乌克兰军人代表大会。乌克兰人并不服从。为了挽回当局的面子，克伦斯基过些时候便承认了代表大会的合法性，他给代表大会发去了一份宽宏大量的电报，但遭到了与会人员极为不恭的嘲笑。痛苦的教训并没有妨碍克伦斯基在3个星期之后去禁止在莫斯科举行的穆斯林军人代表大会。这个民主政府好像要急于对心怀不满的民族暗示说：你们得到的仅仅是你们可夺到的东西。

在6月10日出版的第一号《万有报》当中，拉达指责彼得格勒反对民族独立，它宣布：“从现在起，我们将创造自己的生活。”立宪民主党人把乌克兰领导人视为德国间谍。妥协派分子向乌克兰人提出了饱含温情的劝诫。临时政府派了一个代表团赶到基辅。在乌克兰炽烈的空气中，克伦斯基、策烈铁里和捷列申柯结果被迫采取了一些措施来迎合拉达。但是在7月击败工人和士兵暴动以后，临时政府把方向舵转向朝右，甚至在乌克兰问题上也是如此。8月5日，拉达以压倒多数通过决议，谴责临时政府“充满俄国资产阶级的帝国主义意图”，破坏了7月3日的协议。“当政府到了要支付自己开出的支票之际，”乌克兰当局首脑温尼琴科宣布，“真相大白了，临时政府……是个小骗子，它想以自己的欺诈行为来解决重大的历史问题。”这种毫不含糊的语言充分说明了政府已经威信扫地，即使在应该与它足够亲近的人中间也是如此。归根结底，乌克兰妥协主义者温尼琴科与克伦斯基的区别就像一个平庸的小说作家与一个平庸的律师的区别一样，仅此而已。

的确，9月临时政府终于颁布了一道法令，承认俄国境内各民族在未来召开的立宪会议规定的范围内实行“自决”的权利。但是对未来开出的这张什么都保障不了的、自相矛盾的、在各方面都极不明确的支票，除了自己的限制条件外，没有取得任何人的信任：临时政府的所作所为已经是在大喊大叫地反对它。

9月2日，枢密院（即那个曾经不允许没有身穿老式制服的新成员出席自己会议的机构）决定拒绝公布政府核准的对乌克兰总秘书处，也就是基辅内阁发出的指令。其理由是，还没有与总秘书处相关的法律，而不能向一个不合法的机构发出指令。这些法律界高层人士并不隐瞒，政府与拉达达成的协议本身就是篡夺立宪会议的权利，沙皇的枢密官结果成了纯粹民主派最坚定的拥护者。右翼反对派人士表现出了那么大的勇气，因为他们根本不要冒任何风险：他们知道，他们的反对派立场是再适合统治者心意不过的。如果说俄国资产阶级还能容忍由相当薄弱的经济关系与俄国联系起来的芬兰实行一定程度的独立的话，那么它无论如何也不会同意让乌克兰的粮仓、顿涅茨克煤矿区和克里沃罗格铁矿区实行“自治”。

10月19日，克伦斯基发电报命令乌克兰总秘处成员“火速赶到彼得格勒来”，“当面解释清楚”他们为什么要进行有关乌克兰立宪会议的非法宣传。同时，基辅检察院接到命令，要求它开始对拉达进行侦查。对乌克兰的霹雳只引发了小小的恐慌，就如同对芬兰的宽宏引发了小小的喜悦一样。

乌克兰妥协主义者觉得自己此刻的地位并不比他们在彼得格勒的表兄们稳固很多。除了随他们为民族权利开展的斗争而来的有利气氛以外，就像其他一系列被压迫民族一样，乌克兰的小资产阶级政党的相对稳定有其经济和社会的根源，它们可以用一个词汇来概括：落后性。尽管顿涅茨克和克里沃罗格矿区的工业发展迅速，整个乌克兰的发展还是仍然落后于大俄罗斯地区。乌克兰无产阶级的一致性还比较少，也没有锻炼成熟。布尔什维克党数量上和质量上都处于比较薄弱的状态，迟迟没有跟孟什维克划清界限，对政治形势尤其是对民族形势的认识还很不清楚。甚至在东乌克兰的工业区，到10月中旬，地区苏维埃代表会议还是由妥协主义者拥有微弱的多数！

乌克兰的资产阶级仍然是相当弱小的。正如我们所记得的，就整体而言，俄国资产阶级社会方面不稳定性的原因之一就在于其最强大的那个部分是由外国人，甚至是由并不住在俄国的外国人所组成的。在边远地区，这一事实又因其意义并不亚于它的另一个事实——本地区内的资产阶级并不属于构成当地主体居民的那个民族——而得到了强化。

在民族结构方面，边远地区的城市居民与农村居民是完全不同的。在乌克兰和白俄罗斯，地主、资本家、律师、记者是大俄罗斯人、波兰人、犹太人和外国人，可是农村居民则全是乌克兰人和白俄罗斯人。在波罗的海沿岸地区，城市是德国、俄罗斯和犹太资产阶级的家园；农村则全是拉脱维亚人和爱沙尼亚人。在格鲁吉亚的城市里，占优势的是俄罗斯和亚美尼亚居民，在讲突厥语的阿塞拜疆，情况也是这样。边远地区的地主、工业家和商人就像英国人在印度一样，不同于本地主体居民的不仅是生活水平和习俗，而且还有语言。他们依靠官僚机构保护自己的领地和收入，与全国的统治阶级保持着不可分割的联系，他们把俄罗斯人官吏、职员、教师、医生、律师、记者以及部分工人聚集在自己周围，形成一个狭小的社会圈子，把城市变成了俄罗斯化和殖民地化的策源地。

直到农村停止默不作声之前，可以不去注意它。可是，在它越来越不耐烦地开始抬高自己的声音以后，城市还在继续进行顽抗，以保持自己的特权地位。官员、商人和律师很快就学会了借用对正在苏醒的“沙文主义”进行高傲自大的谴责来掩盖自己为维护经济和文化方面的支配地位而进行的角力。统治民族维持现状（statusquo）的意图往往会染上上层民族主义的色彩，就像战胜国保留赃物的意图会采用取和平主义的形式一样。例如，麦克唐纳在甘地面前就觉得自己是国际主义者。又例如，奥地利人对德国的向往对普恩加莱来说就是对法兰西和平主义的侮辱。

5月由基辅拉达派来晋见临时政府的一个代表团写道：“居住在乌克兰城市里的人只看见自己面前这些城市俄罗斯化的街道……他们完全忘记了，这些城市在全体乌克兰人民的汪洋大海中只不过是一些小小的孤岛而已。”罗莎・卢森堡与十月革命的纲领进行论战的小册子是在其死后发行的，书中断言乌克兰民族主义以前只不过是一打小资产阶级知识分子的“游戏”，是由于布尔什维克的民族自决口号发酵而人为地膨胀起来的。尽管她自己有清醒的头脑，还是犯下了最严重的历史性错误：过去，乌克兰农民没有提出民族要求，那是因为一般说来他们没有上升到政治层面的缘故。看来，二月革命唯一的，却又完全够重要的功绩就在于，恰恰是它终于使俄国最受压迫的阶级和民族有机会大声说话。不过，农民政治上的觉醒，无非是通过本民族母语以及由此派生出来的结果——学校、法庭和自治机构实现的，反对这一点就意味着企图要使农民回到不复存在的境地。

城市和农村的民族差异通过苏维埃这类多半是城市的组织把自己痛苦地暴露出来了。处在妥协主义政党领导之下的苏维埃往往忽视当地居民的民族利益。乌克兰苏维埃力量薄弱的原因之一就在这里。里加和列维尔的苏维埃忘记了拉脱维亚人和爱沙尼亚人的利益。巴库的妥协主义苏维埃忽视了讲突厥语主体民族的利益。在国际主义的虚幻旗帜下，苏维埃经常开展反对乌克兰人或穆斯林的防卫性民族主义的斗争，从而把城市的压迫性俄罗斯化掩盖起来。这种情况在布尔什维克统治下还延续了不少时间，直到边远地区的苏维埃讲农村的语言为止。

经济和文化普遍落后不允许被自然条件和剥削程度压得喘不过气来的西伯利亚异族达到开始提出民族要求的水平。伏特加、国库和强制信奉东正教历来就是国家组织在这里的主要推动力。这种被意大利人称之为法国病的而又被法国人称之为那不勒斯病的东西在西伯利亚人民中间被称之为俄罗斯病，这说明了文明的种子究竟来于何处。二月革命还没有到达此地。极地区域的猎人和养鹿人还须长期地等待那一线光明。

伏尔加河流域、北高加索和中亚的民族和部落第一次被二月革命从史前状态中唤醒过来了。这些地方依然既见不到民族资产阶级，也见不到民族无产阶级。处于农民或者牧民群众之上的是从其上层脱离出来的薄薄的知识分子中间阶层。在这些地方，直到民族自治纲领的声望提高之前，斗争一直是围绕本民族的字母、自己的教师、有时是自己的神父等问题展开的。这些受压迫最深的民族在痛苦经历中只得确信，那些有教养的国家主人不会自愿让它们站起来。落后中最落后的民族结果被迫寻找最革命的阶级作为盟友。于是，沃恰克人、楚瓦什人、泽梁人以及达吉斯坦和突厥斯坦诸部族通过本民族年轻的知识分子中的左翼分子开始为自己开辟出走向布尔什维克的道路。

殖民领地，尤其是在中亚的殖民领地的作用随着中央地带的经济进步一同改变了，后者由直接和公开的掠夺（包括贸易方面的掠夺）转变为更加隐蔽的方式，把亚洲的农民变成了工业原料，主要是棉花的供应者。把资本主义的野蛮和宗法习俗的野蛮结合在一起的层层有组织的剥削使得亚洲人民停留在极端低下的民族状态。二月体制在这里仍然是按照旧的方式建立起来的。

在沙皇制度下，从巴什基尔人、布里亚特人、吉尔吉斯人以及其他游牧民族那里掠夺来的最好土地依旧掌握在被安置在当地居民中间的移民孤岛上的地主和富裕俄罗斯农民手里。在这里，民族独立意识的觉醒首先意味着反对移民的斗争，后者建立了人为的耕地交错制度，使游牧民族陷于饥饿与灭绝境地。至于说这些外来人，他们发狂似地坚守俄国统一，也就是保证自己的掠夺成果不受侵犯，以防止亚洲人的“分离主义”。移民对土著人运动的愤恨情绪带有极其野蛮的形式。在外贝加尔，毁灭布里亚特人的准备工作在乡里的文书或者从前线回来的军士出身的三月社会革命党人的领导下，正在开足马力进行。

移民地区的剥削者和暴徒自己怀有从现在起尽可能长久保留旧秩序的意图，并把它诉诸立宪会议的主权：在这些人当中找到了自己最可靠支柱的临时政府也给他们添加这种空谈。另一方面，被压迫民族享有特权的上层人士越来越频繁地提到立宪会议的名字。穆斯林宗教人士把谢里亚特\neditor{伊斯兰法规。——《俄国革命史》中译者注}的绿色旗帜高举到已经觉醒了的北高加索山地民族和部落的头上，在下层反抗将他们置于困难境地的所有场合，甚至他们也坚持把问题拖延到“立宪会议”。这话是全国各地保守主义和反动派的口号，是贪图私利和特权的口号。诉诸立宪会议就意味着拖延和赢得时间，拖延就意味着聚集力量和扼杀革命。

然而，领导权落到宗教界人士和封建显贵手里的情况仅仅发生在最初阶段，也仅仅是在落后民族，几乎仅仅是在穆斯林那里。一般说来，农村中的民族运动本来就是由乡村教师、乡里的文书、下级官吏和军官，部分是由商人领导的。最稳重和最可靠的人士与俄罗斯或者俄罗斯化的知识分子一道，已经在边区城市里组成了另外一个阶层。这是一个更年轻的、与所出生的农村有紧密联系的、没有找到通往资本家王位门径的阶层，它天生要充当民族的政治代表，部分地还要充当本地农民群众社会利益的政治代表。

边远地区的妥协主义者依据民族要求的路线敌视俄罗斯的妥协主义者，不过他们属于同一种基本类型，甚至多半拥有相同的名称。乌克兰的社会革命党人和社会民主工党成员、格鲁吉亚和拉脱维亚的孟什维克、立陶宛的“劳动派分子”与他们的大俄罗斯同名党团成员一样，都力图把革命保持在资产阶级制度的范围之内。可是本地资产阶级的极端衰弱使得这些地方的孟什维克与社会革命党人没有实现联合，而是单独掌握国家政权。在土地问题和工人问题方面被迫比中央政权走得更远的边区妥协主义者占了许多便宜，他们是作为联合的临时政府的对头出现在军队和全国的。即使所有这一切还不足以造成俄罗斯妥协主义者与边区妥协主义者命运的区别，那么也足以决定他们兴旺和衰落速度的区别。

格鲁吉亚社会民主工党不仅带领小小的格鲁吉亚的赤贫农民跟自己走，而且迫切希望领导全俄国的“革命民主派”运动，在这方面并非没有取得一定的成功。在革命初期几个月期间，格鲁吉亚知识分子上层不是把格鲁吉亚当作民族祖国来对待，而是把它当作吉伦特省，一个其使命就是为全国提供领袖的得天独厚的南方省份。身为著名的格鲁吉亚孟什维克之一的奇亨克利在莫斯科国务会议上夸耀说，即使在沙皇统治时期，格鲁吉亚人无论幸运与否都会这样说：“唯一的祖国——就是俄罗斯。”一个月过后，同是这位奇亨克利在民主会议上问道：“谈到格鲁吉亚民族，该说些什么呢？这整个民族都在为伟大的俄国革命效力。”的确是这样，格鲁吉亚妥协主义者像犹太妥协主义者一样，每当需要抑制和阻挠某些区域的民族要求的时候，总是为大俄罗斯官僚制度“效力”。

不过，只有在格鲁吉亚的社会民主工党成员还保有把革命限制在资产阶级民主范围之内的希望时，事情才是这样延续的。随着在布尔什维主义指导下群众获胜的危险变得清晰起来，格鲁吉亚社会民主工党成员削弱了自己与俄罗斯妥协主义者的联系，同时与格鲁吉亚本土的反动分子更紧密地联合起来了。到苏维埃胜利之际，反对统一的俄国格鲁吉亚人变成了分离主义的宣扬者，并且向外高加索其他民族露出发黄的沙文主义利齿。

在边远地区，发育不太充分的社会矛盾其实不可避免地会披上民族伪装，这通常能充分说明，为什么十月革命在大多数被压迫民族中间必定比在俄国中央地区会遇到更大的阻力。但是民族斗争自身无情地动摇了二月体制，从而为在中央地区的革命创造了足够有利的政治外围。

在民族对抗与阶级矛盾同时出现之际，前者就会显得特别激烈。拉脱维亚农民与德国贵族之间自古以来的仇恨在战争初期促使成千上万的拉脱维亚劳动者走上了当志愿兵的道路。由拉脱维亚农村雇工和农民组成的轻步兵团是前线最优秀的部队之一。但是在5月，它们已经在为苏维埃政权而行动起来。民族主义结果只是成了未成熟的布尔什维主义的外壳。同样的进程也发生在爱沙尼亚。

在白俄罗斯，有波兰或波兰化地主，城市和村镇有犹太人，还有俄罗斯人官吏，那里受两三倍压迫的农民在附近前线的影响下，早在十月革命前就已经把民族和社会的愤恨纳入了布尔什维主义轨道。在选举立宪会议时，绝大多数白俄罗斯农民把票投给了布尔什维克。

所有这些把已经觉醒的民族尊严和社会愤慨结合起来了的进程有时抑制这种民族尊严，有时又推动它向前发展。同时，这些进程在军队中得到了极端尖锐的反映，因为按民族成分的团队在军队里面急速建立起来了，基于对待战争和布尔什维克的态度，它们时而得到中央政权的庇护，时而得到它的容忍，时而遭到它的迫害。不过总体来看，它们越来越怀着敌意转身反对彼得格勒。

列宁满怀信心地把握诊察革命的“民族”脉搏。在9月月底发表的著名的《危机成熟了》一文中，他坚定地指出，民主会议的民族代表团“就激进性来说占第二位，仅次于工会代表团，对联合投反对票的百分比（55票中，反对的占40票）高于工兵代表苏维埃代表团。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第272—273页）这就意味着：被压迫民族已经不指望大俄罗斯资产阶级的任何仁慈。它们以革命战利品的形式一点一滴地自行逐步实现自己的权利。

在遥远的上乌金斯克山区举行的布利亚特人十月代表大会上，报告人证明：“二月革命没有使任何新东西引入”异族人的处境。如果说这样的结论还没有立刻迫使人们开始站到布尔什维克一边，那么至少在对待他们的态度方面保持着越来越友好的中立。

在彼得格勒起义期间就已经开幕的全乌克兰军人代表大会做出决定，要跟把乌克兰政权交给苏维埃的要求进行斗争，但是同时拒绝把大俄罗斯布尔什维克的起义视作“反民主的行动”，并且答应将运用一切手段，以保证不派军队去镇压起义。这种两面态度再好也不过地说明民族斗争还处在小资产阶级阶段，却也使决心要消灭一切两面态度的无产阶级革命变得容易些了。

另一方面，向来一成不变地倾向中央政权的边远地区资产阶级人士，如今在许多场合也醉心于连民族依据的影子都没有的所谓分离主义。波罗的海沿岸地区资产阶级曾经是罗曼诺夫王朝最可靠的支柱，昨天还在追随德意志贵族高喊爱国主义万岁，如今在反对布尔什维克的俄国和本地群众的斗争中站到分离主义的旗帜下了。在这条道路上还出现了更为古怪的现象。10月20日，一个名为“哥萨克部队、高加索山民和草原自由人民东南联盟”的新的国家模样的东西开始出现了。曾经是帝国中央集权制最重要的支柱的顿河、库班河、捷列克河和阿斯特拉罕的哥萨克上层在这几个月期间变成了联邦制的狂热捍卫者，并且在此基础上与山地和草原的穆斯林领袖联合起来了。联邦制度的屏障应该成为抵抗来自北方的布尔什维克危险的堡垒。不过在反对布尔什维克最重要的内战据点建立之前，反革命的分离主义直接反对联合政府的当权者，狠狠地教训和削弱了它。

于是，民族问题紧随其他问题向临时政府露出了美杜莎的头颅\neditor{希腊神话中的蛇发女妖，人只要看她一眼，就会变成石像。——《俄国革命史》中译者注}，那上面每一根寄托着三月和四月希望的头发都变成仇恨和愤怒的毒蛇。

在民族问题方面，革命之后的布尔什维克党远不是马上就采取了确保它最终取得胜利的那种立场。不仅党组织力量薄弱和没有经验的边区是这样，而且彼得格勒这个中心也是这样。在战争年代，党遭到了如此严重的削弱，干部的理论水平和政治水平出现了如此程度的下降，以致在列宁的提纲提出之前，正式领导集团在民族问题上采取的是极其混乱和动摇的立场。

依照传统，布尔什维克确实像以往那样捍卫民族自决权。不过，孟什维克口头上也承认这个公式，因为党纲的条文仍然是共同的。但是，政权问题更具决定意义。然而，党的临时领导人根本不能理解布尔什维克有关民族问题的口号（就像土地问题的口号一样）与维持资产阶级帝国主义制度（哪怕用民主形式掩盖起来了）之间不可调和的矛盾。

民主主义立场在斯大林笔下得到最庸俗的表达。3月25日正好是临时政府颁布取缔民族限制法令的日子，斯大林当天发表的一篇文章试图把民族问题放到历史的广泛范围内来考察。他写道：“没落的土地贵族是民族压迫的社会基础，是民族压迫的鼓舞力量。”至于民族压迫在资本主义时代得到了前所未有的加强和在殖民政策中得到了最野蛮的表现，这位民主主义作者仿佛根本就没有领悟到。他继续写道：“在英国，土地贵族（大地主）和资产阶级分掌政权，那里早已没有这种土地贵族的独占统治了，因此，民族压迫比较缓和，不那么残忍。当然，这里不包括（？）战争时期的情况，在战争进程中，政权一转入大地主（！）手中，民族压迫就大大地加剧了（例如对爱尔兰人、印度人的迫害）。”在对爱尔兰人和印度人的压迫中暴露了英国大地主的罪行。很显然，以劳合・乔治为代表的这个阶级多亏战争而攫取了政权。斯大林接着写道：“在瑞士和美国，没有而且不曾有过（？）大地主统治，那里的政权完全掌握在资产阶级手中，因此，各民族的发展比较自由，一般说来，民族压迫几乎不存在。”（《斯大林全集》第3卷，第17—18页。引语内括号为托洛茨基所加。）在这里作者彻底忘记了美国的黑人问题和殖民地问题。

从这种只限于对封建主义和民主制度的模糊对立进行的不可救药的浅薄分析中，得出的是纯粹的自由主义政治结论。斯大林写道：“把封建贵族赶出政治舞台，从他们手中把政权夺取过来，——这也就等于消灭民族压迫并为民族自由创造必要的实际条件。既然俄国革命获得了胜利，它就创造了这些实际条件，……”（《斯大林全集》第3卷，第18页）在这里，我们也许发现了为帝国主义“民主”所做的辩护，它比当时孟什维克就帝国主义“民主”这个论题所写下的一切东西更具根本性，就像斯大林在对外政策方面追随加米涅夫期望与临时政府分担争取民主和平的任务一样；在国内政策方面，斯大林在李沃夫公爵的民主制度当中发现了民族自由的“实际条件”。

君主制度的覆灭实际上第一次充分暴露出不仅反动的地主，而且全体自由主义资产阶级，还有追随它的小资产阶级民主派，他们与工人阶级的爱国主义上层一起都是真正民族平等的，也就是取消统治民族特权的不可调和的敌人。他们的全部纲领都可归结为对大俄罗斯人的统治进行软化，进行文明抛光和民主遮掩。

在四月代表会议上，斯大林捍卫列宁关于民族问题的决议，他表面上的出发点已经是：“民族压迫就是帝国主义集团……的一套办法，就是……各种办法……”然而旋即就不可避免地转到了自己的三月立场。“国家愈民主，民族压迫就愈轻，反过来说也是一样。”这就是报告人自己特有的，而不是列宁那里借用过来的抽象法。民主的英国压迫封建种姓制的印度这一事实照旧从他相当有限的视野里消失了。斯大林继续说下去，与“旧土地贵族”统治的俄国不同，“在英国和奥匈帝国，民族压迫从来没有采取过蹂躏的方式”。（《斯大林全集》第3卷，第47—48页）仿佛英国“任何时候”都没有由旧土地贵族统治过似的，或者土地贵族似乎没有在匈牙利一直统治到今天似的！把“民主”和扼杀弱小民族结合起来的历史发展的叠合性质，对于斯大林来说，仍旧是一部七印之书\neditor{《圣经・启示录》中关于末日审判的内容，这里指百思不得其解的东西。——《俄国革命史》中译者注}。

至于俄国形成为一个多民族的国家，那是它历史发展迟缓的结果。但是发展的迟缓性是一个难免自相矛盾的复杂概念，落后国家并非亦步亦趋跟在先进国家后面走，也不总是保持着相同的距离。在形成了世界经济的时代，发展迟缓的民族在先进民族的压力下会进入共同的发展环节，同时会跨越一系列中间阶段。此外，缺乏牢固定型的社会形式和传统使落后国家对世界技术和世界思想最新成就极其敏感，至少在一定范围内是如此。但是落后性并不因此而不再是落后性了。整体的发展具有矛盾和叠合的性质。后起民族的社会结构就是历史的两个极端——落后的农民和先进的无产阶级相对中间阶层，相对资产阶级占有特殊优势。一个阶级的任务转而落到了另一个阶级的肩上。民族领域清除中世纪残余的任务也落到了无产阶级肩上。

如果把俄国当作一个欧洲国家的话，那么除了它在20世纪还不得不来消灭奴役性租佃关系和定居点制度，也就是消灭野蛮的农奴制和特定居留区制度以外，再也没有什么能如此鲜明地说明俄国的历史落后性。但是对于解决这些任务而言，正是由于自己的后起发展，俄国因此拥有了新的、现代化程度最高的阶级、政党和纲领。为了清除拉斯普京的思想和方法，俄国需要马克思的思想和方法。

政治实践确实始终要比理论简单得多，因为事物的改变要比思想困难，可是理论毕竟只不过是把实践的要求贯彻到底而已。为了达到争取实现自由解放和文化高度发展，被压迫民族结果不得不把自己的命运与工人阶级的命运联系起来。而为了做到这一点，它们必须摆脱本民族资产阶级和小资产阶级政党的领导，也就是说，要沿着历史发展的道路远远地抢先到前面去。

使所有民族运动都服从革命的基本进程，服从无产阶级夺取政权的斗争的任务不会很快得到完成，而且，在某些阶段，在国家不同的区域会通过不同的方式来完成。仇视克伦斯基、仇视战争、仇视俄罗斯化的乌克兰、白俄罗斯和鞑靼的工人、农民和士兵撇开本民族的妥协主义领导层，后来也成为了无产阶级起义的同盟军。在随后的阶段，他们不得不从客观上支持布尔什维克转向从主观上走上布尔什维主义的道路。临近十月之际民族运动的分化在芬兰、拉脱维亚、爱沙尼亚，以及在乌克兰（程度稍逊一些）已经达到如此尖锐的地步，竟使得只有靠外国军队的干涉才能阻止这里的无产阶级取得成功。在以最原始的方式实现民族觉醒的东方亚洲地区，它的民族运动只能一步一步相当缓慢地进入无产阶级领导之下，而且那已经是在无产阶级取得政权以后的事情了。如果从整体上把握了这一复杂而矛盾的进程，那么结论是很明确的：民族运动的洪流就像土地革命的洪流一样，也汇入了十月革命的河床。

群众从政治、土地和民族解放这些最基本的任务不可避免和不可阻挡地转向建立无产阶级的统治，这个转变过程不是如自由主义者和妥协主义者所想的那样是“花言巧语”宣传的产物，也不是偏执的提纲和不断革命的理论的产物，而是俄国社会结构和世界形势的条件所造成的结果。不断革命的理论只不过是表达出了这个发展的叠合过程而已。

在这里，问题不仅仅涉及俄国单独一个国家。让后起民族的革命从属于无产阶级革命有其自己的世界性规律。19世纪的战争和革命的基本任务仍然在于确保民族市场发展生产力，我们这个世纪的任务却在于把生产力从已经成了它的铁枷的民族界限中解放出来。从广阔的历史角度来看，东方的民族革命仅仅是无产阶级世界革命的阶梯，就如俄国民族运动是苏维埃专政的阶梯一样。

列宁异常深刻地评价了蕴藏在被压迫民族命运中间的革命力量，沙皇俄国也是这样，全世界还是如此。在他的心目中，对日本出于奴役目的而发动对中国的战争和中国为了自己的解放而抗击日本的战争进行同样“谴责”的伪善“和平主义”，除了蔑视以外，别的什么也谈不上。在列宁看来，与帝国主义压迫战争相反，民族解放战争只不过是民族革命的另一种形式，它同样成为了全世界工人阶级解放斗争必不可少的一个环节。

然而，从对民族革命和战争的这种评价当中无论如何也不会得出承认殖民地和半殖民地民族资产阶级负有任何革命使命的结论。相反，落后国家才长出乳牙的资产阶级正是作为外国资本的代理人发展起来的，尽管对外国资本怀有忌妒的敌意，但它在各种紧要关头无论现在还是将来都与后者同处一个阵营。中国的买办是殖民地资产阶级的典型形式，就如国民党是典型的买办政党一样。小资产阶级的上层，其中包括知识分子可能积极地、有时是很喧嚣地参加民族斗争，但是它完全没有能力起到独立的作用。只有成为民族首领以后的工人阶级才能把民族革命，还有土地革命进行到底。

以斯大林为首的篡改者的致命错误，就在于他们从列宁提出的被压迫民族斗争的进步历史意义的学说中，得出了殖民地国家的资产阶级负有革命使命的结论。不理解帝国主义时代革命的不断性，学究式地图解革命的发展过程，把活生生的叠合进程肢解为一个个死板的阶段（它们仿佛在时间上免不了是互相隔离的），这一切引导斯大林对民主或者“民主专政”进行庸俗的理想化，而实际上民主专政要么可能是帝国主义专政，要么又可能是无产阶级专政。在民族问题方面，斯大林集团在这条道路上一步一步地一直走到完全背离列宁的立场，在中国则一直走到酿成大祸的政策。

1927年8月，在同反对派（托洛茨基、拉科夫斯基等人）的斗争期间，斯大林在布尔什维克中央委员会全体会议上说道：“帝国主义国家的革命是一回事，……在那里，资产阶级在革命的各个阶段上都是反革命的；……殖民地和附属国的革命是另一回事，……在那里，民族资产阶级在一定阶段上和一定时期内能够支持本国反帝国主义的革命运动。”（《斯大林全集》第10卷，第11—12页）带着只能说明他对自己缺乏信心的有保留的和温和的态度，斯大林在这里把他在3月赋予俄国资产阶级的那些特征搬到了殖民地资产阶级那里。服从自己深刻本性的斯大林机会主义正是在重力法则的作用下，通过各种不同渠道为自己开辟道路。在这种情况下，理论论据的选择是纯粹偶然的事件。

从把3月对临时政府的评价搬到中国“民族”政府那里一事中，产生了斯大林同国民党为时三年的合作，这是现代历史上最令人震惊的事件之一：布尔什维主义的篡改者作为忠实奴仆，追随中国资产阶级直到1927年4月11日，也就是直到后者对上海无产阶级实行血腥镇压前一天为止。斯大林如此来证明跟蒋介石在武装力量方面精诚合作是正确的：“反对派的基本错误就在于他们把俄国这个压迫其他民族的帝国主义国家一九○五年的革命和中国这个被压迫的……国家的革命混为一谈。”（《斯大林全集》第10卷，第12页）令人惊讶的是，斯大林本人没有领悟到如何把握俄国革命，不能从“压迫其他民族”的民族的视角来看问题，而要从那些遭受的压迫并不亚于中国人的、同处一个俄国的“其他民族”的经验的视角来看问题。

在三次革命期间俄国所代表的那种宏伟的试验场当中，可以找到民族斗争和阶级斗争的全部样式，只有一个除外：那就是被压迫民族的资产阶级对本国人民起到了解放作用。没有显现出任何色调的边远地区资产阶级在其发展的各个阶段都一成不变地要依附中心地区的银行家、托拉斯和贸易商行，从而实质上成了全俄资本代理人，它自己从属于这种资本的俄罗斯趋势，并且使众多的自由主义和民主主义知识分子也从属于这种趋势。边远地区的资产阶级显得愈“成熟”，它与全国性机构的联系也就愈密切。被压迫民族结成一个整体的资产阶级充当了居统治地位的资产阶级的买办角色，这与后者对国际财政资本所扮演的角色是相同的。依附性和对抗性的繁复层次一天也没有排除它们在跟起义群众进行的斗争中的根本一致性。

在反革命时期（1907—1917年），民族运动的领导权集中到了本民族资产阶级手里，它比俄国自由主义者还要露骨地寻求跟君主制度妥协。波兰的、波罗的海沿岸的、鞑靼的、乌克兰的和犹太的资产者在帝国主义的爱国主义舞台上展开了竞争。二月革命后，他们躲在立宪民主党人背后，或者仿效立宪民主党人的做法，躲到了本民族妥协主义者的背后。到1917年秋季，边区资产阶级不是在与民族压迫的斗争中，而是在与即将发生的无产阶级革命的斗争中开始走上分离主义道路的。总之，被压迫民族的资产阶级对革命表现出来的敌意，无论如何也不亚于大俄罗斯资产阶级。

不过，三次革命的巨大历史教训对于许多事件的参加者，首先是对于斯大林来说已经消失得无影无踪了。对殖民地民族内部阶级相互关系的妥协主义亦即小资产阶级的理解断送了1925—1927年中国革命，篡改之徒甚至把它纳入了共产国际的纲领，并且把纲领的这一部分变成了东方被压迫民族的真正陷阱。

为了理解列宁民族政策的真正实质，最好是运用对比的方法，把它跟奥地利社会民主党的政策进行对照。布尔什维主义寄希望于几十年来爆发的民族革命，并且用这种前景的精神来教育先进工人；与此同时，奥地利社会民主党却顺从地去适应统治阶级的政策，出面充当强迫奥匈帝国十个民族共同生活的辩护人。在根本没有能力使各个民族的工人实现革命统一的时候，它便在党和工会组织当中用垂直的隔板把他们按民族分开。学识渊博的哈布斯堡王朝官吏卡尔・伦纳孜孜不倦地在奥地利马克思主义的墨水瓶里寻找让哈布斯堡国家返老还童的方法——直至认识到自己是一个奥匈帝国鳏居的理论家为止。在两个中央帝国瓦解之际，哈布斯堡王朝仍然企图在自己的权杖之下打出自治民族联邦的旗号。预定帝国范围内和平发展的奥地利社会民主党的正式纲领一转眼就变成了用400年战争血污掩盖起来的帝国本身的纲领。

原先把十个民族箍在一起的生锈铁箍已经断裂成了碎片。奥匈帝国是被凡尔赛外科手术所强化的内部离心倾向的力量所瓦解的。结果形成了一些新国家，也重建了一些老国家。奥地利的德意志人悬挂在深渊的上方。对他们来说，问题已经不是保持对其他民族的统治，而是自身有落到外族政权统治之下的危险。奥地利社会民主党的“左翼”代表奥托・鲍威尔认为这是提出民族自决公式的适当时机。本该是近几十年间鼓励无产阶级开展反对哈布斯堡王朝和当权资产阶级的斗争的纲领，结果成了昨日的统治民族自我保护的工具，因为该民族今天面临着来自已经获得解放的斯拉夫民族的威胁。奥地利社会民主党的改良主义纲领刹那间就变成了濒临灭顶的君主制度力图抓住的一根稻草；同样，被奥地利马克思主义者阉割了的自决公式也势必会变成拯救德国资产阶级的船锚。

1918年10月3日，也就是事情已经一点也不再由议会中的社会民主党代表来决定的时候，他们宽宏大量地“承认”了前帝国各族人民实行自决的权利。10月4日，资产阶级政党也接受了自决纲领。就这样，社会民主党对奥地利-德意志帝国主义者拥有领先一整天的优势，可它这个时候还是继续保持观望态度，因为它不知道事态会出现怎样的转变，以及威尔逊会说些什么。直到10月13日，用鲍威尔的话来说，就是军队和帝制的彻底崩溃创造了“我们的民族纲领已经预计到的革命形势”的时候，奥地利马克思主义者才实际上提出了自决问题：此刻他们真的是已经没有什么可失去的了。鲍威尔十分露骨地解释说：“随着自己对其他民族统治的崩溃，德意志民族资产阶级认为自己的历史使命已经完成了，为了这个使命，它自愿忍受把自己跟德意志人的祖国分开的痛苦。”新纲领之所以流行起来，不是因为被压迫民族需要它，而是因为它不再对压迫者构成危险了。被塞进历史缝隙中的有产阶级终于被迫在法律上承认了民族革命，奥地利马克思主义者则认为让革命在法律上合法化是十分适时的。这是——成熟的革命，适时的革命，历史准备好了的革命，它反正已经完成了。社会民主党的灵魂于是在我们面前暴露无遗了！

至于社会革命，那完全是另外一回事。因为社会革命无论如何也不可能指望得到有产阶级的承认。务必将它一把甩开，让它失去尊严，叫它名誉扫地。因为帝国是沿着最微弱的也就是民族的裂缝自然瓦解的，所以奥托・鲍威尔由此得出了有关革命性质的结论：“它绝对还不是社会革命，而是民族革命。”实际上运动一开始就具有深刻的社会革命内容。革命的“纯粹”民族性质通过奥地利有产阶级公开邀请协约国来俘虏整个军队一事得到了颇为不错的说明。德意志族资产阶级央求一位意大利将军率领意大利军队占领维也纳！

把革命进程的民族形式与社会内容割裂为两个好像是各自独立的历史阶段的庸俗做法（在这里我们看到奥托・鲍威尔是多么地接近斯大林！）具有最大限度的功利主义效用。它必定为社会民主党在反对危险的社会革命的斗争中与资产阶级合作进行辩解。

如果接受如马克思所说的革命是历史的火车头的观点，那么奥地利马克思主义需要在它旁边画出刹车的位置。在君主制度事实上已经崩溃了以后，其天职就是在政权里面作为同谋的社会民主党至此也没有下决心跟哈布斯堡王朝的旧大臣分道扬镳：“民族”革命只限于做到通过担任国务秘书来加强他们的地位。直到11月9日德国革命推翻了霍亨索伦王朝以后，奥地利社会民主党才向国务会议建议宣布成立共和国，同时用群众运动来吓唬资产阶级伙伴，其实他们自己也已被该运动吓得魂不附体。奥托・鲍威尔漫不经心地讽刺说：“11月9—10日还在保卫君主制度的基督教社会主义者到11月11日决定停止自己的抵抗……”社会民主党比黑帮保皇分子政党抢先了整整两天！人类的全部英雄传说在这种革命气魄面前都相形见绌了。

从革命开始时起，奥地利社会民主党就像俄国的孟什维克和社会革命党一样，违背自己的意愿不由自主地充当了全国的领导力量。也像后者一样，该党最害怕的就是自己的力量。在联合政府中，它设法占据尽可能小的角落。奥托・鲍威尔解释说：“与革命的纯粹民族性质相适应的，首先就是社会民主党人一开始就要求自己仅仅是低调地参加政府。”对于这班人来说，政权问题的解决不是靠现实的力量对比，不是靠革命运动的威力，不是靠统治阶级的破产，也不是靠党的政治影响，而是取决于聪明过人的分类学家贴在事件上的“纯粹民族革命”的迂腐标签。

卡尔・伦纳作为国务委员会办公室主任正在等待风暴过去。其他社会民主党领袖则变成了资产阶级部长的助手。换句话说，社会民主党人躲到办公桌下面去了。可是，群众还是不同意靠核桃的民族外壳过日子，而奥地利社会民主党人为了资产阶级把它的社会核仁贮藏起来。工人和士兵把资产阶级部长们挤到后面去了，并且迫使社会民主党人离开自己的藏身之所。无法替代的理论家奥托・鲍威尔解释说：“只有最后几天的事件才加强了我们在政府中的分量。”翻译成通俗易懂的语言就是：在群众的压力之下，社会民主党人不得不从桌子下面爬出来。

但是他们一刻也没有改变自己的目的，他们夺取政权是为了开展反对浪漫主义和冒险主义的战争。那些告密者就是以这样的名称来称呼那场加强了他们“在政府中的分量”的社会革命本身的。如果说奥地利马克思主义者在1918年履行自己充当维也纳信贷银行的保护天使，使之摆脱无产阶级浪漫主义危害的历史使命方面有所成就的话，那么这仅仅是因为没有遇到来自真正革命政党方面的阻碍。

两个多民族国家俄国和奥匈帝国通过自己最近的命运鲜明地反映出了布尔什维主义和奥地利马克思主义之间的对立。15年来，列宁在跟形形色色的大俄罗斯沙文主义进行的毫不妥协的斗争中反复宣传所有被压迫民族脱离沙皇帝国的权利。指控布尔什维克的人说他们力图要肢解俄国。然而，民族问题上大胆的革命提法使布尔什维克党赢得了沙皇俄国境内备受压迫的弱小和落后民族牢不可破的信任。1917年4月，列宁说过：“如果乌克兰人看到我们这里是苏维埃共和国，他们就不会分离；如果看到我们这里是米留科夫共和国，他们就会分离。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第428—429页）在这方面他的确是对的。历史对民族问题上的两种政策进行了无与伦比的检验。奥匈帝国的无产阶级是在胆怯动摇的气氛中接受教育的，帝国还是在可怕的震荡中瓦解成了碎片，而且帝国的崩溃主要是由社会民主党的不同民族成分主动促成的。但是，在沙皇俄国的废墟上却产生了新的多民族国家，这些民族在经济上和政治上与布尔什维克党紧密联系在一起。

无论苏联（它离平静的码头还远得很）今后的命运是什么样的，列宁的民族政策将永远成为人类的宝贵财富。

第十七章　退出预备国会和为苏维埃代表大会而斗争

战争每一天都在撼动前线，削弱临时政府，恶化国家所处的国际环境。10月月初，德国的舰队和空军在芬兰湾发起进攻行动。波罗的海水兵英勇战斗，竭尽全力守卫通向彼得格勒的道路。但是他们比前线其他部队更清楚和更深刻地了解自己处境的深深矛盾：既是革命的先锋队，也是帝国主义战争的被迫参与者。他们通过自己军舰上的无线电台向地平线四面八方发出了请求国际革命援助的呼唤。“我们的舰队遭到德国优势兵力的攻击，正在力量悬殊的战斗中蒙受着牺牲。我们舰队任何一艘舰船都不会逃避战斗。备受诽谤和抨击的舰队将会履行自己的职责……但不是遵照任何一个因革命长期容忍而为王的可怜的俄国波拿巴的命令，也不是为了我们国家的执政者跟盟友签订的用镣铐锁住俄罗斯自由双手的条约。”不是的，而是为了保卫通向革命策源地彼得格勒的要道。“在波罗的海的波涛被我们兄弟的鲜血染红和海水淹没他们尸体的时刻，我们大声地发出自己的呼唤：……全世界的被压迫者，举起起义的旗帜吧！”

有关战斗与牺牲的言谈并不是没有根据的空话。分舰队损失了一艘军舰“光荣号”，经过战斗以后分舰队也后撤了。德国人占领了蒙尊德群岛。战争史册中黑暗的一页还是翻过去了。政府决定利用这次新的军事打击来迁都：伴随每一个适当的理由，那个老计划就会浮现出来。当权者圈子里的人对莫斯科并没有什么好感，但是对彼得格勒却充满了仇恨。保皇反动派、自由主义者、民主派轮番竭力贬低首都，迫使它屈膝，把它压垮。现在，最极端的爱国主义者对彼得格勒的仇恨要比对柏林的仇恨强烈得多。

撤退问题以特别紧急的方式解决了。总共花两个星期时间来让政府与预备国会一起搬迁的决定做出来了。在最短的期限内疏散从事国防生产的工厂同样决定下来了。作为“民间机构”的苏维埃中央执行委员会则必须自己去操心自己的命运。

鼓励后撤的立宪民主党人明白，简单地搬迁政府还解决不了问题。他们打算用饥饿、围困与消耗的办法来清除革命传染病的老巢。国内对彼得格勒的封锁已经加足了马力。定制的产品就在工厂附近被抢走了，燃料供应缩减了四分之三，食品供应部阻止牲畜进入首都，货物滞留在马林水系的河道中。

好斗的国家杜马（10月月初，临时政府终于决定解散它）主席罗将柯在莫斯科自由主义的《俄罗斯晨报》上十分露骨地谈论威胁首都的军事危险。“我想，不要管它啦，不要管彼得格勒啦……有人担心中央机关（也就是指苏维埃等机关。——托洛茨基）在彼得格勒遭到毁灭。我反对这种担心，假如所有这些机关都毁灭了，那是非常值得高兴的事，因为它们给俄国带来的无非就是灾难。”当然，随着彼得格勒被占，波罗的海舰队也该毁灭。但是无须为此感到惋惜：“那里的军舰完全堕落了。”由于这位宫廷高级侍从没有说话含蓄的习惯，因此人民也就知道了贵族和资产阶级俄国最真实的想法。

俄国代办从伦敦发来报告称，英国海军司令部不顾俄方所有的坚决要求，仍然认为没有可能缓解自己的盟邦在波罗的海的处境。解释这种回应时，不单是布尔什维克认为，盟国与俄国本国的爱国主义上层一道，所期待的仅仅的是因德国对彼得格勒的打击而给合伙生意带来的利润。工人和士兵并不怀疑——尤其是在罗将柯坦白以后——临时政府蓄意准备把他们交给鲁登道夫和霍夫曼来进行调教。

10月6日，苏维埃士兵部以迄今从未有过的一致通过了托洛茨基提出的决议：“如果临时政府没有能力保卫彼得格勒，那么它就有责任缔结和约，或者让位给另一个政府。”工人不妥协的态度也不亚于此。他们认为彼得格勒是自己的堡垒，他们把它与自己的革命希望联系在一起了，他们不愿意放弃彼得格勒。至于说被军事威胁、后撤、士兵和工人的愤怒情绪以及全体居民的激昂情绪吓坏了的妥协派分子，也发出了警报，不能听任彼得格勒自生自灭。临时政府也确信迁都的企图遇到了来自各方面的反对，于是开始做出让步，说什么后撤主要不是考虑自身的安全，而是考虑将来立宪会议开会的地点问题。不过，它也没能做到坚守这一立场。一个星期过后，临时政府被迫进一步宣布，它不仅准备自己留在冬宫，而且照旧打算在塔夫里达宫召开立宪会议。这一声明没有使军事和政治形势发生任何改变，但是它再次显示出了彼得格勒的政治实力，彼得格勒把终结克伦斯基政府当作自己的使命，它不允许这个政府走出自己的城墙。后来只有布尔什维克才敢于把首都迁往莫斯科。他们在执行这个任务时没有遇到任何困难，因为对他们而言，这个任务实在是出于战略考虑。他们不可能有逃离彼得格勒的政治原因。

这个保卫首都的忏悔声明是临时政府应俄罗斯共和国临时议会或者叫预备国会的妥协主义多数派要求发表的，这么一个古怪荒唐的机关最后还是出世了。喜欢并且善于开玩笑的普列汉诺夫很不恭敬地把无能和短命的共和国临时议会称作“盖在鸡腿上的小木屋”。这个定义在政治上并非很精确。只不过必须补充说明，作为小木屋的预备国会看上去还很不错，从前作为国务会议庇护所的富丽堂皇的玛丽亚宫拨给了它。这座外表漂亮的宫殿与无人照管的和充满士兵气味的斯莫尔尼宫的鲜明反差使苏哈诺夫感到惊讶，他坦言：“很想在这极其富丽堂皇的环境中休憩，忘记操劳和争斗，忘记饥饿和战争，忘记混乱景象和无政府状况，忘记国家和革命。”可是，为休憩和遗忘而留下的时间实在是太少了。

预备国会所谓“民主的”多数由308人组成：社会革命党人有120名，其中包括大约20名左翼分子，各种类型孟什维克共有60名，布尔什维克有66名，其余就是合作社工作者，农民苏维埃执行委员会的代表等等。有产阶级拥有156个席位，其中几乎一半为立宪民主党人所占据。在一系列问题上，右翼与合作社工作者、哥萨克以及相当保守的农民苏维埃执行委员会委员合在一起，就差不多快要构成多数。于是，在盖在鸡腿上的舒适小木屋中进行的席位分配与城乡各种坚决表达出来的主张处于难以容忍的矛盾状态之中。不过，与平淡无奇的苏维埃代表制以及其他代表制相反，玛丽亚宫把“全民之花”搜罗到了自己的宫墙之内。由于预备国会的成员不是由竞选的偶然因素决定的，也不取决于地方影响和外省偏好，因此每一个社会团体、每一个政党派出了自己最杰出的领导人。据苏哈诺夫的证实，个人构成情况是“极其出色的”。当预备国会召开第一次会议的时候，用米留科夫的话来说，就是许多持怀疑态度的人，都感到放心了：“如果立宪会议不比这次会议更糟，那就好了。”“全民之花”心满意足地在宫中照镜子，它没看出自己不过是一朵不结果的花而已。

10月7日，克伦斯基宣布共和国临时议会开幕以后，没有放过机会来提醒大家，尽管政府拥有“全部完整的权力”，然而它还是准备倾听“所有真正有价值的指教”。政府是绝对的，但它并非不再是有教养的。在以阿夫克先季耶夫为主席的五人主席团当中，有一个席位给了布尔什维克，可是它一直在空着。这场毫无价值和令人烦闷的喜剧的导演神情慌张起来了。在一个灰蒙蒙的雨天举行的开幕式同样是暗淡的，其全部重要性事先就集中到了布尔什维克当前的言行上。据苏哈诺夫说，在玛丽亚宫的走廊里传开了一则“耸人听闻的流言：托洛茨基以两三票的多数获胜了……布尔什维克马上就会退出预备国会”。实际上，示威性地离开玛丽亚宫的决定是在10月5日的布尔什维克党团会议上一致通过的，只有一票除外。此前两个星期内朝左边移动的步伐是如此之大！只有加米涅夫保持忠于最初的立场，说得更准确些，是他一个人敢于公开坚守这一立场。在提交给中央委员会的一份特别声明中，加米涅夫直截了当地把已获通过的方针说成“对党是十分危险的”。布尔什维克不明晰的意图在预备国会中引发了相当程度的不安：人们所担心的其实不是制度的动摇，而是怕在盟国外交官面前“丢脸”，因为多数派刚刚才用恰如其分的爱国主义整齐掌声向他们表示过致敬。苏哈诺夫讲述了把一个官方人物——阿夫克先季耶夫本人——派往布尔什维克那里的情形，事先征询下面的问题：究竟发生了什么事情？托洛茨基回答说：“小事一桩，小事一桩，一次小小的手枪走火。”

会议开幕以后，根据国家杜马留下来的类似议事规则，托洛茨基获准有10分钟来代表布尔什维克党团发表一项议程以外的声明。大厅里充满了令人紧张的沉默。声明是从查明下面的事实开始的，当局现在也像民主会议（它似乎是为管束克伦斯基而召开的）前夕那样如此不负责任，以致有产阶级的代表竟有如此多的人进入了这个临时议会，他们没有丝毫这样的权利。假如资产阶级真的筹备一个半月以后召开立宪会议，那么其领袖现在就没有理由如此顽固地维护当局的不负责任的行为，哪怕是在歪曲了民意的代表制面前。“全部实质就在于资产阶级把破坏立宪会议作为自己的目的。”这一击打中了要害。右翼的抗议越来越猛烈。发言人并没有偏离声明原文，他严厉抨击政府的工业、土地和粮食供应政策：即使把推动群众走上起义道路树立为自己的自觉目标，也不可能实行另外的方针。“把革命首都放弃给德国军队的意图……作为总体政策的一个自然环节而被采纳了，它势必……使反革命阴谋变得容易实现。”抗议逐渐增强成为一场风暴。“柏林”、“德国黄金”和“铅封车厢”之类的喊叫声，在这种总体背景下，它们就如同泥泞中的玻璃瓶碎片——泼妇骂大街一样。在泥泞的、被遗弃的和被士兵的口水吐脏了的斯莫尔尼宫，即使在最激烈的战斗时刻，从来没有发生任何类似的事情。苏哈诺夫写道：“一进入玛丽亚宫良好的上流社会，就足以让我们想起曾经在充满有身份的国家杜马中的那种酒馆气氛。”

发言人为自己开辟出了一条穿越仇恨爆发与短暂沉寂交替出现的道路，他最后说：“我们布尔什维克党团宣布：我们与这个背叛人民的政府，与这个纵容反革命的议会毫无共同之处……我们在离开临时议会的同时，呼吁全俄国的工人、士兵和农民提高警惕和鼓足勇气，彼得格勒在危急中！革命在危急中！人民在危急中！……我们要诉诸人民。全部政权归苏维埃！”

发言人走下讲台。几十名布尔什维克在送行的咒骂声中离开大厅。经历了短暂的慌乱之后，多数派准备轻轻松松地休息一会儿。布尔什维克独自离开了，全民之花还留在岗位上。只有左翼妥协派人士在打击面前弯下了腰，而这打击看来并非是针对他们的。苏哈诺夫坦承：“我们这些离布尔什维克最近的邻居因所发生的一切而处于非常苦恼的状态。”纯说大话的壮士感觉到了，说大话的时代过去了。

外交部长捷列申柯在给俄国驻外使节的秘密电报中通报了预备国会开幕的情况：“第一次会议开得很平静，除了布尔什维克做出的胡闹举动以外。”无产阶级与资产阶级国家机器的历史性决裂被这些人理解为单纯的“胡闹”。资产阶级的报刊没有放过借用布尔什维克的坚决态度来督促临时政府的机会：只有在“部长先生们表现出与托洛茨基同志同样的行动决心和行动意志的时候”，他们才能带领国家摆脱无政府状态。好像问题只涉及个人的决心和意志，而不是各个阶级的历史命运。又好像人物和性格的选择淘汰并不依赖历史任务似的。米留科夫谈到布尔什维克退出预备国会时写道：“他们是作为感觉到了自己身后的力量，知道明天将属于他们的人而说话和行动的。”

蒙尊德群岛的失守、彼得格勒面临的危险不断增长和布尔什维克退出预备国会来到大街上，这一切迫使妥协派分子去思索以后怎样对待战争的问题。在陆海军部长、特派委员和军队团体代表列席的情况下，苏维埃中央执行委员会经过3天商讨以后，终于找到了挽救局势的解决办法：“坚决要求让俄国民主派代表出席盟国巴黎代表会议。”经过一番新的努力，斯科别列夫被任命为代表。一份详细的委托书拟定出来了：签订不割地和不赔款的和约，黑海海峡以及苏伊士运河和巴拿马运河实行中立化（妥协主义者的地理视野要比政治视野宽），废除秘密外交，开展渐进的裁军。中央执行委员会解释说，其代表参加巴黎会议“带有向盟国施加压力的目的”。让斯科别列夫对法国、英国和美国施加压力！立宪民主党的报纸提出了一个不怀好意的问题：如果盟国毫不客气地拒绝了斯科别列夫的条件，他将怎样应对呢？“他会用向全世界人民发出新的呼吁来进行威胁吗？”呜呼哀哉，妥协主义者早就已经因为自己原先发出的那个呼吁而感到难为情了。

在打算硬要美国让巴拿马运河实行中立化的同时，实际上中央执行委员会甚至没有能力对冬宫施加压力。12日，克伦斯基给劳合・乔治发去了一封充满温和责备、凄切抱怨和热烈诺言的长信。信中称前线处于“比过去了的春天更好的状态中”。当然，失败主义宣传——这是俄国政府首脑向英国首相控告俄国布尔什维克的主要罪状——妨碍了所有既定目标的实现。可是，不能提及有关和平的问题。政府弄清了一个问题：“怎样继续进行战争？”在自己的爱国主义担保之下，克伦斯基自然提出了贷款请求。

摆脱了布尔什维克的预备国会同样没有浪费时间，它在10日那天展开了关于提高军队战斗能力的辩论。占用了三次会议的令人难受的对话以一成不变的可笑方式进行着。“必须说服军队，让它相信是为和平与民主而战。”左翼这样说。“不能用说服，而要强迫它相信这一点。”右翼反驳说。“没什么可用来强迫，要强迫，也必须先说服，哪怕是部分说服。”妥协主义者回答说。“在说服部队方面，布尔什维克比你们更强。”立宪民主党人提出了异议。双方都说对了。不过落水者在沉到水底之前大声呼救，他也是对的。

18日，做出决定的时刻来临了，可是这也无法改变事情的本质。社会革命党提出的公式得到了95票赞成，127票反对，50票弃权，右翼的公式——赞成的有135票，反对的有139票。令人吃惊的是居然没有多数！据报纸称，大厅里“出现了普遍的躁动和尴尬”。尽管目标是一致的，结果全民之花就国家生活中最尖锐的问题连一个不切实际的决定也不能做出来。这不是偶然现象；在所有其他问题上，同样的情况在各委员会里以及全体会议上都是日复一日地重复着。零碎的意见没有综合起来，所有团体都专注于政治主张难以觉察到的细微差别，而主张本身却又不存在。或许它与布尔什维克一道跑到大街上去了？……预备国会陷入的绝境乃是制度的绝境。

再要说服军队是困难的，而且也无法强迫它。鉴于克伦斯基对坚持战斗并且付出了牺牲的波罗的海舰队发出了新的呵斥，水兵代表大会向苏维埃执行委员会提出要求，要把“用自己无耻的政治恫吓来侮辱和危害这场伟大革命的那个人”从临时政府成员中清除出去。克伦斯基以前还没有从水兵那里听到过这样的语言。在芬兰，已经在作为政权机关而开展活动的军队、舰队和俄国工人地区委员会拦截了政府的辎重货物。克伦斯基以逮捕苏维埃特派委员来进行威胁。他得到的回答是：“地区委员会泰然地接受临时政府的挑战。”克伦斯基不作声了。波罗的海舰队实际上已经处在起义状态之中了。

在陆上前线，事情还没有走得这么远，不过也是在沿着相同的方向发展。10月期间，粮食供应状态迅速恶化。北方战线总司令报告说，饥饿是“导致军队道德败坏的主要原因”。虽然妥协主义上层人士在前线仍然反复强调提高军队的战斗力，当然只能背着士兵说，结果还是有一个接一个的团自下而上提出了公布秘密条约和马上提议举行和谈的要求。10月月初，西方战线的特派委员日丹诺夫报告说：“极度恐慌的情绪是由于寒冬逼近和供应恶化而引发的……布尔什维克正在享用毫无疑问的成功。”

前线的政府机关悬在半空之中。第三集团军特派委员报告说，军事法庭无法起作用了。因为士兵证人拒绝出庭做证。“指挥人员与士兵的相互关系变得更加紧张了。士兵认为军官对战事拖长负有罪责。”士兵对政府和指挥人员的仇视早已迅速扩及到了军队委员会，它们自革命初期以来就没有改组过。各团越过它们的首领，把代表派往彼得格勒，向苏维埃诉说战壕内无法忍受的状况：没有面包，没有衣服，没有战争信心。在布尔什维克势力非常薄弱的罗马尼亚战线，整团整团的人拒绝开枪。“再过两三个星期后，士兵们就要自行宣布停战，放下武器。”有一个师的代表通报说：“士兵们决定，下第一场雪便解散回家。”第三十三军代表团在彼得格勒苏维埃全体会议上发出威胁说：“如果还不马上开展争取和平的斗争”，那么士兵就会自己夺取政权并且安排停战。第二集团军特派委员向陆海军部长报告说：“不少人在放话，随着寒冬的来临，他们将会离开阵地。”

七月事件后，几乎全被禁止的在前线与敌方士兵友好言欢的行为重新出现了，并且迅速地蔓延起来。一段沉寂过后，不仅士兵逮捕军官，而且杀死其中最令人痛恨者的事件再度开始频繁地发生。处决几乎是当着士兵的面公开进行的。谁也不出来为被害人说话：大多数人是不愿意，少数人是不敢。行刑者总能成功地躲藏起来，在士兵群众中似乎消失得无影无踪。有一位将军写道：“我们紧紧抓住某种不知什么样的东西，祈求出现某种奇迹，不过大多数人都明白，事态已经变得无可挽回了。”

集狡诈与愚钝于一身的爱国主义报刊在还继续登载鼓吹继续战争、发动进攻和争取胜利的文章。将军们不住地摇头，有些人则模棱两可地随声附和。驻扎在德文斯克附近的某军军长布德别尔格男爵在10月7日写道：“只有精神完全错乱的人才会幻想现在发动进攻。”刚过一天，他就不得不在同一本日记里记下：“我收到了一份预定不晚于10月20日发动进攻的指令，我被它惊呆和难住了。”什么都不相信和对一切都不在乎的各级司令部拟定了好些发动新战役的计划。也有不少这样的将军，他们认为最后的挽救方法就是大规模重复科尔尼洛夫在里加的经验，把军队拖进战斗，尝试用失败来猛击革命的头颅。

根据陆海军部长韦尔霍夫斯基的提议，把年长者从前线撤回来充当后备军的决定做出来了。在回撤士兵的重压之下，铁路轧轧作响。在超载的车厢里，弹簧断裂了，地板也塌陷了。留下的人的情绪并不会因此而得变得好一些。“战壕正处在崩溃之中。”布德别尔格写道，“交通壕蒙上了一层污物，到处是垃圾和粪便……士兵断然拒绝干清理战壕的活……这一切将会引起什么，想起来就可怕；春季来临时，所有这些东西都会开始腐烂和分解。”处在极度消极状态中的士兵甚至普遍拒绝预防接种，这也成了反对战争的一种斗争形式。

在进行了通过缩减军队人数以提高其战斗力的徒劳尝试以后，韦尔霍夫斯基突然得出结论：唯有实现和平才能挽救国家。在同立宪民主党领袖举行的一次私人会面中，这位年轻而天真的部长希望把他们拉到自己这边来，韦尔霍夫斯基展示出了一幅军队物质和精神都在崩溃的场景：“所有继续战争的尝试只能加速灾难的降临。”立宪民主党人不会不明白这一点，然而在其他人一言不发之际，米留科夫以蔑视态度耸了耸肩膀：“俄国的尊严”，“对盟国的忠诚”……这位资产阶级领袖并不相信上述任何一句话，但他顽固地追求达到把革命埋葬在战争的废墟和尸体下面的目标。韦尔霍夫斯基表现出了政治勇气：10月20日，在政府并不知情也没有事先告知它的情况下，他来到预备国会的一个委员会，宣称必须立即缔结和约，不管盟国同意与否。那些在私下会谈中曾经认同他的人都疯狂地起来攻击他。一份爱国主义报纸写道，陆海军部长“跳上了托洛茨基同志马车的仆从踏板”。布尔策夫暗示性地提到了德国黄金。韦尔霍夫斯基于是获准休假。而爱国主义者私下里反复说，实际上他是对的。布德别尔格甚至在日记中也显得十分谨慎，他写道：“从信守诺言的观点来看，建议当然是阴险狡诈的；不过从俄国一己私利的观点来看，它或许是唯一能带来挽救局势的希望的建议。”男爵顺便承认了自己对德国将军的羡慕心情，说“命运给他们带来了幸运，使他们成了胜利的缔造者”。他没有预料到，厄运很快就将轮到德国的将军们。一般说来，这班人什么都不能预见到，甚至他们当中最聪明的人不例外。布尔什维克则预见到了许多事情。这就是他们的力量所在。

当众退出预备国会的举动摧毁了还在把起义的政党与官方社会连接起来的最后桥梁。布尔什维克带着新的能量——接近目标即能使力量倍增——开展宣传，敌人把这种宣传称之为巧言惑众，因为它把他们私自隐藏在内室和办公室当中的东西统统搬到了大庭广众之中。构成这种孜孜不倦宣传说服力的因素包括：布尔什维克了解历史发展的进程，并且使自己的政策服从于它，他们不害怕群众，坚定地相信自己的正义性，相信自己必将取得胜利。人民也不知疲倦地倾听他们所说的话。群众有紧密团结在一起的要求，每一个人都通过他人来检验自己，而且大家都全神贯注和全力以赴地观察同一种思想是怎样在他们的意识中变成具有各种风味和特征的成分的。望不到头的人群站在马戏院和其他大房子附近，最受欢迎的布尔什维克在那里发表演说，他们得出了最后的结论，发出了最后的号召。

到10月时，从事宣传工作的领导人大大地减少了。首先是少了列宁，他还不可能作为一个宣传家，更不可能作为直接和经常的鼓舞者出现。没有了他牢牢揳入群众意识的简单而深刻的总结，也没有了他从人民那里得来的又还给人民的鲜明语言。同时少了一流的宣传家季诺维也夫：由于七月“起义”的指控而遭到追捕的他躲藏起来了，结果转而坚决反对十月起义，因而在整个紧急时期，他离开了活动场所。作为党不可缺少的宣传家和经验丰富的政治指导员，加米涅夫却指责发动起义的方针，他不相信能取得胜利，他向前看到的是灾祸，因此苦闷地消失在僻静的角落里了。斯维尔德洛夫就其天赋而言，当组织家比当宣传家更适宜，他经常出席群众聚会，他那均匀、浑厚而不知疲倦的男低音传播着平静的信心。斯大林既不是宣传家，也不是组织家，他不止一次作为报告人出现在党的会议上。但是，你看见他哪怕是出席过一次革命的群众集会吗？在众多文献和回忆录当中都没有留下这方面的任何踪迹。

从事卓越宣传的是沃洛达尔斯基、拉舍维奇、柯伦泰和丘德诺夫斯基这些人。他们后面跟着数以十计的次要一些的宣传人员。人们饶有趣味和满怀好感（文化程度较高的人则加上宽容）地倾听卢那察尔斯基的讲话，他是一个经验丰富的宣传家，既善于告诉人们事实，也善于做出总结，既擅长慷慨陈词，也擅长玩笑嘲讽。但是他不奢望带领任何人前进，因为他本人就需要有人给他领路。随着十月革命的临近，卢那察尔斯基迅速失去神采而变得颓丧。

苏哈诺夫是这样描述彼得格勒苏维埃主席的：“他经常放下革命司令部的工作，飞速地从奥布霍夫工厂赶到铸管厂，从普梯洛夫工厂赶到波罗的海舰队，从赛马场赶到士兵营房，仿佛他在所有的地方同时讲话。每个彼得格勒工人和士兵都了解和听说过他这个人。无论在群众当中还是在司令部里面，他的影响远远超过他人。他是这些日子的中心人物，是历史上这精彩一页的主角。”

但是在革命前夕这最后的阶段，那种基层宣传的影响要大得无法比拟，从事这种宣传的是那些没有留下姓名的工人、水兵、士兵，他们逐个争取志同道合者，消除最后的怀疑，战胜最后的动摇。政治生活急遽转变的几个月时间造就了大批基层干部，培养了成千上万习惯从下面而不是从上面观察政治的人才。正因为如此，他们能对事物和人物做出远不是学院气质的宣传人员所总能企及的中肯评价。站在最前列的是彼得格勒的工人，世代的无产者，他们当中产生了经过特殊锻炼的、有高度政治修养的，以及在思想、言论和行动上独立的宣传者和组织者阶层。车工、钳工、锻工这些车间和工厂的教育者在自己周围形成了自己的学校，有自己的教师，有未来的苏维埃共和国的建设者。波罗的海水兵是彼得格勒工人最亲密的战友，他们中相当多的人也是彼得格勒的工人出身，他们选派出的宣传队通过斗争把落后的团队、县城和乡村争取过来了。随便哪位革命领袖在现代马戏场提出的概括性公式都在数以百计有思想的头脑里充满了血肉，然后在全国不断取得进展。

在俄国军队败退的情况下，数以千计的革命工人和士兵连同工厂企业或者单独从波罗的海沿岸地区、从波兰和立陶宛后撤了。所有这些人都是反对战争及其制造者的宣传员。离开故土后完全站在革命大地上的拉脱维亚布尔什维克有坚定的信念，十分顽强和果断，他们每天都在全国各个地区从事爆炸性的工作。颧骨凸出的脸庞，显得发硬的口音，往往不太合乎语法的俄文句子给他们那些无法抑制的起义号召带来了特殊的表现力。

群众对自己队伍中的动摇分子、怀疑分子和中立分子已经不再容忍了。他们在努力把大家吸引过来，拉拢过来，唤醒过来，争取过来，工厂和团队一起派代表去前线。战壕与相距最近的后方的工人和农民紧紧地联系在一起了。在靠近前线的城市，举行了无数次群众集会、协商会议和代表会议，在这些会议上，士兵和水兵使自己与工人和农民协调一致了。靠近前线落后的白俄罗斯就是这样被布尔什维克征服的。

在那些地方党组织的领导不太坚定和还在观望的地方，例如基辅、沃罗涅日以及其他一些地方，群众通常还处在消极状态。领导人以群众消极悲观的情绪为自己的政策进行辩解，其实这种情绪就是他们造成的。相反的情况，正如喀山的一个叫波沃尔日斯基的宣传员所写的：“愈是坚定和勇敢地号召举行起义，士兵群众对演讲者就愈加信任和友好。”

彼得格勒和莫斯科的工厂和驻军团队越来越坚定地敲响了乡村的木门，工人们共同出资派代表前往他们出生的省份。各团做出决定号召农民支持布尔什维克。分布在城外的企业工人遍访了周围的乡村，在那里散发报纸，建立布尔什维克支部。通过这些拜访，他们的瞳孔带回了农民战争烈火的反光。

布尔什维主义征服了国家。布尔什维克成为了一支不可战胜的力量。人民跟他们走。通过普选产生的喀琅施塔得、察里津、科斯特罗马和舒亚的城市杜马掌握在布尔什维克手中了。在莫斯科各区杜马选举中，布尔什维克得到了52%的选票。在遥远和宁静的托姆斯克以及根本不是工业城市的萨马拉，他们在杜马中的席位居第一位。在施吕瑟尔堡县地方自治会，4个议员中有3个是布尔什维克。在利戈沃县自治会，布尔什维克获得了50%的选票。尽管情况并非在所有地方都是如此有利，但是它到处都在朝布尔什维克党的比例迅速提高的方向演变。

不过，群众的布尔什维克化在阶级组织中的体现得要鲜明得多。在首都，工会联合了超过50万的工人。仍然掌握着某些工会理事会的那些孟什维克也觉得自己不过是昨日的残迹而已。无论哪个部分的无产阶级聚集在一起，也无论其直接任务是什么，他们都会不可避免地得出布尔什维克的结论。工会、工厂委员会以及常设和临时的工人阶级的经济和启蒙团体，都会迫于整个形势而提出与每一个局部任务相关的同样问题：谁是家里的主人？这种现象绝不是偶然的。

在为调整与管理当局的关系而召开的会议上，制炮局所辖工厂的工人在回答怎样做到这一点的问题时说道：通过苏维埃政权，这已经不是纯粹的公式了，而是拯救经济的纲领。正在走近政权的工人同时也越来越具体地走近了工业问题，大炮制造工厂的会议甚至为制订把兵工厂转向和平生产的方案而设立了一个特别中心。

莫斯科工厂委员会代表会议认为必须由地方苏维埃依据法令来解决以后发生的全部罢工冲突，由自己的政权来重开被同盟歇业关闭的企业，还要通过向西伯利亚和顿涅茨克矿区派遣自己的代表来保证工厂的粮食和煤炭供应。彼得格勒工厂委员会代表则把自己的注意力集中到土地问题上，根据托洛茨基的报告拟定了一份告农民书，无产阶级不仅觉得自己是一个特殊的阶级，而且是全体人民的领导者。

10月下半月召开的全俄工厂委员会代表会议把工人监督问题提到了全国性任务的高度：“工人比厂主更关心企业按照规章和连续不断地生产。”工人监督“符合全国的利益，必将得到革命农民和革命士兵的支持”。打开新的经济秩序之门的这个决议是由全俄国工业企业代表通过的，只有5票反对和9票弃权。为数不多的几个弃权者是那样一些老孟什维克，他们已经不能再同自己的党一道走了，但是也还没有下决心公开举手赞成布尔什维克革命。明天他们就将这样做。

不久前刚刚建立的民主市政机关与政权机关同时衰败了。诸如保证城市供水、照明、燃料和粮食供应等最重要的任务越来越多地落到了苏维埃及其他工人组织肩上。在彼得格勒，发电站工厂委员会在市区和近郊四处寻找，有时找煤炭，有时给汽轮机找油料，通过其他企业工厂委员会的帮助以及同工厂主和管理人员进行斗争，结果两样东西都找到了。

苏维埃政权绝不是空洞的幻想，不是独断专行的机构，也不是党的理论的发明物。它是从经济崩溃中，从有产阶级的无能中，从群众的需要中自下而上不可阻挡地成长起来的。苏维埃事实上就是政权了，对于工人、士兵和农民来说，别的道路是不存在的。关于苏维埃政权，已经不是自以为是和争论不休的时候，是需要实现它的时候了。

在6月举行的第一次全俄苏维埃代表大会上做出了每三个月召开一次代表大会的决定。但是全俄中央执行委员会不仅没有如期召开第二次代表大会，而且总是流露出不再召开它的意图，目的是为了避免面对敌对的多数。民主会议把取消苏维埃，并且用“民主派”机关取而代之作为自己的主要目标。可是，这事没有这么简单。苏维埃不打算给任何人让路。

在民主会议行将收场的9月21日，彼得格勒苏维埃投票赞成尽快召开苏维埃代表大会。根据托洛茨基和莫斯科来的客人布哈林的报告，就这个问题通过了一份决议，它表面上是出于准备应对新一波反革命浪潮的必要而通过的。这份为将来的进攻开辟道路的防御纲领所依靠的是作为有能力开展斗争的唯一组织的苏维埃。决议要求苏维埃巩固自己在群众中的阵地。在那些实际政权掌握在其手中的地方，苏维埃无论如何也不应该让出它。在科尔尼洛夫叛乱期间成立的革命委员会应当继续做好准备：“为了统一和协调所有苏维埃在它们同日益临近的危险开展斗争中的行动，为了解决革命政权的组织形式问题，必须立即召开苏维埃代表大会。”于是，防御决议就直逼推翻临时政府的主题了。从此以后直至起义爆发之际，宣传活动都是根据这种政治基调进行的。

前来参加民主会议的各苏维埃代表第二天就向中央执行委员会提出了召开代表大会的问题。布尔什维克要求在两个星期之内召开代表大会，并且提议，更准确地说是威胁为达到这个目的要建立一个依靠彼得格勒和莫斯科苏维埃的特别机构。实际上他们也认为，代表大会由老中央执行委员会来召集要妥当一些。这样做事先就排除了有关代表大会权限的争议，使在妥协派分子自己协助下打败他们成为可能。布尔什维克半遮半掩的威胁产生了效果，中央执行委员会的领袖们暂时还没有想象如何跟苏维埃的合法性翻脸，他们宣布任何人都不得委托他人履行自己的职责。代表大会定于10月20日召开，也就是还有不到一个月的时间。

但是，外省的代表刚一离去，中央执行委员会的领袖猛然睁眼看到了，召开代表大会不是时候，因为这将使地方工作人员脱离选举运动，因而对立宪会议不利。而真正的危险还在于代表大会将成为政权强有力的僭夺者。但是，出于外交式的考虑，这一点一个字也没有提到。其实在9月26日，达恩就已赶紧向没有注意做好准备的执行委员会常务局提出了关于代表大会延期召开的建议。

这些拥有专利的民主派人士极少跟民主主义的基本原则讲客气。他们刚刚推翻了本是由他们召开的民主会议做出的拒绝与立宪民主党联合的决定。现在他们又显示出自己对苏维埃主权的蔑视，而他们恰恰是从彼得格勒苏维埃开始，踏着它的肩膀取得政权的。他们真的能做到不中止与资产阶级的联盟的同时，又考虑千百万拥护苏维埃的工人、士兵和农民的愿望与要求吗？

托洛茨基回答达恩的建议时指出，代表大会反正是要召开的，如果不是通过宪法途径，那就会通过革命的途径来召开。一般情况下那么俯首帖耳的常务局这一次却拒绝沿着苏维埃军事政变（coupd'État）的道路前进。但是一次小小的失败绝对不会迫使阴谋分子放下武器，相反，似乎还能激发他们的好胜心理。达恩在执行委员会军事部得到了有力的支持，该部决定“征询”各前线组织的意见，要不要召开代表大会，也就是说要不要执行最高苏维埃机关两度做出的决定。在这间隙期间，妥协主义报纸发动了一场反对代表大会的战役。社会革命党人表现得尤为猖狂。《人民事业报》写道：“代表大会召开与否，这对于解决政权问题不可能有任何意义……克伦斯基政府无论如何也不会屈服的。”不会向什么屈服呢？列宁问道。他接着解释说：“不听命于苏维埃政权，即不听命于工农政权，《人民事业报》为了不落在暴徒、反犹太主义者、君主派和立宪民主党人的后面，把这个政权叫作‘托洛茨基和列宁’的政权。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第315页）

农民苏维埃执行委员会基于自己的立场同样认为召开代表大会是“有害的和不合时宜的行为”。在苏维埃上层弥漫着不怀好意的混乱情绪。妥协主义政党派往全国各地的代表动员地方组织起来反对由苏维埃最高机关正式召集的代表大会。中央执行委员会的半官方刊物每天都在刊登妥协主义领导集团选定的反对召开代表大会的决议，它们的确完全是出自取了个庄严名称的三月幽灵。《消息报》的社论则埋葬了苏维埃，把它们说成是临时住房，只要立宪会议一建成“新制度的大厦”，它们势必随即就拆除。

反对召开代表大会的宣传很少能给布尔什维克造成措手不及的冲击。早在9月24日，不信赖中央执行委员会决定的布尔什维克党中央就已经做出决定：通过地方苏维埃和前线组织自下而上地发起争取召开代表大会的运动。斯维尔德洛夫被布尔什维克指派参加中央执行委员会为召集，更确切地说是为破坏代表大会而成立的官方委员会。在他的领导下，党的地方组织动员起来了。而通过它们苏维埃也动员起来了。9月27日，列维尔的所有革命机关都要求立即解散预备国会和为了建立政权而召开苏维埃代表大会，并且郑重承诺“动用要塞拥有的一切力量和手段”来支持它。一大批地方苏维埃由莫斯科各区苏维埃领头，提议把有关召开代表大会的事务从不奉公守法的中央执行委员会手中收回来。来自各营、各团、各军以及各地方组织方面召开代表大会的要求，跟军队委员会反对召开代表大会的决议迎头相撞。“苏维埃代表大会务必夺取政权，无论遇到什么情况都不能停止前进。”乌拉尔克什特姆驻军士兵全体会议如是说。诺夫哥罗德省的士兵号召农民不要理睬农民苏维埃执行委员会的决定。各省、各县甚至最遥远角落的苏维埃、工厂和矿山、团队和战列舰、驱逐舰、部队医院、群众集会、彼得格勒的汽车连、莫斯科的卫生救护队——统统都要求撤销临时政府和把政权交给苏维埃。

布尔什维克并不局限于宣传运动，在召开了由来自23个地方的150名代表组成的北方地区苏维埃代表大会以后，为自己奠定了重要的组织基础。这是一次盘算得很周密的攻击！在自己的琐事大师领导下的中央执行委员会宣布北方地区代表大会是一次私自召开的会议。为数不多的几个孟什维克代表没有参与代表大会的工作，只是“出于报道的目的”留了下来。即便如此，好像也丝毫不能贬低这次代表大会的意义，因为出席代表大会的代表代表了彼得格勒及其周围地区，以及莫斯科、喀琅施塔得、赫尔森福斯和列维尔的苏维埃，也就是说代表了两个首都、海军要塞、波罗的海舰队、彼得格勒周围的卫戍部队的苏维埃。由安东诺夫主持开幕的这次代表大会被有意染上了军队的色彩，大会是在克雷连科准尉担任主席的情况下进行的，他是党在前线的一位优秀宣传人员，也是布尔什维克未来的军队最高总司令。处于托洛茨基所做政治报告中心位置的问题是临时政府想把各革命团队调离彼得格勒的图谋：代表大会绝不允许“解除彼得格勒的武装和扼杀苏维埃”。彼得格勒卫戍部队问题是有关政权的根本问题的一个组成部分。“全体人民都投票拥护布尔什维克。人民信任我们，并且托付我们把政权夺到自己手中来。”托洛茨基提出的决议内称：“只有通过所有苏维埃采取坚决而一致的行动才能……解决中央政权的问题，这样的时刻已经来临了。”这个几乎是赤裸裸的起义号召获得了除3票弃权以外的全体票数通过。

拉舍维奇呼吁各苏维埃要以彼得格勒为榜样，把当地卫戍部队的指挥权集中到自己手里。拉脱维亚代表彼得森答应召集4万名拉脱维亚轻步兵来保卫苏维埃代表大会。受到热烈欢迎的彼得森声明绝不是一篇空话。几天之后，拉脱维亚各团委员会宣布：“只有人民起义……才有可能做到把政权转到苏维埃手中。”各军舰的无线电台于10月13日向全国播出了北方地区代表大会发出的筹备召开全俄苏维埃代表大会的呼吁。“士兵、水兵、农民和工人们！你们的天职就是扫除一切障碍……”

党中央建议参加北方地区代表大会的布尔什维克不要离开彼得格勒。以便等待已经临近的苏维埃代表大会。受代表大会选出的执行局委托，有些代表带着大会报告和其他文件前往各军队组织和地方苏维埃，为在外省发动起义做准备。中央执行委员会看到了一个强大有力的机构和自己并排站立，这个依托彼得格勒和莫斯科的机构通过战列舰无线电台同全国进行联系，在召开代表大会一事上时刻准备取代已衰败的最高苏维埃机关。在组织问题上玩弄小花招并不能给妥协主义者提供任何帮助。

赞成与反对召开代表大会的斗争给各地苏维埃布尔什维克化以最后推动力。在一系列落后的省份，如斯摩棱斯克，只是在争取召开代表大会运动或者选举代表的时候，布尔什维克才或独自或与左派社会革命党人一起第一次获得了多数。甚至在10月中旬召开的西伯利亚苏维埃代表大会上，布尔什维克也获得了成功，他们和左派社会革命党构成了稳固的多数，结果这个多数很容易使各个地方的苏维埃受到自己的深刻影响。10月15日，基辅苏维埃以159票赞成，28票反对，3票弃权投票的结果承认不久将召开的苏维埃代表大会是“拥有主权的机关”。16日，在明斯克亦即西方战线中心召开西北地区苏维埃代表大会认为召开代表大会是刻不容缓的。18日，彼得格勒苏维埃为行将召开的代表大会举行了选举：布尔什维克候选人（托洛茨基、加米涅夫、沃洛达尔斯基、尤列涅夫和拉舍维奇）获得了443票，社会革命党人获得了162票，这些全都是倾向布尔什维克的左派社会革命党人；孟什维克只有44票。由克列斯廷斯基担任主席的乌拉尔苏维埃代表大会的110名代表中有80名布尔什维克，大会以223900名有组织的工人和士兵的名义要求按预定日期召开苏维埃代表大会。就在同一天，10月19日，最直接的和无可争辩的全国无产阶级代表机构全俄工厂委员会代表会议赞成立即把政权转到苏维埃手中。20日，伊凡诺沃-沃兹涅辛斯克宣布全省所有苏维埃都处于“与临时政府进行公开和无情斗争的状态”，同时号召它们独立解决地方的经济和行政问题。反对这一等于推翻临时政府地方政权的决议的总共只有一票，另有一票弃权。22日，布尔什维克刊物登出了56个要求把政权交给苏维埃的新的组织名单：它们全都是地地道道的群众，而且在很大程度上是已经武装起来的群众。

未来革命的各支队伍之间强大有力的相互呼应却没有妨碍达恩在执行委员会常务局做报告时说，现有的917个苏维埃组织中，只有50个答复同意派出代表，而且“毫无热情”。至于那些仍然认为必须相信自己对中央执行委员会的感觉的为数不多的苏维埃，它们对代表大会没有什么热情，这可以不难理解。但是，绝大多数地方苏维埃和军队委员会简直忽略了中央执行委员会的存在。

在召开代表大会一事上，妥协主义者暴露了自己并且损害了自己的名誉，不过，他们不敢把事情一干到底。当无法阻挠代表大会召开显得十分明晰的时候，他们完成了一次急剧的转变，号召所有地方组织选举代表出席代表大会，这样做是为了不让布尔什维克取得多数。可是，中央执行委员会忽然想到为时太晚，在距预定时间三天之际，它意识到自己只得把代表大会延期至10月25日召开。

多亏妥协主义者这个最后策略，二月体制以及与它在一起的资产阶级社会得到了意外的宽限期，可是它们已经不能从中得到任何重要的东西了。倒是布尔什维克利用增加的5天时间取得了很大的进展。后来敌人也承认为时已晚。米留科夫说道：“布尔什维克首先利用延期来巩固自己在彼得格勒工人和士兵中的阵地。托洛茨基出现在彼得格勒卫戍部队各支队伍的集会上。他所制造的气氛的特征从下面这样的事实得到了说明。例如在谢苗诺夫团，士兵们不让接着他后面登台的执行委员会成员斯科别列夫和郭茨讲话。”

谢苗诺夫团的名称早已用令人害怕的文字写进了革命历史，因此其转变具有象征意义：1905年12月，谢苗诺夫团的官兵在镇压莫斯科起义过程中担负了主要任务。该团团长米恩将军下令说：“不应该有被捕者。”在莫斯科—戈卢特维诺铁路段，谢苗诺夫团官兵枪杀了150名工人和职员。因自己的功劳而受到沙皇热情相待的米恩将军在1906年秋天遭到社会革命党人科诺普良尼科娃刺杀。身处旧传统中心的整个谢苗诺夫团比其他大多数近卫团队坚守得更久。它的“可靠”名声是如此牢固，以致尽管斯科别列夫和郭茨遭到了可悲的失败，然而直到革命爆发那天之前甚至那天过后，临时政府还是顽固地继续把希望寄托在谢苗诺夫团的官兵身上。

在从民主会议到十月起义之间的5个星期时间内，苏维埃代表大会问题始终是政治生活的核心问题。布尔什维克在民主会议上发表的声明就已经宣告，未来的苏维埃代表大会将是国家的主权机关。“目前这个会议的决定和提议……只有得到全俄工人、农民和士兵苏维埃代表大会方面的承认，才能付诸贯彻执行。”布尔什维克中央委员一半支持，另一半反对的抵制预备国会的决议说：“现在我们认为我党参加预备国会的问题将直接取决于全俄苏维埃代表大会为建立革命政权而采取的措施。”召开苏维埃代表大会的呼吁贯穿了这个时期全部布尔什维克文献，几乎无一例外。

在农民战争如火如荼、民族运动日渐剧烈、经济崩溃日益深化、前线趋于瓦解、政府朝不保夕的情况下，苏维埃成了创造性力量的唯一堡垒。各种问题都演变成了政权问题，而政权问题会通向苏维埃代表大会。它必将对包括立宪会议问题在内的所有问题做出回答。

无论哪个政党包括布尔什维克在内都还没有撤销立宪会议的口号。但是在革命事变的发展过程中，这个主要的民主口号在15年时间内几乎是不知不觉地使群众的英勇斗争染上了自己的色彩，现在这口号变得苍白了，完全褪色了，仿佛被石碾磨掉了，变成了空洞的皮壳，变成了没有内容的纯粹形式，它成了传统而不是前景。在这个过程中，没有任何令人费解的成分。革命的发展遇到了社会的两个基本阶级——资产阶级和无产阶级之间为政权而发生的直接搏斗。立宪会议实在不能给其中任何一个阶级带来任何好处。在这场搏斗中，城乡小资产阶级只能起到辅助和次要的作用。这个阶级在任何情况下都没有能力把政权夺到自己手中，如果说前几个月时间证明了什么，那么就是这一点。然而在立宪会议中，小资产阶级还可以取得——后来确实取得了——多数。这是为了什么？仅仅是为了不知道怎样用这个多数来干什么。在这当中反映出了发生深刻历史转折之际形式民主的破产。传统的力量表现在，甚至在以立宪民主会议的名义开展的最后一次搏斗前夕，无论哪个阵营都还没有放弃。但是事实上资产阶级为排除立宪会议而诉诸了科尔尼洛夫，而布尔什维克将诉诸苏维埃代表大会。

可以很有把握地推测，相当广泛的各人民阶层，甚至布尔什维克党某些成员对苏维埃代表大会也抱有某种立宪幻想，也就是把它们与政权自动地和无痛苦地从联合政府手里转到苏维埃手里的概念联系起来了。实际上必须用暴力夺取政权，光凭投票不能做到这一点，只有武装起义才能解决问题。

但是，正是在作为难以避免的杂质而伴随着各种伟大的人民运动甚至是最现实的人民运动而来的所有幻想中，综合全部条件来看，苏维埃“议会制”幻想是危害最小的。苏维埃实际上在为政权而斗争，它越来越多地依靠武力，用战斗来争取自己独有的代表大会。对于立宪幻想来说，确实没有给它留下多大余地，真有一点也在斗争的过程中被冲刷掉了。

苏维埃代表大会的口号使全国工人和士兵的革命努力协调一致，对其提出了统一的目标，规定了统一的期限，同时借助不断呼吁建立工人、士兵和农民合法的代表制来掩盖半秘密半公开的起义准备工作。苏维埃代表大会使为举行革命而聚集力量变得容易了，然后它应当使革命成果合法化，并且组建人民没有异议的新政权。

第十九章　列宁号召举行起义

除了工厂、兵营、农村、前线和苏维埃以外，革命还有一个实验室：列宁的头脑。7月6日—10月25日的111天里，被赶入地下状态的他不得不限制了自己的会见活动，甚至与中央委员的会见也不例外。没有跟群众直接联系，跟组织也没有接触，于是他更加坚定地把自己的思想集中到革命的根本问题上，并且把它们提升为马克思主义的基本问题，这对他来说既是需要，同样也是习惯。

民主派人士，包括最左的那部分人反对夺取政权的主要论据就是劳动人民没有能力掌握国家机关。布尔什维克自身内部的机会主义者所担心的实际上也是这个。“国家机关！”每一个小资产者都养成了屈从凌驾于人群与阶级之上的神秘法则的习惯。有教养的庸人骨子里种下的就是那颗与他的父亲或祖父、与小店主和富裕农民在全能机关面前相同的战战兢兢的种子。战争与和平的问题就是在这些机关里面决定的，商业执照也是那里发放的，泛滥成灾的苛捐杂税也是从那里出来的；那里面的人有权实施惩罚，有时也进行赦免，婚姻与生育在那里完成合法手续，就连死亡本身在得到认可之前也必须在那里恭敬地排队等候。好一个国家机关！当个人运气和形势的力量让一个小资产者——不管他的名字是叫克伦斯基、赖伐尔、麦克唐纳，还是希法亭——成为一个部长的时候，他便心中想象着不仅脱下帽子，而且脱下靴子，然后用袜尖点地走进多神教的偶像神庙。除了卑躬屈膝地顺从“国家机关”以外，他不可能用别的什么来报偿这种恩典。俄国激进的知识分子即使在革命时期也不敢掌握政权，除非是躲在有爵位的地主和有财产的人的肩膀后面，他们总是带着惊恐和愤恨的心情来看待布尔什维克：这全是些街头煽动家，这些巧言惑众者还想掌握国家机关呢！

在官方民主派表现出意志薄弱和手足无措的情况下，苏维埃在同科尔尼洛夫的斗争中挽救了革命。此事过后，列宁写道：“让所有信念不坚定的人学习这个历史实例吧！让那些说‘我们没有机构来代替这个必然倾向于维护资产阶级的旧机构’的人感到羞耻吧！因为这种机构有，这就是苏维埃。不要害怕群众的创造性和主动性，要相信群众的革命组织，那你们就一定会在国家生活的各个方面看到工人和农民联合起来奋勇平定科尔尼洛夫叛乱时所表现的那种力量和那种伟大而不可战胜的精神。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第161—162页）

在自己转入地下状态的头一两个月，列宁写了一本书：《国家与革命》。写作这本书的主要资料还是他在流亡国外和战争年代搜集的，现在他以思考日常实践任务那样的细致态度，深入研究有关国家的理论问题。他不可能做别的事情，因为在他看来，理论确实就是行动的指南。在这方面，列宁一刻也没有把新兴词汇纳入理论作为自己的目的。相反，他让自己的著作带有非常朴素的、特意显示出来的学生作品性质。他的任务就是——恢复真正的“马克思主义国家学说”。

精心挑选的引文以及对它们所做的周详细密的解释使得这本书……在真正的道学先生看来就像是一本道学著作，这些人在分析原文时无法感觉到其中强大的思想和意志的搏动。通过在新的更高的历史基础上对有关国家的阶级理论进行的唯一一次重建，列宁确实赋予了马克思的思想以新的具体内容，从而使其具有了新的重要意义。然而这本关于国家问题的著作本身的无比重要性首先就体现在，它把科学引进了历史上最伟大的一次革命。对马克思的“注释”为自己的党在全球六分之一的土地上争取革命的成功做了准备。

如果国家能够自然适应新的历史制度的需要，那么就不会发生革命。其实迄今为止，资产阶级自己取得政权无非都是通过革命的途径。现在轮到了工人。在这个问题上，列宁把作为无产阶级革命的理论工具的意义还给了马克思主义。

工人就不能掌握国家机关吗？但是问题根本不在于，——列宁教导说，——为了实现新目的而掌握旧的机器：这是反动的乌托邦思想。在旧机关中挑选的人员，他们所受的教育，他们之间的相互关系——这一切都是违背无产阶级的历史任务的。夺取政权后，所必须做的不是重新改造旧的机关，而是彻底打碎它。用什么来代替它呢？苏维埃。它们将从革命群众的领导机关、从起义的机关转变为新的国家制度的机关。

在革命的旋涡中，这本书的读者为数不多，因为它直到革命以后才出版。列宁深入地研究国家问题首先是为了自己内心的信念，也是为了未来。保持思想上的继承性也是他经常关注的问题之一。7月，他写信给加米涅夫说：“以下一点暂时请不要告诉别人，要是有人谋杀了我，就请您出版我的笔记《马克思主义论国家》（还放在斯德哥尔摩）。笔记本封面是蓝色的，装订过。我把从马克思和恩格斯著作中摘录的以及从考茨基反驳潘涅库克的著作中摘录的一切文字都收在里面，并且还做了很多批语、评论、结论。我想，如果要出版，一星期时间就够了。我认为这件事很重要，因为无论是普列汉诺夫，还是考茨基都把这个问题弄得混乱不堪。不过先要讲好，这一切目前绝对不要告诉别人！。”（《列宁全集》中文第二版第47卷。第630—631页）一个被诬陷为敌对国家间谍的、顾虑有可能遭到敌人方面谋害的革命领袖关心的是出版摘录马克思和恩格斯的话的“蓝色”笔记本。这就是他的秘密遗言。“谋杀”这个词应当说是抵消极其厌恶的感伤情绪的解毒剂：所委托的事情本身实际上就具有感伤的性质。

但是，在预料有人打击自己的后背时，列宁自己也准备打击他人前胸。利用阅读报纸与写指示信件的间隙，列宁一直在整理终于从斯德哥尔摩寄来的珍贵笔记本。生活没有原地踏步。在实践上行将解决国家问题的时刻临近了。

推翻君主制度以后，列宁旋即从瑞士写信回来说：“我们不是布朗基主义者，我们不主张由少数人夺取政权。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第133页）（此段引文见于列宁回国后写的《论两个政权》一文。——译者）回到俄国后他又发展了这个思想：“我们现在是少数，群众还不信任我们。我们要善于等待……群众一定会涌到我们这一边来，那时，我们就会根据力量的对比宣布：我们的时候到了。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第345页）在这最初几个月，夺取政权的问题一直存在着，就像争取苏维埃多数的问题一样。

七月失败以后，列宁宣布：从此以后，只有通过武装起义才能夺取政权；并且显然不应该依靠被妥协主义者弄得精神沮丧的苏维埃，而要依靠工厂委员会；胜利后必须重新建立作为政权机关的苏维埃。两个月来，布尔什维克事实上已经把苏维埃从妥协主义者那里夺取过来了。在这个问题上，列宁的错误实质上最大限度地表现出他的战略天才特征。他依据最低限度的有利条件，盘算提出最大胆的主张。如同4月路经德国回到俄国时，他认为将从车站走进监狱一样，也如同7月5日他所说的“他们也许把我们杀光”一样，现在他还是认为，妥协主义者不会让我们在苏维埃占有多数。

“在制订作战计划的时候，没有人比我更加畏缩的了，”拿破仑在给贝蒂耶将军的信中写道，“我会过高地估计一切危险和一切可能的灾祸……但是我的决定一旦做出了，一切都会忘记，除了能够保证计划成功的因素以外。”如果抛开并不恰当的词汇“畏缩”所表露出来的卖弄不论，那么这种想法的实质完全可以认为是列宁的。在解决战略问题时，他事先认为敌人有他那样的决心和远见。列宁的策略错误多半是他的战略力量的附属品。在下面这种场合谈论错误一般说来未必是恰当的：当一个医生借助依次排除的方法来诊断疾病时，他的假设是允许的，而且从最坏的假设着手，这不是什么错误，而是分析的方法。

只有到了布尔什维克把两个首都的苏维埃都掌握在自己手里时，列宁才说：“我们的时候到了。”4月和7月，他显得克制；8月，他在为新阶段做理论上的准备；从9月中旬起，他用尽全力催促跑得更快一些。现在的危险不在于抢先向前跑，而在于落在后面。“在这方面，现在决不可能说什么‘为时尚早’。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第288页）

在说服中央委员会的文章和信件中，列宁分析了形势，每一次都把国际环境提到了重要位置。在战争时局背景下出现的欧洲无产阶级觉醒的征兆和事实，对于他来说，就是来自外国帝国主义方面对俄国革命的直接威胁越来越少的无可争辩的证明。在意大利发生的逮捕社会党人事件，特别是在德国舰队发生的起义，促使他宣布整个世界形势发生了最大的转折：“我们正站在世界无产阶级革命的前夜。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第268页）

对于列宁的这个出发点，篡改派历史编纂学宁愿保持沉默，因为列宁的估计被时局推翻了，或是因为按照后来的理论，俄国革命在任何情况下必定都是独自存在的。其实，列宁对国际形势的估计根本不是虚幻的。他透过像过了筛子似的各国战时书报检查观察到一些征兆，它们实际上表明革命风暴已经临近。一年以后，这风暴果然使中欧帝国的旧大厦彻底动摇了。但是在战胜国英国和法国，至于意大利就不用说了，它使统治阶级长时间失去行动自由。面对坚固的、保守的和自信的资本主义欧洲，孤立的和来不及巩固起来的俄国无产阶级革命很可能坚持不了几个月。可是并不存在这么一个欧洲。西方的革命虽然没有导致无产阶级取得政权，因为改良主义者挽救了资产阶级制度，但是它还是毕竟强大得足以在苏维埃共和国存在的最初也是最危险的时期保护它。

列宁深刻的国际主义思想不只是反映在他一贯把对国际形势的评价放在第一位，他也把在俄国夺取政权本身首先看作是欧洲革命的推动力。就如他多次反复说过的，对于人类的命运而言，欧洲革命与落后的俄国的革命相比，势必有着大得无可比拟的意义。同时他用极其尖锐的讽刺抨击那些不理解自己所负的国际主义义务的布尔什维克。“我们将通过一项同情德国起义者的决议，”他挖苦地说，“同时拒绝在俄国举行起义。这将是真正的、明智的国际主义。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第399页）

民主会议期间，列宁写信给中央委员会说：“布尔什维克在两个首都的工兵代表苏维埃取得多数之后，可以而且应当夺取国家政权。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第232页）参加颠倒是非的民主会议的多数农民代表投票反对跟立宪民主党联合，这一事实在他的心目中具有决定性的意义：不愿与资产阶级建立联盟的农夫除了支持布尔什维克以外，没有别的任何出路。“人民对于孟什维克和社会革命党人的动摇不定已经感到厌烦。只要我们在两个首都取得胜利，就能把农民争取过来。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第233页）党的任务是：“把彼得格勒和莫斯科举行武装起义、夺取政权和推翻临时政府的问题提上日程。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第233—234页）当时，谁也没有如此庄严和公开地提出过革命的任务。

列宁异常集中精力留心观察国内的所有的选举和表决，仔细搜集那些能够让人弄清楚真实力量对比的数据。对选举统计学持无所谓的半无政府主义态度在他那里只会受到蔑视，舍此无他。同时，列宁无论何时都不会把议会制指标与真实的力量对比混为一谈：列宁总是在直接行动中不断加以修正。他提醒大家说：“……从影响群众和吸引群众参加斗争的角度来看，革命无产阶级在议会外斗争中的力量大大超过在议会里斗争中的力量。这是在国内战争问题上的一个非常重要的情况。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第171页）

列宁以敏锐的目光第一个发现，土地运动进入了决定性阶段，并且很快就从这一现象中得出了全部结论。农夫不愿意继续等下去了，士兵也一样。9月月底的时候，列宁写道：“在农民起义这样的事实面前，其他一切政治征兆，即使同这种全国性危机的成熟相矛盾，也完全没有任何意义。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第272页）土地问题——是革命的基本问题。政府战胜农民起义也就是“埋葬革命”……不应该指望有更为有利的条件。行动的时刻来到了。“危机成熟了。俄国革命的整个前途已处在决定关头。……争取社会主义的国际工人革命的整个前途都在此一举。危机成熟了……”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第275页）

列宁号召举行起义。在每一行简短、平淡，有时显得笨拙的文字里，给人的印象都是高度绷紧的强烈意愿。10月月初，他在给彼得格勒党的代表会议的信中写道：“如果克伦斯基政府在最近的将来不被无产者和士兵推翻，革命就会失败。……必须动员一切力量，向工人和士兵灌输绝对必须进行推翻克伦斯基政府的殊死的、最后的斗争的思想。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第340页）

列宁多次说过，群众比党要左。他也清楚，党比自己的“老布尔什维克”上层要左。他太了解中央委员会内部的派别和情绪了，以致他总在等待它迈出随便怎样的冒险步伐。可是他很担心过分谨慎、拖拉延宕以及错失酝酿了10年的一种历史形势。列宁不信任没有列宁的中央委员会：这就是处在地下状态的他所写的那些信件的关键所在。因此，在自己不信任中央委员会一事上，列宁没有多少不对之处。

在多数场合，列宁只得在彼得格勒已经做出决定之后才说出自己的意见，他经常从左边来批评中央委员会的政策。他的反对立场在起义问题的背景下得以发展，然而也不仅限于这个问题。列宁认为，中央委员会过于注意妥协主义的中央执行委员会和民主会议了，总之是过于注意苏维埃上层的会议喧嚣了。他激烈反对某些布尔什维克提出的在彼得格勒苏维埃设立联合主席团的建议。他抨击参加预备国会的“可耻”决定。他对9月月底公布的立宪会议的布尔什维克候选人名单十分愤慨：知识分子太多了，工人太少了。“把一些演说家和著作家充塞到立宪会议中去，这就意味着走机会主义和沙文主义的老路。这有损于‘第三国际’。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第339页）况且候选人当中还有太多的没有经受过斗争考验的新党员！列宁认为需要提出修正意见：“不言而喻，……提托洛茨基这样的人当候选人，谁也不会提出异议，因为第一，托洛茨基一回来就采取了国际主义者的立场；第二，他在区联派中为争取合并进行过斗争；第三，在七月事变那些艰难的日子里他能胜任工作，是革命无产阶级政党的忠诚拥护者。显然，不能说列入名单的许多新近入党的人都是这样。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第338页）

很可能又像是回到了4月的那些日子，列宁再次起来反对中央委员会。问题是以另外的方式出现的，但是他的反对立场总的精神是相同的：中央委员会过于消极被动，过于屈从知识界的舆论，对待妥协主义者的态度太具妥协情绪，主要是用漠不关心的宿命论态度，而不是用布尔什维克应有的态度来对待武装起义问题。

是由言论转为行动的时候了：“我们党现在在民主会议里事实上有自己的代表大会，这个代表大会应该（不管它是不是愿意，但应该）决定革命的命运。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第233页）而决定的方式只有一种可能：武装革命。在这论述起义的第一封信当中，列宁还是提出了保留条件：“问题不在于起义的‘日期’，不在于起义的狭义的‘时机’，这只能由那些接近工人和士兵、接近群众的人共同来决定。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第233页）可是才过了两三天（那个时候的信通常没有写明日期，这是出于地下活动的需要，而不是因为忘记了），在趋于瓦解的民主会议的明显影响下，列宁坚持立即转而采取行动，而且当即提出了实行的计划。

“我们应该立刻在民主会议中巩固布尔什维克党团，不要追求数量……我们应该写一篇布尔什维克的简短的宣言……我们……把我们的整个党团都集中到工厂和兵营里去，……那么我们就一分钟也不能浪费，应当立即组织起义队伍的司令部，配置力量，把可靠的部队调到最重要的据点去，包围亚历山大剧院，占领彼得罗巴甫洛夫卡（1），逮捕总参谋部和政府成员，派遣那些宁可战死也不让敌人向城市各中心地点推进的队伍去抵御士官生和野蛮师；我们应当动员武装的工人，号召他们进行最后的殊死的战斗，一开始就占领电报局和电话局，把我们的起义司令部设在中央电话局附近，使它能同所有的工厂、团队、武装斗争地点通话，如此等等。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第240—241页）至于日期问题，也不再取决于“接近群众的人共同来决定”。列宁提议马上就开展行动，发表最后通牒，离开亚历山大剧院，今后再带领武装群众回到剧院来。毁灭性的打击不仅应该针对临时政府，而且要针对妥协主义的高级机关。

“正如我们所知道的，……列宁在私人信件中要求查封民主会议，”苏哈诺夫这样揭发说，“在报刊上却公开提议‘妥协’：让孟什维克和社会革命党掌握全部政权，而随后再看苏维埃代表大会的意见……这恰恰是托洛茨基在民主会议上及其召开前夕所顽强推行的。”在苏哈诺夫发现玩弄两面手法的地方，其实连它的影子都没有。战胜科尔尼洛夫以后，列宁旋即于9月初向妥协派分子提议实行妥协。妥协派人士却耸耸肩膀，没有当作一回事。他们把民主会议变成了同立宪民主党人建立反对布尔什维克的新联盟的遮掩物。妥协的机会因此最终流失了。从那以后，政权问题只有通过公开的斗争才能解决。苏哈诺夫把两个阶段合二而一，这其中第一阶段先于第二个阶段两个星期，而且在政治上对后者起着决定作用。

但是，即使新的联合政府也会不可避免地要引发起义，那列宁的急剧转变甚至也让自己党内的上层太感意外了。要使民主会议布尔什维克党团在列宁信件的基础上团结起来，哪怕是“不追求数量”显然也是不可能的。党团的情绪是这样的：它以70票对50票否决了抵制预备国会的动议。也就是说拒绝朝起义迈出第一步。就是在中央委员会里面，列宁的计划也根本没有得到支持。在四年之后举行的追忆晚会上，布哈林以他惯有的夸张和俏皮口吻谈到了这一插曲。“列宁写的信口气异常强硬，并且用所有惩罚手段（？）来威吓我们。我们大家都发出了惊叫声。谁也不曾如此严厉地提出过问题……最初，大家都觉得摸不着头脑。随后经过商议下定了决心。中央委员会一致决定烧毁列宁写的信，也许这是我们党历史上唯一的一次……尽管我们相信在彼格勒和莫斯科，我们无疑能成功地把政权夺到自己手中来，但是我们以为，在外省我们还不可能坚持下去。在夺取政权和解散民主会议之后，我们不可能在整个落后的俄国巩固自己的政权。”这段话大体上是可信的。

因考虑保守秘密而烧毁这封危险信件几个副本的决定其实不是一致做出的，而是6票赞成，4票反对，并且有6票弃权。幸运的是，有一份文献专为历史保存下来了。不过，布哈林的话可信之处就在于，全体中央委员尽管动机不同，但是都拒不接受列宁的提议。有一些人向来反对起义，另一些人认为，民主会议开会之际是所有起义时机中最不适宜的，还有一些人不过是动摇不定，在一边冷眼旁观。

遇到直接反对以后，列宁与斯米尔加进行了某种意义上的秘密沟通。斯米尔加也在芬兰，作为地区苏维埃委员会主席，他当时已经把相当多的现实权力集中到了自己手中。1917年的斯米尔加属于党的极左派，7月时他就已经倾向于把斗争进行到底。在政局出现转折之际，列宁总是能找到可依靠的人。9月27日，列宁给斯米尔加写了一封长信，其中说道：“而我们在做什么？只是通过决议。我们在浪费时间，我们在确定‘日期’（定于10月20日召开苏维埃代表大会，这样拖延难道不可笑吗？指望这个难道不可笑吗？）布尔什维克没有有计划地进行工作，为推翻克伦斯基准备好自己的军事力量。……必须在党内进行鼓动，让大家认真对待武装起义，……下面谈您的任务。……应当建立一个由最可靠的军人组成的秘密委员会，同他们进行周密的讨论，收集（并亲自核对）关于彼得格勒郊区和市区军队的编制和布防、关于芬兰部队向彼得格勒的调动、关于舰队的动向等等的精确情报。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第258—259页）列宁要求：“应当利用芬兰的‘政权’，对驻在当地的哥萨克进行有系统的宣传工作。……应当研究关于哥萨克布防的一切情报，并派遣由芬兰水兵和士兵中的优秀分子组成的鼓动队到他们那里去。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第260页）最后：“为了使大家有一个正确的思想准备，应当立即广泛宣传这样的口号：政权应当立即转交给彼得格勒苏维埃，再由彼得格勒苏维埃转交给苏维埃代表大会。何必再忍受三个星期的战争和克伦斯基进行的‘科尔尼洛夫式的准备’呢？”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第261页）

摆在我们面前的是一个新的起义计划：由赫尔森福斯“最可靠的军人组成的秘密委员会”作为战斗司令部；部署在芬兰的俄国军队作为战斗力量：“目前看来，我们能够完全掌握在自己手中并且能在军事上起重大作用的唯一力量，就是芬兰部队和波罗的海舰队。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第258页）这样一来，列宁计划打算从彼得格勒外面对临时政府实施主要攻击。与此同时，“有一个正确的思想准备”很有必要，免得动用芬兰的兵力来推翻临时政府一事让彼得格勒苏维埃感到意外：直到苏维埃代表大会召开之前，它都应当是政权的继承者。

这份新的计划草图，就如前述那份计划一样，也没有得到执行。但是它也不是没有留下任何踪迹。在各哥萨克师进行的宣传很快有了结果：关于这一点，我们从德宾科那里听说了。吸收波罗的海水兵参加对临时政府实施主要攻击的想法也纳入了后来制订的计划。但是主要的意义还不在这里：通过极其尖锐地提出问题，列宁不允许任何一个人逃避和躲闪。那些作为直接的策略建议是不适时的主张，作为对中央委员会情绪的检验手段，作为对反对动摇分子的坚定分子的支持，作为推动向左转的补充力量又是十分适宜的。

通过采用处在与外界隔绝的地下状态尽可能采用的一切手段，列宁竭力迫使党的干部感觉到形势的严峻和群众的压力。他把一些布尔什维克叫到自己的避难场所，进行寻根究底的盘问，检查领导人的言行，通过迂回的途径把自己的口号带到党内去，往下深入地传到基层去，从而使中央委员会必须行动起来并且要一干到底。

就在自己写信给斯米尔加一天后，列宁写了前面援引过的文章——《危机成熟了》。文章结尾的话仿佛就是他对中央委员的某种宣战：“应当老实承认：在我们中央委员会里，在党的上层分子中存在着一种主张等待苏维埃代表大会，反对立即夺取政权，反对立即起义的倾向或意见。”无论如何都必须要战胜这种潮流。“先战胜克伦斯基，然后再召开代表大会吧！”把时间浪费在等待苏维埃代表大会上面就是“十足的白痴或彻底背叛”。这时距代表大会预定召开的日期10月20日还有20多天：“而现在几个星期，甚至几天可以决定一切。”拖延暴动就意味着怯懦地放弃起义，在代表大会期间夺取政权是不可能的：“因为在愚蠢地‘规定的’起义日期到来之前，哥萨克已经调到了。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第276—277页）

仅凭这封信的口气就已证明，列宁认为彼得格勒领导层的拖延是多么危险。但是这一次他并不限于提出猛烈的批评，作为抗议，他提出退出中央委员会。理由是：从民主会议召开时起，中央委员会就没有响应他提出的夺取政权的坚决主张；党的机关报编辑部（斯大林）蓄意拖延发表他写的文章，其中指出“布尔什维克做出参加预备议会的可耻决定……是犯了不可容忍的错误”之类的文字被从中删除了。列宁认为不能对党掩盖这种政策：“我不得不提出退出中央委员会的请求，在此我提出这一请求，同时保留在党的下层以及在党的代表大会上进行鼓动的自由。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第278页）

光凭文献还看不出这件事情后来表面上有什么变化。不管怎么说列宁始终没有离开过中央委员会。退出中央的声明无论如何都不可能是他一时恼怒的结果，列宁这样做显然给自己留下了必要时摆脱中央委员会内部纪律约束的可能性：直接诉诸下层机关将确保他取得胜利，对此他不可能有什么怀疑，就如4月时一样。可是，公开采取反叛中央委员会的路线要以筹备紧急代表大会为先决条件，因此需要时间，而恰恰时间是不够的。列宁把自己退出中央的声明作为备用手段，然而又不完全越出党内合法的界限，与此同时他可以继续更加自由地向党内的行动路线展开攻击。他不仅把自己写给中央委员会的信件寄给了彼得格勒委员会和莫斯科委员会，而且设法把副本寄送给了各区最可靠的工作人员。10月初，列宁果真绕开中央委员会，直接写信给彼得格勒委员会和莫斯科委员会：“布尔什维克没有权利等待代表大会，他们应当立即夺取政权。……拖延就是犯罪。等待苏维埃代表大会，就是耍幼稚的形式主义的把戏，耍可耻的形式主义的把戏，就是背叛革命。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第332—333页）从职位方面的观点来看，列宁的行为并非完全无可指责。可是事情所牵涉的问题要比形式上的纪律考虑更加重大。

维堡区一位名叫斯维什尼科夫的委员回忆说：“身处地下状态的伊里奇一封接一封不断写信来，娜捷日达・康斯坦丁诺芙娜（克鲁普斯卡娅）在区委会经常为我们朗读这些信件……领袖炽热的词句大大增强了我们的力量……好像就在眼前一样，我清楚地记得，娜捷日达・康斯坦丁诺芙娜在区管理局一间打字员工作的房间怎样俯下身子根据原文仔细校对稿子，她身旁并排坐着请求得到副本的‘嘉嘉’和‘热妮娅’。”嘉嘉和热妮娅是区里两位领导人原先的秘密绰号。区里的工作人员纳乌莫夫讲道：“不久前我们收到了伊里奇转交给中央委员会的一封信……读完信以后我们是多么地吃惊。原来，伊里奇早就向中央委员会提出了起义的问题。我们纷纷议论起来，接着开始施加压力。”这正是所需要的。

10月最初几天里，列宁呼吁彼得格勒党的代表会议发出有利于起义的强硬声音。根据他的倡导，代表会议“坚决请求中央委员会采取一切措施来领导不可避免的工人、士兵和农民起义”。在这句话当中有两处掩饰，一是法律方面的，一是外交辞令方面的：说“领导不可避免的起义”，而不是直接准备发动起义，这是为了不让检察官掌握过于有利的证据；代表会议“请求中央委员会”，不是要求也不是抗议——这明显是尊重党的最高机关应有的威信。可是，在另一个同样是由列宁起草的决议中，十分坦白地说道：“……在党的上层领导人员中显然有动摇，似乎‘害怕’夺取政权的斗争，倾向于用决议、抗议和代表大会来代替这一斗争。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第336页）这已经差不多是使党再次直接反对中央委员会了。列宁好不容易才下定决心迈出这样的步伐。但是，事情关乎革命的命运，所有其他的考虑都退居到次要地位去了。

10月8日，列宁转而向参加即将召开的北方地区代表大会的布尔什维克代表发出呼吁：“我们不能等待全俄苏维埃代表大会，因为中央执行委员会可能会把它拖到11月份。我们不能耽搁了，不能再让克伦斯基调来科尔尼洛夫军队了。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第380页）有芬兰、波罗的海舰队和列维尔的代表出席的地区代表大会，应该主动承担起“立刻向彼得格勒进军”的任务。这一次，马上发动起义的直接号召是向几十个苏维埃代表发出的。号召其实出自列宁个人，党的决定还没有做出，党的最高机关还没有表态。

为了不经过中央委员会，由个人承担责任，借助为数不多的写得密密麻麻的小张信笺从地下状态来进行武装革命的宣传，就需要对无产阶级，对党的极大信赖，但是也需要对中央委员会的极为严重的不信任。我们知道，4月月初的时候列宁在自己党的上层中间是孤立的，9月和10月初仿佛在同一个圈子里他再次成了孤家寡人，这样的事情怎么又能够发生呢？如果相信把布尔什维主义历史描述为纯粹革命思想的分泌物的愚蠢奇谈，那么就不能理解这一点。实际上布尔什维主义是在一定的社会环境里发展起来的，经历了这个环境对它的各种不同的影响，其中包括小资产阶级包围和文化落后的影响。党之所以能适应每一种新的情况，不是通过别的途径，而是通过内部危机的途径。

为了让10月前夕布尔什维克上层的尖锐斗争的真相在我们面前呈现出来，就不得不重新回顾一下本书第一卷已经叙述过的党内经历过的过程。这事现在更有必要，因为正是在目前，斯大林集团正在付出前所未闻的努力（而且是在国际范围内），以便把十月革命实际上是怎样准备和实行的所有回忆从历史记忆中抹去。

在战前年代，布尔什维克在合法报刊上把自己称为“彻底的民主派”，之所以选择这个名称不是偶然的。布尔什维主义，也只有布尔什维主义才敢于把革命民主派的口号贯彻到底。但是在预测革命时，布尔什维主义没有进一步超越这些口号。正是那场把资产阶级民主和帝国主义紧紧捆绑在一起的战争最终揭示，“彻底的民主派”的纲领除了通过无产阶级革命以外，没有别的途径可以实现。战争没有使那些布尔什维克明白这一点，革命一定是不可避免地对他们造成了意外的震动，使他们变成资产阶级民主派的左翼同路人。

然而，仔细研究反映战争期间和革命初期党的生活的资料（尽管这些极其不完备的资料并不出人意料，而且从1923年起对这些资料的歪曲又在不断加强），就会越来越清楚地显示出，战争期间布尔什维克上层出现了多么严重的思想堕落，那个时候党的正常生活事实上不存在了。堕落的原因有两点：脱离了群众，与侨居国外的人首先是与列宁失去了联系，因而造成的后果就是沉溺在闭塞与保守状态之中。

留在俄国的老布尔什维克每个人都处在无人过问的状态，在整个战争期间他们当中没有任何一个人完成了任何一份可以当作从第二国际到第三国际道路上的路标的文献，哪怕是意义微小的路标。几年前，一位名叫安东诺夫-萨拉托夫斯基的老党员写道：“和平问题，即将发生的革命的性质问题，党在未来的临时政府中的作用等等问题……对于我们来说，要么是非常模糊的，要么根本没有进入我们思考的‘范围’。”总之，到现在为止，还没有发表过任何一部著作，一本日记或者一封信，里面能看到斯大林、莫洛托夫和其他现今的领导人——哪怕是略微地，哪怕是仓促地——表达过自己对战争和革命前景的见解。当然，这并不等于说在战争年代，在社会民主党的破产期间和俄国革命的准备时期，“老布尔什维克”没有就这类问题写过任何东西。历史事件太有权要求做出回答了，而坐牢和流放为思考和通信提供了足够的闲暇时光。但是，在就这类题目所写的东西中，就连能可以牵强地解释为接近十月革命思想的成分一点都没有。只要指出下面的事实就够了：党史研究所没有可能刊出1914—1917年间出自斯大林笔下的东西，哪怕是一行字也罢；并且不得不精心隐瞒1917年3月最重要的文献。在大多数现今统治阶层人物的官方政治传记中，战争年代就等于是一片空白。这就是未加掩饰的真相。

一位叫巴耶夫斯基的现代青年历史学家专门受命说明党的上层在战争期间是如何朝无产阶级革命方面发展的，尽管他表现出了科学良心的灵活性，然而还是不能从资料中挤出任何东西来，除了下面这个空洞的声明以外：“无法彻底弄清这个过程是如何进行的，但是有些文献和回忆毋庸置疑地证明，在列宁四月提纲的方向上暗中摸索党的思想……”仿佛事情涉及的是摸索寻找，而不是科学评价和政治预测！

革命初期，彼得格勒《真理报》确实尝试过采取国际主义立场，这是极端矛盾的立场，因为没有越出资产阶级民主范围。从流放地回来的有威信的布尔什维克立即使中央机关报奉行民主主义—爱国主义方针。5月30日，加里宁在回击对他的机会主义指责时提醒说：“以《真理报》为例。起初《真理报》实行的是一种政策。斯大林、穆拉诺夫、加米涅夫回来后把《真理报》的舵转到另一个方向去了。”

数年后莫洛托夫写道：“必须坦率地说，党没有革命关头所需要的那种明晰态度和决心……整体上看，宣传乃至革命政党的全部工作还没有牢固的基础，因为思想还没有走到得出多少必须直接争取社会主义和社会主义革命的大胆结论的地步。”只是到了革命的第二个月，转折才开始发生。“从1917年4月列宁回到俄国的时候起，”莫洛托夫证实，“我们党感到脚下有了坚固的立足点……直到此刻之前，党只不过是在徒劳和迟疑地探索自己的道路。”

先天地走向十月革命的思想不可能在西伯利亚、莫斯科，甚至彼得格勒实现，只能在世界历史道路的十字路口实现。迟来的资产阶级革命的任务应该与世界无产阶级运动的前途交叉在一起，以便使得俄国提出无产阶级专政纲领成为可能。这里需要有一个更高的观测点，需要的不是民族的，而是国际的视野，至于需要比所谓党的俄国实践所拥有的更为重要的武器，就更不用说了。

推翻君主制度在他们心目中开辟了“自由的”俄罗斯共和国时代，他们仿照西方国家准备在这个共和国里面开展争取社会主义的斗争。3月份三位老布尔什维克——李可夫、斯克沃尔措夫和韦格曼“受因革命而获得自由的纳雷姆边区社会民主工党党员的委托”，从托木斯克来电说：“祝贺《真理报》复刊，它曾培养出一批革命干部去争取政治自由。我们深信，它将成功地把他们团结在自己的旗帜周围，继续为国家革命而斗争。”从这封集体电报中反映出一个完整的世界观：它与列宁的四月提纲被一条深深的鸿沟分开了。二月革命很快就把以加米涅夫、李可夫和斯大林为首的党的领导阶层变成了民主派的护国主义分子，后来继续向右朝靠拢孟什维克的方向演变。未来的党的历史学家雅罗斯拉夫斯基、未来的中央监察委员会主席奥尔忠尼启则、未来的乌克兰中央执行委员会主席彼得罗夫斯基3月份在雅库茨克与孟什维克结成了紧密联盟，出版了一份立足爱国主义的改良主义与自由主义之间界线上的杂志《社会民主党人》。后来这份杂志被人精心搜集，最后渐渐不见了。

这个阶层中一个名叫安加尔斯基的人写道（当时还允许写这类东西）：“必须坦率地承认，直到党的四月代表会议之前，许许多多的布尔什维克在1917年革命性质的问题上仍然保持着1905年的布尔什维克陈旧观点，结果好不容易才放弃和清除这些观点。”只不过必须补充说明一下才好，已经过时的1905年思想到了1917年不再是“布尔什维克陈旧观点”，而是变成了爱国主义的改良主义思想。

一部官方的历史出版物内称：“列宁的四月提纲在彼得格勒委员会简直是太不走运了。这份划时代的提纲表决时只有2票赞成，13票反对，还有1票弃权。”“列宁的结论就连他最热情的追随者也觉得太大胆了。”波德沃伊斯基写道。据彼得格勒委员会和军事委员会的意见，列宁的发言“使布尔什维克党……处于孤立的境地，从而自然使无产阶级和党的处境恶化到了极点”。

3月月底的时候，斯大林表示赞成军事防御，赞成有条件支持临时政府，赞成苏哈诺夫的和平主义宣言，赞成同策烈铁里的党合并。斯大林本人在1924年回溯往事时也承认：“当时我和党内其他同志赞同这个错误的立场，只是在4月中旬，同意了列宁的提纲后，才完全抛弃了这个立场。需要有新方针。列宁在他的有名的四月提纲中向党提出了这个新方针。”（《斯大林全集》第6卷，第289页）

加里宁甚至到4月月底还主张与孟什维克结成选举联盟。在彼得格勒城市代表会议上，列宁说道：“我坚决反对加里宁同志的说法，因为同小资产阶级，同沙文主义者结成联盟，是不可想象的。……就是叛卖社会主义。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第251页）即使在彼得格勒，加里宁这样的情绪也不是罕见的现象。代表会议表示：“由于列宁的影响，联合的有害幻想被消除了。”

在外省，反对列宁提纲的现象还延续了好长时间，有不少省几乎一直延续到十月革命。据基辅工人西夫措夫讲述：“列宁提纲中提出的思想并没有马上为基辅全部布尔什维克组织所接受。许多同志，其中包括格・皮亚塔科夫都不赞成这个提纲……”哈尔科夫的铁路员工莫尔古诺夫说道：“老布尔什维克在全体铁路员工中间拥有很大影响……许多老布尔什维克并不属于我们这个团体……二月革命后，有些人错误地登记为孟什维克，后来他们自己也觉得很可笑，说是怎么会发生这种事。”诸如此类的证词并不在少数。

尽管如此，然而稍一提到列宁在4月完成的把党重新武装起来一事，就会被现在的官方历史编纂学当成亵渎行为。这班现代历史学家拿尊敬党的荣誉来取代历史的标准。他们甚至没有权利引用斯大林就这个问题发表过的言论。他在1924年不得不承认四月转折的全部内情。“对于党能够一下子很快就踏上新的道路来说，列宁著名的四月提纲是十分必需的。”（参见《斯大林全集》第6卷，第289页）“新的方针”和“新的道路”——这就是重新武装党。可是已经过了6年之后，雅罗斯拉夫斯基以历史学家的身份谈到了斯大林在革命开始之际“在根本问题上采取了错误的立场”，因此遭到来自四面八方的猛烈攻击。威信这具偶像是所有恶魔中胃口最难填满的！

党的革命传统，以及来自下层的工人压力和来自上面的列宁批评迫使党的上层在4—5月间——用斯大林的话来说就是——“踏上新的道路”。可是，假如说似乎只需投票赞成列宁的提纲就意味着真正完全放弃“在根本问题上的错误立场”，那就需要人们根本不懂政治心理学为前提。实际上，在战争年代自然增强起来的那些庸俗民主派观点尽管附和了新的纲领，然而仍然在暗中反对它。

8月6日，加米涅夫不顾布尔什维克四月代表会议的决定，在苏维埃中央执行委员会表示支持参加预定在斯德哥尔摩举行的社会爱国主义者代表会议。加米涅夫的行为在党的中央机关报没有遭到任何驳斥。列宁写了一篇口气严厉的文章，不过是在加米涅夫发言十天过后才问世的。为了让以斯大林为首的编辑部刊登这篇抗议文章，竟然需要列宁本人和其他中央委员提出坚决要求才行。

七月事件以后，痉挛般的动摇遍及了全党，无产阶级先锋队的孤立吓坏了许多领导人，尤其是外省的领导人。在科尔尼洛夫叛乱期间，这些被吓坏的人试图向妥协主义者靠拢，因而再度招致了列宁的警告呵斥。

8月30日，身为编辑的斯大林毫无保留地发表了季诺维也夫写的反对准备发动起义的文章《什么也不要做》。“必须正视现实：彼得格勒现在具备的许多条件，有利于发生1871年巴黎公社类型的起义……”9月3日，列宁在另一次通信中没有点季诺维也夫的名，但是连带抨击了他，列宁写道：“拿巴黎公社作例证，是非常肤浅的，甚至是愚蠢的。因为第一，布尔什维克从1871年以来多多少少学到了一些东西，他们不会不把银行掌握在自己手中，他们不会放弃向凡尔赛进攻；巴黎公社要是这样做了，也能够取得胜利。此外，巴黎公社当时不能立刻向人民提供的东西，布尔什维克一旦掌握政权就能提供，这就是：把土地转交农民，立刻建议媾和……”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第134页）这不仅是对季诺维也夫，而且也是对《真理报》编辑斯大林提出的没有点名然而又是毫不含糊的警告。

预备国会问题把中央委员会分成了两半。民主会议党团做出的有利于参加预备国会的决定得到了如果不是大多数的话，也是许多地方委员会的承认。例如基辅的情形就是如此。叶・博什在自己的回忆录中说：“在加入预备国会……的问题上，委员会多数表示参加，并且选举皮亚塔科夫作为自己的代表。”在许多场合，以加米涅夫、李可夫、皮亚塔科夫及其他一些人为例，可以细心观察到动摇方面的连续性：4月反对列宁的提纲，9月反对抵制预备国会，10月反对起义。相反，布尔什维克干部中下列阶层即更加接近群众、政治上更加新鲜的阶层很容易接受抵制预备国会的口号，它们迫使各级委员会，包括中央委员会来了个急转弯。例如，在列宁的信的影响下，基辅城市代表会议以压倒多数反对自己的委员会。几乎在所有政治急剧转折关头，列宁就这样依靠下层工作人员来反对高层干部，或者说依靠党员群众整个地反对党的机关。

在这样的条件下，十月革命前出现的动摇极少能给列宁造成意外的袭击。他事先就用机警的怀疑态度武装起来了，他静候惊慌的征兆出现，他以最坏的推断为出发点，并且认为再来一次施压要比表现出宽容更为合适。

根据列宁明白无误的暗示，莫斯科地区局于9月月底做出了反对中央委员会的强硬决议，指责中央优柔寡断，摇摆不定，使党的队伍陷入了混乱。决议还要求“接受清晰而明确的起义路线”。10月3日，洛莫夫代表莫斯科局向中央委员会报告了这个决议。当时记录这样写道：“决定不对报告展开讨论。”中央委员会依然继续回避回答“怎么办”的问题。可是列宁通过莫斯科局施加的压力并非没有结果：两天以后，中央委员会决定离开预备国会。

这个步骤意味着走上起义的道路，这对敌人和反对者来说是很清楚的。“托洛茨基率领自己的部队离开了预备国会，”苏哈诺夫写道，“毫无疑问要采取暴力政变的方针了。”在彼得格勒苏维埃所做的退出预备国会的报告结尾高呼：“直接和公开地争取国家建立革命政权的斗争万岁！”这事发生在10月9日。

第二天，根据列宁的要求召开了中央委员会那次著名的会议，会上直截了当地提出了起义的问题。依据这次会议的结果，列宁提出了自己今后的政策：是经过中央委员会还是反对它。“啊，真是一出充满有趣想象的新历史滑稽剧！”苏哈诺夫写道，“这次具有决定意义的上层会议是在我家里开的，直到现在，房子还在卡尔波夫卡那条街上（32号门牌，第31户）。但是这一切都是我不在家的时候发生的。”原来这位孟什维克的妻子苏汉诺娃是一个女布尔什维克。“这一次采用了特殊做法，让我在外面过夜：至少我的妻子认真询问过我的打算，并且向我提出了友好无私的建议——工作以后不要用长途奔走来给自己添麻烦。不管怎样，这次高层会议完全是以不让我闯进来作为保证的。”实际上会议重要得多的考虑是防备克伦斯基的警察闯进来。

21个中央委员中有12人出席了会议。列宁是戴着假发和眼镜来与会的，并且刮掉了胡子。会议连续不断地开了大约10个小时，直到深夜。中间短暂休息时一边喝茶，一边吃些面包和香肠来增强精力。真的是需要精力，因为讨论的是在前沙皇帝国夺取政权的问题。就如往常一样，会议开始是由斯维尔德洛夫做组织问题的报告。这一次他的报告专门谈前线的情况，看来事先得到了列宁的同意，以便支持他得出必然的结论：这完全符合列宁的行事方式。北方战线的军队代表通过斯维尔德洛夫警告说，反革命的指挥官们正在准备做某种“暗中把军队调往内地的事情”。从明斯克的西方战线司令部传来的消息称：那里正在酝酿新的科尔尼洛夫叛乱；鉴于当地卫戍部队的革命性质，司令部调来哥萨克部队包围了整个城市。“在各司令部与大本营之间正在进行某种性质可疑的谈判。”占领明斯克的司令部是完全可能的：当地卫戍部队已经准备好了解除担负保卫任务的哥萨克武装。从明斯克还可以派出一个革命的军团前来彼得格勒。前线的情绪是拥护布尔什维克，反对克伦斯基的。本身各个部分还不够明确，但是具有十分令人鼓舞的性质，会议开场白就是这样的。

列宁接着马上转入了进攻：“9月月初以来，出现了一种对起义问题漠不关心的态度。”有人用群众的冷淡和失望的借口来进行推诿。这是不足为怪的：“群众……对于空话和决议已经感到厌倦了。”必须从整体上把握形势。城市的事变目前正在声势浩大的农民运动背景下实现。临时政府要平定农村的起义，就需要十分强大的兵力。“因此，政治条件已经成熟。应该谈到技术方面的问题。关键就在这里。可是我们却步护国派的后尘，喜欢把有步骤地准备起义看成一种政治上的罪过。”报告人显然在克制自己，他精神上积蓄了太多的不满。“应该趁召开区域（2）代表大会和明斯克提出建议的机会开始采取果断行动。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第383—384页）

北方地区代表大会正好是在中央委员会会议那一天开幕的，而且应该在两三天后闭幕。列宁把“开始采取果断行动”当作近日的任务。不能再等待下去了，不能再拖延了。从斯维尔德洛夫的报告中，我们听到了前线正在准备发动政变的信息。全俄苏维埃代表大会还会举行吗？不知道。必须立即夺取政权，不要再等什么代表大会了。数年之后，托洛茨基写道：“这些紧张而炽烈的，充满着要把自己的思想、自己的意志、自己的信心和自己的勇气传染给那些持反对、动摇和怀疑态度的人的意图的即兴讲话，其总体精神确实是难以形容和难以转述的。”

列宁在等候更强烈的反对。但是他的担心很快就消除了。中央委员会9月间一致拒绝了立即发动起义的建议，那个一致只带有极其短暂的性质。左翼出于暂时的考虑，而右翼出于总的战略的考虑，尽管当时都还没有进行彻底的思考，却都反对“包围亚历山大剧院”。在过去的3个星期里，中央委员会在相当大的程度上向左转了。投票结果，10票赞成起义，2票反对。这是一次重大的胜利！

在革命后很快就出现的党内斗争新阶段，有一次列宁在彼得格勒委员会进行辩论时提到，直到中央委员会会议前他都在“担心来自国际主义联合派方面的机会主义，但是这个担心消失了；在我们党内，有一些（中央委员会）委员不赞成。这使我极其难过”。（列宁在这次会议上的讲话不见于列宁全集。——译者）“国际主义者”中间，除了托洛茨基（列宁恐怕不会指他）以外，进入中央委员会还有：未来驻柏林大使越飞，未来彼得格勒契卡领导人乌里茨基，未来苏维埃货币创设人索科利尼科夫，三个人全都站在列宁一边。作为反对者出现的有两个人，据过去的工作经历来看，他们是最接近列宁的老布尔什维克的季诺维也夫和加米涅夫。他说的“这使我极其难过”就是针对他们两人的。10月10日的会议几乎完全可以归结为与季诺维也夫和加米涅夫展开激烈辩论。列宁发起了攻击，其他人一个接一个跟了上来。

列宁急急忙忙起草的决议是用一截铅笔写在儿童用正方形格子练习本的一页纸上的，从建筑学的角度来看，决议的各个部分是不匀称的，但是它给起义的方针加上了一根牢固的支柱。“中央委员会认为，俄国革命的国际环境（德国海军中的起义，这是世界社会主义革命在全欧洲发展的最高表现；其次，帝国主义者为扼杀俄国革命而媾和的危险），军事形势（俄国资产阶级和克伦斯基之流无疑已经决定把彼得格勒让给德国人），无产阶级政党在苏维埃中获得多数，再加上农民起义和人民转而信任我们党（莫斯科的选举）以及第二次科尔尼洛夫叛乱显然已在准备（军队撤出彼得格勒、哥萨克调往彼得格勒、哥萨克包围明斯克，等等）——这一切把武装起义提到日程上来了。因此中央委员会认为，武装起义是不可避免的，并且业已完全成熟，中央委员会建议各级党组织以此为指针，并从这一观点出发讨论和解决一切实际问题（北方区域苏维埃代表大会、军队撤出彼得格勒、莫斯科人和明斯克人发起行动，等等）。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第385页）

无论对时间的估计，还是对作者的性格而言，列举起义条件的次序本身就是非常精彩的：列在首位的是世界革命形势的成熟，俄国的起义仅仅被看作是整个链条中的一个环节。这是列宁始终不渝的一贯立场，是他的大前提：他不可能有别的立场和前提。起义的任务是作为党的任务直接提出来的，关于与苏维埃协调准备革命这个困难的问题暂时完全没有提及。也没有一句话提到了全俄苏维埃代表大会。由于托洛茨基的坚持，对北方地区苏维埃代表大会与“莫斯科人和明斯克人发起行动”的说法补充了一句作为支持起义观点的话：“军队撤出彼得格勒”。这是迫于首都时局的发展而采纳的那份起义计划唯一一处暗示。没有任何人提出对决议进行策略方面的修改，它确定了原先的革命战略出发点，即反对否认起义必要性的季诺维也夫和加米涅夫的那个出发点。

后来，官方的历史编纂学企图把事情说成是这样的：似乎除了季诺维也夫和加米涅夫以外，所有党的领导层成员都赞成举行起义，这种企图一碰到事实与文献就会破产。且不说同意起义的人也往往倾向于把起义推迟到很不确定的将来，就连公开反对发动革命的季诺维也夫和加米涅夫在中央委员会也不是孤立的：没有出席10月10日会议的李可夫和诺根就完全赞成他们的观点，米留京也接近他们的观点。“在党的上层领导人员中显然有动摇，似乎‘害怕’夺取政权的斗争。”这就是列宁本人的证词。据安东诺夫—萨拉托夫斯基说，10月10日以后来到萨拉托夫的米留京“谈到了伊里奇要求‘开始行动’的信件，谈到了最初‘否决’列宁建议的中央委员会的动摇，谈到了他的愤慨，最后谈到了毕竟还是采纳了起义的方针”。布尔什维克萨多夫斯基后来写道：“当时弥漫着相当程度的动摇不定的情绪和模糊不清的情况。众所周知，甚至在我们的中央委员会内部，当时也存在着争论与冲突，行动究竟怎样开始，是不是该开始。”

那个时候，萨多夫斯基本人就是苏维埃军事部和布尔什维克军事组织的领导人之一。可是，正如我们从一系列回忆录中所了解的，10月期间正是军事组织的成员带着极深的偏见来看对待起义主张的，该组织的特殊性质诱使其领导人低估了政治条件和高估了技术条件。10月16日，克雷连科报告说：“军事组织执行局多数人认为不需要在实践上激化这个问题，而少数人则觉得可以承担首倡的任务。”18日，另一位军事组织的著名成员拉舍维奇说：“有没有必要马上夺取政权呢？我想不能强行促成事变发生……不能担保我们能成功地维持政权……列宁提出的战略计划，漏洞百出。”安东诺夫-奥夫申柯介绍了主要军事工作者与列宁会见的情况：“波德沃伊斯基表示怀疑，涅夫斯基时而重复他的观点，时而附和伊里奇坚定的口气，我介绍了芬兰的局势……伊里奇的信心和坚毅有力地影响着我，也振作了涅夫斯基，但是波德沃伊斯基固执地坚持自己的怀疑。”不要忘记，在所有这些回忆当中，怀疑是用水彩画颜料画成的，而信心是用黏稠的油画颜料画成的。

丘德诺夫斯基是坚决反对起义的。怀疑主义者曼努伊尔斯基事先就警告说“前线并不和我们在一起”。反对起义的还有托姆斯基。沃洛达尔斯基支持季诺维也夫和加米涅夫。此外，远不是所有反对发动革命的人都公开表态。在10月15日举行的彼得格勒委员会会议上，加里宁说道：“中央委员会的决议是中央曾经做出的最好的决议之一……我们实际上在走向武装起义。但是什么时候起义可能发生，也许要过一年，谁也不知道。”这样一种对中央决议的“赞成”再充分不过地说明了加里宁的一贯性格，但也不仅仅是他一个人才这样。许多人之所以附和决议，是为了用这样的方式来为自己反对起义的斗争上保险。

在莫斯科的上层可以看出来那里极少有一致性。地区局支持列宁。但是在莫斯科委员会动摇态度是很有势力的，有利于拖延的情绪占了上风。省委员会的态度不明确；不过据雅科夫列娃说，地区局也有人认为，在决定性关头，省委员会就会动摇不定，进而转到反对起义一方去。

萨拉托夫人列别杰夫讲述了革命前不久他访问莫斯科时与李可夫一同散步的情形。李可夫用手指着周围石头建筑、富足的商店和繁忙热闹的景象，叹息说眼前的任务是如何困难。“在这资产阶级莫斯科的正中心，我们真的觉得自己就像是企图搬掉一座大山的侏儒。”

在党的每一个组织中，在党的每一个省委员会中，都有一些具有与季诺维也夫和加米涅夫相同情绪的人。在许多委员会中，他们还形成了多数。甚至在布尔什维克独占优势的无产阶级的伊万诺沃-沃兹涅辛斯克，上层领导的分歧也显得异常尖锐。到1925年的时候，写回忆录已经要适应新方针的需要了，老工人布尔什维克基谢列夫在那年还是写道：“除了个别人以外，党内的工人是紧跟列宁的，反对列宁的就是那些为数不多的知识分子党员群体和某些单个的工人。”反对起义的人在公开辩论中重复的就是季诺维也夫与加米涅夫的理由。基谢列夫写道：“可是在私下辩论中，争论采取了更加激烈和坦率的话：‘列宁简直是疯子，他把工人阶级推向必然毁灭的境地。这样的武装起义根本不会成功，他们会打垮我们，粉碎党和工人阶级，而这将会把革命推迟很多年。’等等。”尽管伏龙芝这个人很有勇气，但并不以眼界宽阔而著称，当时他也部分地带有这种情绪。

甚至起义在彼得格勒获胜也还远没有消除各地消极观望的惯性和右翼的公然反对。领导层的动摇不定差点儿把随后发生的莫斯科起义引向了失败。在基辅，皮亚塔科夫领导的委员会奉行单纯的防守政策，结果最终让主动权，后来又让政权落到了拉达手里。弗拉切夫讲述说：“我党的沃罗涅日组织处在非常严重的动摇状态。沃罗涅日革命本身……不是由党的委员会，而是由其中以莫伊谢耶夫为首的少数积极分子发动的。”许多省城的布尔什维克在10月与妥协派分子结成了“反对反革命”的同盟，好像妥协派分子当时没有成为反革命最重要的支柱似的。为了消除地方组织最后的犹豫，迫使他们与妥协派分子决裂，出面对运动实行领导，几乎到处都需要来自上下两方面的同时推动。“10月月底和11月月初是我们党内真正的‘大骚乱’阶段。许多人很快就为情绪所左右了。”自己也为动摇出力不少的施里亚普尼柯夫回忆说。

有些人像哈尔科夫的布尔什维克一样，革命初期还处在孟什维克阵营，而后来自己感到十分惊奇，“说说看，这是如何发生的。”所有这些人在十月革命期间一般都还没有找到自己的位置，还在动摇和观望。他们更为坚定地提出自己在思想反动时期的“老布尔什维克”权利。近些年出版的隐瞒事实的著作其部头不论有多大，也没有价值，不过即使除开那些现在研究人员难以接触到的秘密档案，就是在当时出版的报纸，还有回忆录和历史杂志中也还是保留了不少证据，证明甚至最革命的政党的机关在革命前夕也暴露出了强大的阻力。官僚制度中不可避免地存在着保守性。机关只有在它还是为党服务的工具，也就是处在正确思想指导之下和群众的监督之下的时候才能履行自己的革命职能。

10月10日的决议具有重大意义。它立刻为真正拥护起义的人充分提供了党的权利方面的坚实立足点。在所有的党组织中，在所有的支部中，最坚定的分子开始担任最重要的职务。从彼得格勒开始，党的组织振作起来了。它们认真计算兵力和各种设备，加强联络，使争取革命的战役具有更加集中的性质。

但是，决议并没有消除中央委员会的分歧；相反，它仅仅是把分歧固定下来并且把它们引到外面去了。季诺维也夫和加米涅夫不久前还觉得自己在相当一部分领导人中间为同情的气氛所环绕，现在惊讶地发现形势是如此迅速地向左转了。他们决定不再浪费时间，于是第二天便向党员散发了一份内容广泛的呼吁书。他们写道：“面对历史，面对国际无产阶级，面对俄国革命和俄国工人阶级，我们没有权利把整个未来都押在武装起义这张牌上。”

他们展望的前景就是作为强有力的反对党参加立宪会议，后者“在自己开展的革命工作中只能依靠苏维埃”。由此得出一个公式：“立宪会议和苏维埃——这就是我们朝之前进的那种国家机构的组合类型。”布尔什维克居少数的立宪会议和布尔什维克居多数的苏维埃，也就是资产阶级机关和无产阶级机关在两个政权的和平体系中应该“相互配合”。甚至在妥协主义者占统治地位时也没有得出这个公式，在布尔什维克的苏维埃下面怎么能做得到这一点呢？

季诺维也夫和加米涅夫在呼吁书末尾写道：“要么现在就做，要么永远不做，这样来解决把政权转移到无产阶级政党手中的问题将是一个深远的历史错误。不。无产阶级政党将不断壮大，它的纲领将向广大群众解释得更加清楚。”让对布尔什维克寄予继续不断发展壮大的希望独立于现实的阶级冲突进程之外，这与列宁当时的主导思想存在着难以调和的冲突，列宁的主张是：“俄国革命和全世界革命的成败，都取决于这两三天的斗争。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第375页）

在这场戏剧性对话中，正确完全是属于列宁一方的，这还需要多说吗？不能凭主观臆断来为革命形势保鲜。如果布尔什维克不在10—11月间夺取政权，他们大概根本就夺取不到政权了。假如群众在布尔什维克那里得到的不是坚定的领导，而是所有已经令他们感到厌烦的言行不一，他们就会在两三个月时间里离开辜负了他们希望的党，就像以前远离社会革命党和孟什维克一样。其结果是一部分劳动群众陷入冷淡，另一部分劳动群众则把自己的力量耗尽在抽搐性的突发运动、无政府主义暴动、游击战以及复仇和绝望的恐怖行为之中。资产阶级于是利用这难得的喘息机会来跟霍亨索伦王朝单独缔结和约，同时粉碎革命组织。俄国就会以半帝国主义半殖民主义国家身份重新进入帝国主义国家的循环周期。无产阶级革命就得推移到谁也不清楚的遥远时刻。对这种前景的敏锐觉察促使列宁发出了他的报警之声：“俄国革命和全世界革命的成败，都取决于这两三天的斗争。”

不过到现在，10月10日之后，党内的形势发生了激进变化。其建议曾经遭到中央委员会拒绝的列宁已经不是孤立的“反对者”了。右翼变成孤立的了。列宁也完全不需要通过辞职来为自己获取进行宣传的自由了。合法性在他那一边。相反，季诺维也夫和加米涅夫因散发自己反对中央委员会做出的决定的呼吁书，从而成了纪律的破坏者。而处在斗争中的列宁没有宽恕反对者犯下的错误，哪怕是不那么严重的错误！

在10月10日的会议上，根据捷尔任斯基的提议，选举产生了由七人组成的政治局，他们是：列宁、托洛茨基、季诺维也夫、加米涅夫、斯大林、索科利尼科夫、布勃诺夫。但是这个新机构完全没有开展过实际活动。列宁和季诺维也夫仍然躲藏起来了，何况季诺维也夫像加米涅夫一样在继续从事反对起义的活动。10月组成的政治局连一次会议也没有开过，人们简直很快就把它忘记了，就如同忘记了在时局的旋涡中创建的其他临时特设机构（adhocl）一样。

在10月10日的会议上没有拟定无论什么样的起义实践计划，甚至连大概的计划也没有，虽然没有写进决议，但是是有约定的：起义应当在苏维埃代表大会召开之前和尽可能不迟于10月15日发动。不是所有人都愿意接受这个期限，对于在彼得格勒做好起跑动作来说，它显然太短了。但是坚持延期就意味着对右翼的支持，并且会打乱计划。何况任何时候延期都来得及！

最初规定10月15日这个日期一事是过了7年以后，在1924年发表的托洛茨基回忆列宁的文章中首次披露的。这个说法很快就遭到斯大林的反驳，而且问题在俄国历史文献中也弄得很尖锐。众所周知，起义实际上是在10月25日举行的，因此最初规定的日期结果没有信守不移。篡改派历史编纂学认为，中央委员会的政策不仅不可能有错误，而且不可能逾期。依据这个理由斯大林写道：“这样说来，中央委员会规定了起义的日期是十月十五日，后来自己又破坏了（！）这个决定，把起义日期拖延到十月二十五日了。这是不是事实呢？不，不是事实。”（《斯大林全集》第6卷，第298页）于是斯大林得出结论说，是“托洛茨基……忘记了”。（《斯大林全集》第6卷，第299页）他引用10月10日决议来作为证据，而该决议没有提到任何日期。

关于起义时间存在着争议的问题对于了解事件的节奏是很重要的，因此需要说清楚。10月10日的决议中没有写明日期，这是千真万确的。但是这个与全国起义相关的总决议是为成百上千的党的领导工作人员而做出的。把拟于近日在彼得格勒发动起义的秘密日期写进决议是极不谨慎的做法。我们记得：出于谨慎，列宁在自己那个时候写的信当中也没有提到过起义的日期。这里事情关系到一个如此重要同时又是如此简单的决定，因而全体与会者在总共只有几天的时间里都能够毫无困难地记住它。由此也可以看出，斯大林对待决议文字的态度完全是为了进行争吵。

然而我也愿意承认，光引用一个与会者的个人回忆，尤其是一旦当他的话遭到另一个与会者反驳时，对历史研究来说是不够的。幸运的是，通过分析条件和文献，问题毫无争议地解决了。

苏维埃代表大会预定于10月20日召开。在举行中央委员会议那一天与代表大会开幕日之间还剩下10天的空隙。代表大会应当不是为苏维埃政权进行宣传，而是直接夺取政权。但是几百位代表本身是无力掌握政权的，需要在代表大会开幕前为大会夺取政权。“先战胜克伦斯基，然后再召开代表大会吧！”——这个主张在9月下半月是列宁的全部宣传的中心。历来赞成夺取政权的人原则上也同意这样做。因此，中央委员会不得不给自己提出了在10月10—20日之间尝试举行起义的任务。可是因为不可能预见到斗争会延续多少日子，所以开始发动起义就定在了15日。托洛茨基在自己回忆列宁的文章中写道：“至于这个日期本身，就我记得的几乎没有什么异议。大家都明白，日期只具有大概的和初步的——如果可以这样的话——性质，也明白它取决于时局的发展，可能提前一点，也可能推迟一点。但是这里指的仅仅是几天，不会多的。定下日期，而且是大致的日期是极有必要的，这一点毫无疑义。”

实际上，本来政治逻辑的证据可以使问题得以解决。但是另外的证据并不缺乏，列宁不止一次坚决提议利用北方地区苏维埃代表大会开始军事行动，中央委员会的决议也采纳了这一主张。可是，10月10日开幕的该代表大会本该刚好是在15日前结束。

在10月16日的会议上，季诺维也夫坚持要取消6天前通过的决议，他要求：“我们应当对自己坦白地说，最近5天我们不要组织起义。”这里说的5天就是距苏维埃代表大会还剩下的5天。加米涅夫在同一次会议上论证“规定起义日子就是冒险主义”，他提醒说：“以前可是说过应当在20日之前发动起义。”谁也没有就这一点反驳他，也无法驳斥他。加米涅夫正是把错过起义日期说成是列宁的决议的破产。用他的话说，就是“这个星期没有为起义做任何事情”。这是明显的夸大其词。规定日期促使大家把更加严格的规则纳入自己的计划，并且加快了工作的速度。可是也无须怀疑，10月10日会议上预定的5天时间确实是太短了一些。耽搁的情形是存在的，刚一到10月17日，苏维埃中央执行委员会就把苏维埃代表大会改为10月25日召开。这一延期真是提供了再合适不过的时机。

党内各种阻挠和争论难免以扩大了的方式浮现在处于与外界隔绝状态的列宁面前，因拖延而感到非常不安的他坚持再次召开中央委员会会议，而且要让党在首都最重要的工作部门的代表参加。正是10月16日在市郊森林街召开的这次会议上，季诺维也夫和加米涅夫提出前面引述过的理由来取消原定的起义日期，并且反对规定新的日期。

争论以加倍的激烈的程度重新开始了。米留京认为：“我们没有准备好发起第一次攻击……面临着另一种前景：武装冲突……它正在不断积累，发生的可能性正在逼近。因此我们应当准备应付这种冲突。不过这种前景与起义是不同的。”米留京站在防卫的立场上，季诺维也夫、加米涅夫和见证党的全部历史的彼得格勒工人绍特曼更清晰地捍卫这一立场。后者断言，城市代表会议、彼得格勒委员会和军事委员会表现出来的战斗情绪远不如中央委员会那么坚决。“我们不能发动起义，但是应该作好准备。”列宁抨击了米留京和绍特曼对力量对比的悲观估计：“问题不在于同军队作战，而在于一部分军队同另一部分军队作战。……事实证明，我们有胜过敌人的优势。为什么中央不能开始行动呢？”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第388页）

托洛茨基没有出席这次会议，此刻他正在彼得格勒苏维埃引导通过军事革命委员会的章程。不过克雷连柯捍卫了最终在斯莫尔尼宫形成的那种观点，他刚刚才与托洛茨基、安东诺夫-奥夫申柯一起齐心协力地召开了北方地区苏维埃代表大会。克雷连柯毫不怀疑，“水已经够沸腾的了”。因此，推迟执行起义的决议将是“最大的错误”。但是他跟列宁在“由谁来发动以及怎样发动”的问题上存在着分歧。明确规定起义的日期现在仍然是不适当的。“可是调走军队的问题恰恰是引发激烈争执的首要因素……对我们的进攻已成事实，这样一来，我们就可以利用这一点。……无须担心应该由谁来开始发动，因为起义已经开始了。”克雷连柯说明并且捍卫了已经成为军事革命委员会和卫戍部队代表会议基础的政策。起义后来正是沿着这条道路开展的。

列宁没有对克雷连柯的话做出回应：因为彼得格勒最近6天来活生生的场景没有在他眼前一一展现出来。他担心的是拖延。他的注意力集中在直接反对起义的人身上。他倾向于把各种保留意见、有条件的公式、不够坚决的回答都解释为对季诺维也夫和加米涅夫的间接支持，而这两个人准备以背水一战的坚决态度来反对他。加米涅夫讲得很明白：“几个星期来的结果说明，现在还不具备起义条件。我们还没有领导起义的机关，我们的敌人却有强大得多的这种机关，而且想必本周之内力量还会增强……这里有两种策略在进行斗争：一种是阴谋的策略，另一种是相信俄国革命动力的策略。”在那些必须展开搏斗的地方，机会主义者总是相信所谓动力。

列宁反驳说：“如果说起义已经成熟，那就说不上是什么密谋。如果在政治上起义已经不可避免，那就应当像对待艺术那样对待起义。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第389页）正是沿着这条路线，党内展开了根本性的、的确属于原则性的争论，不管争论如何解决，都对革命的命运起决定作用。列宁的方案把中央委员会大多数成员团结到了自己周围，但是在该方案总的范围内提出了一些附带的然而又是极其重要的问题：如何根据业已成熟的政治形势来走向起义？选择怎样的由革命的政治方面走向技术方面的桥梁？以及怎样带领群众走过这座桥梁？

属于左派的越飞支持10月10日的决议，但是有一点反对列宁：“不能相信现在的问题是纯技术性的，现在也应该从政治观点来看待起义的时机。”恰好是最近一个星期证明，对于党、对于苏维埃以及对于群众来说，起义不仅仅是一个技术问题。正因为如此，10月10日规定的期限没有能够实现。

列宁提交的新决议号召“一切组织、全体工人和士兵从各方面加紧准备武装起义”，（《列宁全集》中文第二版第32卷，第389页）结果该决议以20票赞成，2票反对，3票弃权获得通过。季诺维也夫和加米涅夫投了反对票。官方史学家引用这个数字作为彻底击败了反对派的证据。可是他们把问题简单化了。党内深处已经发生了如此有力的向左转，以致一些反对起义的人不敢公开表态，觉得抹掉两个阵营之间原则界线对自己是有好处的。尽管事先规定了日期，然而如果到10月16日革命还是不能实现，那么以后是不是就可以把事情局限于空谈“起义方针”呢？很显然，从这次会议上显露出来的情绪来看，加里宁已经不再是那么孤单的了。季诺维也夫的决议称：“直到与苏维埃代表大会的布尔什维克代表商妥之前，起义行动都是不能容许的。”这个决议以6票赞成，15票反对，3票弃权被否决了。于是，这里出现了对各种观点的真正检验：一部分中央委员会决议的“支持者”实际上想把做决定一事推迟到苏维埃代表大会，与其中大多数本身就比较温和的外省布尔什维克进行重新协商。这样的人（把弃权者也算在内）在与会的24个人当中有9个，超过1/3。当然这仍然还是少数，不过对于司令部而言，这是一个相当可观的数字。这个少数无可救药的弱点是由它在党的下层组织和工人阶级当中没有得到任何支持而决定的。

第二天，加米涅夫根据同季诺维也夫的约定，在高尔基的报纸上刊登了一份反对党于前一天通过的决议的声明。加米涅夫这样写道：“不仅我和季诺维也夫，而且一批从事实际工作的同志都发现：在目前这样社会力量对比条件下和不顾距苏维埃代表大会召开还只有几天的情况下，贸然发动起义是毁灭无产阶级和革命的不可容许的步骤……最近几天采取孤注一掷的行动——就等于采取绝望的步骤。而我们党太强大，它的前途太广阔，无须采取类似步骤……”机会主义者总是觉得自己“太强大”，无须参加斗争。

加米涅夫的信是对中央委员会的直接宣战，而且是关系到谁也不打算开玩笑的一个问题。局面立即变得极其尖锐，而且它因有着共同政治渊源的某些其他的个人行为而变得复杂了。在10月18日举行的彼得格勒苏维埃会议上，托洛茨基在回答反对者提出的问题时宣布，苏维埃没有规定要在近日发动起义，但是假如需要被迫做出决定时，那么全体工人和士兵就会像一个人一样采取行动。在主席团里面就坐在托洛茨基身旁的加米涅夫马上站起来做了简短的声明：他赞成托洛茨基说的每一句话。这是一个狡诈的举动：托洛茨基采用表面上的防守公式来对进攻政策进行法律上的掩盖，加米涅夫却企图利用与他存在着根本分歧的托洛茨基公式来掩盖绝对相反的政策。

为了消除加米涅夫诡计的影响，托洛茨基当天在全俄工厂委员会代表会议上所做的报告中说道：“国内战争是不可避免的。所必须做的仅仅是好好组织，使之尽量少流血，尽量减少痛苦。而要做到这一点不是靠动摇不定和犹豫不决，而是要靠为政权开展顽强而英勇的斗争。”谁都明白，动摇这话是针对季诺维也夫、加米涅夫以及他们的同伙而说的。

此外，托洛茨基还把加米涅夫在苏维埃发表的声明提交给下一次中央委员会会议进行审查。在两次会议之间，期望自己能放手从事反对起义宣传的加米涅夫退出了中央委员会。他缺席时问题变得一清二楚了。托洛茨基坚持认为“已出现的局面完全是不能容忍的”，并且提议接受加米涅夫的辞职要求。（3）

支持托洛茨基建议的斯维尔德洛夫宣读了列宁的一封信，这封信痛斥季诺维也夫和加米涅夫在高尔基报纸上发表声明是工贼行径，并且要求把他们开除出党。列宁写道：“加米涅夫在彼得格勒苏维埃会议上支吾搪塞的发言简直卑鄙到极点了，他说同托洛茨基意见完全一致。但是，托洛茨基除已经讲的以外，不能、没有权利、也不应当在敌人面前说得更多了，这难道不容易理解吗？……（说明武装起义的必要性，说明起义条件已经完全成熟，应从各方面做好准备，等等），这个决定责成我们在公开言论中必须把‘过错’和起因都推到敌人身上，这难道不容易理解吗？加米涅夫的支吾搪塞简直是欺骗行为。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第415页）

经过斯维尔德洛夫之口发出愤怒抗议的时候，列宁还不可能知道，季诺维也夫已经通过刊登在中央委员会机关报上的一封信声称：他季诺维也夫的观点“与列宁所辩驳的观点相距很远”，因此他季诺维也夫“赞成托洛茨基昨天在彼得格勒苏维埃所做出的声明”。第三个反对起义的人卢那察尔斯基在报上表达了同样的情绪。除了恶意造成的混乱以外，刚好于中央委员会开会的那一天，即10月20日刊登在中央机关报上的季诺维也夫的信还附有编辑部同情性的注释：“我们同样表达这样的希望，即由于季诺维也夫做了声明（以及加米涅夫在苏维埃的声明），可以认为问题已经解决了。列宁文章的严厉口气并没有改变我们根本上仍然是同志的事实。”这是一次新的背后攻击，并且是从谁也没有料的那个方向发出的。就在季诺维也夫和加米涅夫敌对地登报公开进行反对中央委员会的起义决定的宣传之际，中央机关报却在指责列宁的“严厉口气”，并且断定季诺维也夫和加米涅夫“根本上”还是自己的同志。仿佛那个时刻还有比起义更根本的问题！根据简要的会议记录来看，托洛茨基在中央委员会会议上做了这样的声明：“季诺维也夫和卢那察尔斯基给中央机关报的信，以及编辑部所加的注释都是不能容忍的。”斯维尔德洛夫对这个抗议表示支持。

那时，进入编辑部的有斯大林和索科利尼科夫。会议记录写道：“索柯利尼科夫报告说，他没有参与编辑部关于季诺维也夫的信件声明一事，并且认为这个声明是错误的。”这就十分清楚，在距离起义开始只有四天的最紧急的时刻，是斯大林一个人违背编辑部另一个成员和中央委员会大多数人的意见，通过同情性的声明支持了季诺维也夫和加米涅夫。这事引起了极大的愤慨。

斯大林反对接受加米涅夫辞职，他证明“我们的整体状况是很矛盾的”，也就是说他担当起了为那些反对起义的中央委员会成员造成的人心纷乱进行辩护的责任。结果会议以5票同意，3票反对接受了加米涅夫的辞职。会议再次违背斯大林的意愿，通过了禁止加米涅夫和季诺维也夫从事反对中央委员会的斗争的决定。记录写道：“斯大林声明退出编辑部。”为了不再加重实在并不轻松的局面，中央委员会拒绝了斯大林的辞职要求。

从围绕斯大林制造的传奇故事的角度来看，斯大林的上述举动看起来可能是无法解释的，实际上这样的举动跟他的精神气质和政治手段完全相符。在重大问题面前，斯大林总是回避，——这不是因为他像加米涅夫那样没有个性，而是因为眼界狭窄和缺乏创造性的想象能力。多疑的谨慎心理几乎本能地迫使他在重大决定性时刻和出现深刻分歧之际退到阴影里去，迫使他耐心等待，如果可能的话，给自己做双重保险。斯大林投票支持列宁的起义计划。季诺维也夫和加米涅夫则公开跳出来反对起义。可是，如果抛开列宁批评的“严厉口气”不论，那么“我们根本上仍然是同志”。斯大林绝对不是出于轻率而做出自己的注释的，相反，他仔细权衡了形势和仔细斟酌了词句。不过，10月20日他并不认为有彻底毁坏通向革命反对者阵营的桥梁的可能。

我们只得不按照原文，而是按照经过斯大林办公室加工过的官方文本来引述会议记录的记载，即便如此，它还是不仅显示出了布尔什维克中央委员会各个人物的真实情绪，而且尽管它简短和枯燥，也还在我们面前展现出了一幅党的领导层的真正全景图，可以看出它实际上是与一切内部矛盾和个别人不可避免的动摇相伴在一起的。那些对于人性的任何成分都不排斥的人不仅从整体上实现历史，而且在完成最勇敢的一次革命。难道这会贬低所完成事业的意义吗？

假如把拿破仑打的胜仗中最辉煌的那一次在银幕上展现出来，那么就会向我们显示与天才、胆略、应变能力、英雄气概一道出现的还有个别元帅的优柔寡断，不会看地图的将军们的混乱状态，某些军官的迟钝，好些整支部队的惊慌失措，直至由于恐惧而导致的肠胃失调。这种现实主义的文献可以证明，拿破仑的军队不是由神话般的自动机器组成的，而只不过是由在两个世纪之交的大变革时期培养出来的活生生的法国人组成的。即使展现人性弱点的画面也只是更加清楚地衬托出了人类整体的伟大。

事情过后来议论一场革命，要比在它实现之前使它具体体现出来容易一些。起义的临近过去会，将来也会不可避免地在发动起义的政党内部引发危机。迄今为止历史上所遇到过的久经考验的革命政党的经验便证明了这一点。就在战役开始前几天，列宁意识到自己不得不提出把自己两个最亲近和最有名的学生开除出党的要求，这事就足以说明一切了。后来把这场冲突归结为个人性格造成的“偶然事件”的尝试，是由把党的过去进行彻底宗教理想化的做法引起的。如果说列宁在1917年秋天比其他人更加彻底和坚定地反映了起义的客观必然性和群众举行革命的意愿，那么季诺维也夫和加米涅夫就是比其他人更露骨地体现了党内的阻碍倾向、犹豫情绪、小资产阶级关系的影响和当权阶级的压力。

假如仅10月一个月内在布尔什维克党上层发生的一切协商、辩论、个人争执都用速记法记录下来，那么后辈就可能会完全相信，开展革命所必不可少的党内上层的决心是经过了多么紧张的内部斗争才得以形成。同时，速记记录会显示，无论多么革命的政党都需要内部民主，斗争的意志不是储藏的备用物品，也不是从上面迫使人接受的，——每一次它都必须得到独立自主的更新和锻炼。

1924年，斯大林引用本书作者关于“党是无产阶级革命的主要工具”的论点时发问：“既然‘无产阶级革命的主要工具’不中用，……那么我们的革命如何能够取得胜利？”（见《斯大林全集》第6卷，第287—288页）俏皮并不能掩盖这种反对意见的粗浅做作。在教会描绘的圣徒中间，以及在圣徒候选人描绘的恶魔中间，都有活人的座位，而正是这些人在创造历史。布尔什维克高度的坚韧精神并不表现在没有分歧、动摇乃至震荡，而是表现在最困难的处境中它能及时克服内部危机，保证自己有可能对时局进行决定性干预。这也意味着党作为一个整体是完全适用于革命的工具。

一个改良主义的政党实际上认为自己着手实行改良的旧基础是十分牢固的，因而它难免要从属于统治阶级的思想观念和道德规范。在无产阶级脊背上发展起来的社会民主党不过是第二等的资产阶级政党而已。布尔什维主义创造了真正的革命者典范，这些革命者使自己个人的生存条件、自己的思想和道德评判服从与现存社会格格不入的历史目的。在党内就是靠高度警惕的不调和态度，才得以保持对资产阶级思想意识必要的距离，列宁就是这种态度的激励者。列宁手持手术刀孜孜不倦地工作，切断由小资产阶级环境在党和官方舆论之间建立的那些联系。同时，列宁教导党要在蒸蒸日上的阶级的思想和感情的基础上造成自己独特的舆论。就是这样通过选择和教育，布尔什维克在长期不断的斗争中不仅创造了自己的政治环境，而且创造了自己的道德环境。这是不依赖资产阶级社会舆论的，并且与它处于不可调和的矛盾之中的……唯其如此，才使得布尔什维克战胜了自己队伍中的动摇，并且在实际行动中表现出了英勇果敢的决心。没有这种决心，十月革命的胜利是不可能的。

注　　释

（1）即彼得保罗要塞。——《俄国革命史》中译者注

（2）指北方地区。——《俄国革命史》中译者注

（3）1929年出版的中央委员会1917年会议记录提到，仿佛托洛茨基是这样解释自己在彼得格勒苏维埃所做的声明的：“它是为加米涅夫所迫做出的。”这里显然存在错误记载或者后来进行过反常的加工。托洛茨基的声明不需要进行特别的解释：它是形势的产物。纯系非同寻常的偶然，完全支持列宁的莫斯科委员会就在同一天，即10月18日不得不在莫斯科的报纸上刊登了一份声明，它几乎是逐字逐句地转述了托洛茨基的简洁表述：“……我们不是阴谋家的政党，我们没有暗中约定自己的行动……当我们决定采取行动时，就会在自己的机关报上说明这一点……”否则就不能回答敌人的直接问题。可是，如果托洛茨基的声明不是，也不可能是受加米涅夫所迫而做出的，那么它就是被蓄意捏造的连坐损害了名誉。而且是在这样的情况下，即托洛茨基没有机会可能在“и”这个字母上面加一个必不可少的点（意为：做出合乎逻辑的解释。——译者）的时候。

第二十一章　占领首都

一切都改变了，一切又都是原来的样子。革命让国家受到了极大的震撼，导致了深刻的分化，它吓坏了一些人，又使另一些人变得冷酷。但是到头来它什么也不敢做，什么也没有取代。看起来，与其说皇帝的圣彼得堡已经死去，不如说它陷入了昏睡。革命把一面面小红旗插到了专制王朝铸铁纪念雕像的手里，一面硕大的红旗在政府大厦正面墙体上空迎风飘扬。但是宫殿、内阁、司令部完全远离自己的红旗独自过活，更何况这些红旗在绵绵秋雨之下明显褪色了。带有权杖和金球的双头鹰在可以拆下的地方拆下了，不过通常是被蒙上了一块布，或者匆匆涂上一层油漆。这些双头鹰好像是隐藏起来了。整个旧俄国也隐藏起来了，并且因仇恨使双颌都变了形。

十字路口轻捷的民警身影多半会叫人想到，这是一场清除了活雕像一样的“法老”（二月革命前沙皇警察的绰号。——译者）的革命。况且，俄国取名叫共和国毕竟快两个月了。沙皇全家到了托博尔斯克。不错，二月旋风并没有消失得无影无踪。可是沙皇的将军依然是将军，枢密官依然是枢密官，二三等文官依然在捍卫自己的显赫地位，官阶表依然维持着自己的势力，五颜六色的帽箍和帽徽令人想到官僚等级制，还有带有鹰形图案的黄铜纽扣是大学生的标记。而最主要的是地主依然是地主，战争依然看不到头，盟国外交官比任何时候都更加蛮横无理，像操纵傀儡一样操纵着官方的俄国。

一切都在照旧，可是又没有谁能认清自己。贵族街区觉得自己被推到后面去了。自由资产阶级的街区更加紧紧地靠近贵族阶级。人民由爱国主义的神话变成了可怕的现实。一切都在脚底下移动和坍塌。在不久前还在极力讽刺君主制迷信的那个圈子里，神秘主义强有力地冒出来了。

股票经纪人、律师、芭蕾舞演员在诅咒已经降临的风俗败坏。对立宪会议的信心在日复一日地丧失。高尔基在自己的报纸上预言文化的毁灭。七月事件以来，从疯狂和饥饿的彼得格勒逃往比较宁静和有饭吃的外省的现象此时带有普遍的性质。那些没能顺利离开首都的殷实家庭正在徒劳无益地试图利用砖石墙壁和铁皮屋顶跟现实世界隔离开来。可是风暴的余波从四面八方钻了进来：通过什么都昂贵和什么都缺乏的市场，通过由有良好思考能力一变而为仇恨与恐惧号叫的报刊，通过窗外枪声不断的沸腾街道，最后，通过自家后院不愿继续恭顺服从的仆人。看来革命在这里击中了最敏感的部位：家里奴仆的反抗最终破坏了家庭结构的稳定。

日常的墨守成规习气毕竟还在竭尽全力让自己坚持下来。学生在学校里还是按照老教科书上课学习，官吏还在起草谁也不需要的公文，诗人还在写谁也不会去读的诗句，保姆还在讲述伊凡王子的故事，外省来的贵族和富商的女儿还在练习音乐和寻找如意郎君。彼得保罗要塞墙头的那门老式大炮正午时分还在鸣放报时。玛丽亚剧院还在上演新的芭蕾舞剧，在舞蹈方面比在外交领域更为内行的外交部长捷列申柯大概在找时间来欣赏芭蕾舞演员结实的脚尖，以此来显示制度的稳固。

旧式宴会的残迹还是随处可见，大把花钱什么都可以弄到手。近卫军官张扬地把马刺弄得噼啪作响去寻找奇遇。昂贵饭店的单间里有人在粗野地狂饮。半夜电灯熄灭也没有妨碍游艺俱乐部的繁忙场面，在俱乐部里面，香槟酒在硬脂蜡烛的照耀下泛起了闪闪发光的泡沫。容光焕发的贪官污吏赢了同样容光焕发的德国间谍，保皇派阴谋家输给了闪族走私者，还有天文数字的赌注同时成了狂欢作乐和通货膨胀规模的标记。

难道这辆快要废弃的、肮脏不堪的、慢慢吞吞的和挤满了乘客的简陋电车，正在从这个濒死的圣彼得堡开往满腔热情全力以赴追求新希望的工人街区吗？斯莫尔尼修道院镶金的蓝色圆顶老远看上去就成了起义司令部的标记：它位于老城区边缘，这里是一条电车路线的终点，涅瓦河在这里来一个急拐弯向南流去，把市中心跟近郊地区隔开了。这座长条形的三层楼灰色建筑以前是贵族女子的教育场所，如今成了苏维埃的堡垒。没有尽头又回声很大的走廊像是专为讲解绘画透视而建造的。几十间屋子的门口上方还保留着珐琅质小标牌：“教员室”、“三年级教室”、“四年级教室”、“年级指导室”，但是与旧标牌并排的，或者把它们覆盖起来的是贴了写有令人费解的革命象形文字的纸片：ЦК（中央委员会）、ПСР（社会革命党）、С.-Д（社会民主工党）孟什维克、С.-Д（社会民主工党）布尔什维克、левыеС.Р.（左派社会革命党）、анархисты-коммунисты（无政府共产主义者）、ЦИК（中央执行委员会）收发处等等。约翰・里德细致的目光注意到了墙上的标语：“同志们，为了您的健康，请保持清洁。”呜呼，从自然界开始，无论谁都没法保持清洁。十月的彼得格勒笼罩在雨幕之下，街道早就没人打扫了，一片泥泞。斯莫尔尼宫的院子里有连片的水洼。粘在士兵靴底的泥巴带进了走廊与大厅。然而此时此刻谁也不朝脚底的地面看，大家都在朝前看。

斯莫尔尼宫发布命令越来越果断坚定，越来越有威严，群众的热情支持加强了它的地位。中央的领导直接掌握的仅仅是革命系统的上层环节，而要实现大变革必须靠整个体系。最重要的事情是在下层完成的，并且似乎是自行完成的。工厂和兵营——这就是这些白天和夜晚的历史洪炉。维堡区像2月时那样，把革命的基本力量集中到了自己手里；与2月不同的是，现在它自己有了强大的公开和普遍承认的组织。一条条联络线索把各个街区、工厂食堂、俱乐部、兵营与萨姆普索尼耶夫大街33号那座房子连接起来了，这里是布尔什维克维堡区委员会、维堡区苏维埃和战斗司令部所在地。区警察局也同赤卫队合并了。该区已经完全由工人掌权。假如临时政府打垮了斯莫尔尼宫，那么光一个维堡区就能够重建中心，并且确保继续发动攻击。

末日已经近在咫尺，可是当权人物还认为或者装样子给人家看，他们并没有特殊的原因感到不安。英国大使馆有自己的理由密切注视彼得格勒的时局，据当时俄国驻伦敦的大使说，前者收到了有关即将爆发革命的可靠情报。在例行的外交早餐上，捷列申柯用热烈的保证口气回答布坎南提出的令人焦急的问题说：“任何类似事件”都不可能发生；政府把缰绳牢牢地握在自己手中。俄国大使后来是从英国通讯社的电报中得知革命消息的。　采矿工业家奥尔巴赫那时拜访了副部长帕利钦斯基，讨论完一些重大事情以后，顺便向后者打听情况。关于“乌云出现在政治地平线上”这个问题，他得到了最镇定的回答：这只是一次常见的风暴，它会过去的，嗣后就是晴天——“您安心睡觉吧。”可是才过去一两个不眠之夜，帕利钦斯基本人就被逮捕了。

克伦斯基越是粗鲁无礼地蔑视妥协派领袖，他也就越发相信在危急时刻，他们会及时出面援救他。妥协派人士越是软弱无力，他们也就越发徒劳地维持环绕自己周围的虚幻气氛。孟什维克和社会革命党人站在自己那座彼得格勒高台上与外省以及前线的上层组织互相鼓气，同时假造社会舆论，掩盖自己的无能。这样做与其说使敌人不如说是自己产生了错觉。

代表着三月社会主义者与沙皇官吏相结合的臃肿而又毫无用处的国家机关，对于达到自欺欺人的目的来说，那是再合适不过的。初出茅庐的社会主义者害怕在官吏面前显露出不够成熟的国家机关工作人员形象。官吏则担心暴露出不够尊重新思想的面目。于是编造出了一本官方谎言的硬皮书，里面的将军、检察官、报界人士、特派委员与副官，离政权的根子越近，撒的谎就越大。彼得格勒军区司令拿出了令人快慰的报告，其原因就是在并不令人快慰的现实面前克伦斯基非常需要这样的报告。

两个政权的传统在同一方向产生了效果。要知道经由军事革命委员会副署的军区司令部现行命令必须绝对执行。城里的岗哨通常是由卫戍部队的人来守卫的，这里还须说明，该部队各团很久以来都不像现在这样对履行站岗放哨的职责如此忌妒。群众不满足吗？“站起来了的奴隶”总是不满足的。只有首都居民中的渣滓才会同情叛乱企图。苏维埃士兵部反对军区司令部吗？可是中央执行委员会军事处是支持克伦斯基的。除布尔什维克外的所有有组织的民主派都支持政府。于是玫瑰色的三月光环变成了遮掩事物真实轮廓的蓝灰色烟雾。

直到斯莫尔尼宫跟军区司令部决裂以后，临时政府才尝试走向更为严重的冲突：没有什么直接危险，但是这一次必须利用机会来消灭布尔什维克，更何况资产阶级盟友在全力向冬宫施加压力呢。10月23日夜晚，临时政府打起精神做出如下决定：对军事革命委员会进行司法调查；查封鼓动起义的布尔什维克报纸；从四郊和前线调来可靠的部队。逮捕军事革命委员会全体成员的提案原则上已经通过，但暂缓执行，因为如此重大的事情必须事先征得预备国会的同意。

关于政府已经做出上述决定的传闻马上在全城传播开了。23日夜里在与冬宫并排而立的总司令部大楼值勤站岗的是军事革命委员会最信赖的部队之一巴甫洛夫团的士兵。有人当着士兵的面谈论征召士官生，拉起活动桥梁以及实施逮捕等话题。巴甫洛夫团的士兵当即把他们所听到和能记住的一切都转告给了各区和斯莫尔尼宫。革命的中心并非总是善于利用这类并非有意侦察而得来的情报。然而它毕竟执行了难以替代的工作。全城的工人和士兵了解了敌人的意图，加强了自己实施抵抗的准备。

次日大清早临时政府就开始准备采取敌对行动。首都各士官学校接到了让自己进入战斗准备的命令。“阿芙乐尔号”巡洋舰全体水兵内心里是支持布尔什维克的，它本来停泊在涅瓦河上，也接到了出海加入作战舰队的命令。从首都附近也调来了部队，计有从皇村调来的突击营，从奥拉宁鲍姆调来的士官生，从巴甫洛夫斯克调来的炮兵。北方战线司令部接到命令，立即向首都派出忠实可靠的部队。政府还下达了采取直接军事警戒措施的命令：加强冬宫的警卫，拉起涅瓦河上的桥梁，要士官生测试汽车，切断斯莫尔尼宫各部门的电话。司法部长马利安托维奇签发了立即逮捕由布尔什维克保释出狱的人员，因为他们再次以反政府活动暴露出自己的目的。打击首先是针对托洛茨基的，下面这样一个例子相当不错地说明了命运的变化无常：1905年革命期间马利安托维奇像他的前任扎鲁德内伊一样，是托洛茨基的辩护人，当时的案件指控他领导彼得格勒苏维埃。在这两个场合，提起公诉的性质是相同的，只是以前的辩护人变成了公诉人，而且还增加了一项指控——拿了德国的黄金。

军区司令部特别狂热的活动只在印刷业范围内得到了成功扩展。文告一个接着一个：任何人不得进行武装发动；有罪的人要承担严重的责任；卫戍部队各部没有接到司令部的命令不得离开兵营；“彼得格勒苏维埃全体特派委员一概停职”，对他们的非法活动进行侦查，“以便送交军事法庭”。但是严厉的命令没有道明由谁以及怎样来执行它们。司令官要求车主们把汽车送过来交由司令部支配，“以防止擅自侵占”，否则由个人负责，以此进行威胁。可是，谁也没有以任何行动来予以回应。

苏维埃中央执行委员会同样全力进行规劝与威胁。跟它走的还有农民苏维埃中央执行委员会、城市杜马、孟什维克和社会革命党的中央委员会。所有这些机构均有足够丰富的文学资源。贴在墙壁和围墙上面的各种呼吁书总是一成不变地谈论一小撮丧失理智的人，谈论流血冲突的危险，以及难以避免的反革命势力勃兴。

清晨5点30分，临时政府的一个特派委员带着一队士官生来到布尔什维克的印刷所。他们马上封锁各个出口，宣读了司令部下达的立即封闭布尔什维克中央机关报和《士兵报》的命令。怎么回事？司令部？难道还会有这种事情吗？未经军事革命委员会同意而发布的任何命令在这里都是概不承认的。然而这无济于事：铅版砸烂了，房子贴上了封条。临时政府可以把这第一个成就登记在册了。

布尔什维克印刷所的一个男工人和一个女工人气喘吁吁地跑到斯莫尔尼宫，波德沃伊斯基和托洛茨基此刻正在那里。他们说，如果军事革命委员会保护他们抗击士官生，那他们就将继续印报纸。回击政府进攻的头一个方式找到了：签发由立陶宛团马上派一个连去保护工人印报纸的命令。印刷所来的两个使者坚持要把第六工兵营扯进事件中来，因为该营离得很近，而且是忠实可靠的朋友。命令经电话很快就下达到了两个地方，立陶宛人和工兵没有丝毫迟疑便出动了。印刷所的封条被撕掉了，纸型再次铸出来了，工作热火朝天地展开了。在军事革命委员会（它自己也当属被捕之列）的部队保护之下，被政府查封的报纸延后几个小时又出版了。这就是起义，它就这样开展起来了。

与此同时，“阿芙乐尔号”巡洋舰的水兵问斯莫尔尼宫，他们是出海呢，还是继续停泊在涅瓦河上？8月曾经保卫冬宫抗击科尔尼洛夫的水兵现在也燃起了跟克伦斯基算账的急切愿望。政府的命令很快被军事革命委员会取消了，全体水兵收到了第1218号命令：“在反革命势力向彼得格勒卫戍部队发起攻击时，‘阿芙乐尔号’巡洋舰应当使用拖轮、驳船和汽艇进行自卫。”巡洋舰非常乐于执行仅仅是它该执行的任务。

由工人和水兵提醒的，以及得到卫戍部队的同情而采取的这两个反击行动根本没有受到任何惩罚，因此它们成了头等重要的政治事件，对权力当局盲目崇拜的最后残余也烟消云散了。一位事件参与者说：“一切马上变得清楚了，事情已经结束了。”如果说还有没结束的，那也无论如何比前一天想象的情况要简单得多了。

封闭报纸的企图、把军事革命委员会送上法庭的决定、解除特派委员职务的命令、切断斯莫尔尼宫的电话的图谋，这些不足挂齿的挑衅行为正好足以指控临时政府在准备反革命政变。尽管起义只有作为进攻行动才能取得胜利，但是它愈是像防御，它的进展就愈顺利。把粘在布尔什维克报纸编辑部大门上的一小块火漆作为军事措施，这的确不多见，然而它又是多好的战斗信号啊！通过电话把发生的情况通知给各个城区和卫戍部队各部。“昨夜，人民的敌人转而发动了进攻……军事革命委员会正在领导对阴谋分子的突然袭击展开反击。”阴谋分子——这就是官方的政权机关。革命的阴谋分子笔下的这种定义听起来是出人意料的，但是它又是完全符合形势和群众自我感受的。政府被排挤出了全部阵地，被迫走上为时已晚的防御道路，它无力动员为此所需的必要兵力，甚至连检验这些兵力是否存在也无法做到，于是政府做出了零零碎碎的、草率混乱的和前后不一的举动，这些举动在群众心目中看起来必定是一些包藏祸心的图谋。军事革命委员会的电话命令指出：“各团进入战斗准备状态，等待进一步的命令。”这是政权发出的声音。本应遭撤职的军事革命委员会的特派委员接着带着双倍的信心去解除那些认定需要解除职务的人的职务。

涅瓦河上的“阿芙乐尔号”不仅仅是为起义服务的极好战斗单位，而且是设施齐全的现成的无线电台。它真是无价之宝！水兵库尔科夫回忆说：“我们通过无线电收到了托洛茨基的通知……说反革命转向了进攻。”正是在这里，防御的形式这一次掩盖了向全国发出的起义号召。防守通往彼得格勒各条道路的卫戍部队通过无线电接到命令，要它们阻止反革命的车辆，在劝说无效的情况下，就动用武力解决。所有革命组织都有责任“不间断地开会讨论，把一切与阴谋分子有关的情报集中掌握在自己手里”。正如我们所看到的，军事革命委员会方面发出的呼吁书里面没有什么遗漏。不过，里面没有一句话脱离实际，而是对实际进行评价。

斯莫尔尼宫自身的阵地得到了比较认真的加强，虽然迟了一些。10月24日凌晨3点钟，约翰・里德离开大厦时，他注意到门口摆放着机关枪，注意到守卫大门及邻近的十字路口战斗力颇强的巡逻队。岗哨在前一天就已经由立陶宛团一个连和一个有24挺机关枪的机枪连加强了。到白天，防守继续不断得到强化。施里亚普尼柯夫写道：“在斯莫尔尼地区，可以看到我熟悉的情景，令人回想起二月革命最初日子里在塔夫里达宫周围看到的情景。”同样是有大批成群的士兵、工人和各式各样的武器。院子里集中堆放的无数垛劈柴可当作再好也不过的防射击掩体。货运汽车运来了食品与作战物资。拉斯科尔尼科夫讲道：“整个斯莫尔尼宫变成了战斗大本营，廊柱外面的阵地上架起了平射炮。大炮旁边架设了机关枪……几乎每一块空地上都摆放着类似玩具炮一样的‘马克辛’机关枪。而且沿着所有的走廊……士兵和工人、水兵和宣传员在迈着快捷、响亮而轻松的步伐。”苏哈诺夫不无道理地指责革命的组织者缺乏军事才干，他写道：“只是到了现在，24日白天和夜晚，为保卫起义司令部的赤卫队员和士兵的队伍才开始聚集到斯莫尔尼宫……到24日晚上时，斯莫尔尼宫的保卫工作才开始有点像样了。”

这个问题并非没有意义。妥协主义的中央执行委员会已经从斯莫尔尼宫悄悄搬进了政府司令部所在的地方。从此以后，斯莫尔尼宫集中了布尔什维克领导的所有革命组织的领导人。当天就在这里举行了党的中央委员会会议，为的是做出发起攻击前的最终决定。出席会议的有11个人。列宁仍然没有离开自己在维堡区的藏身处。季诺维也夫也缺席了，据捷尔任斯基情绪激昂的说法，他是“躲藏起来了，没有参与党的工作”。相反，跟季诺维也夫志同道合的加米涅夫在起义司令部里显得十分积极。没有见到斯大林，他一般不在斯莫尔尼宫露面，而是在中央机关报编辑部打发时光。会议像以往那样由斯维尔德洛夫担任主席。正式记录过于简短，但是它提供了全部依据。对于参加革命的领导人的性格以及他们之间的职责分工而言，这份记录是不可或缺的。

事情关系到最近24小时内最终占领彼得格勒。这里的意思就是说要夺取那些仍然还留在临时政府手里的政治机关和技术机关。苏维埃代表大会应该在苏维埃政权之下举行。实行新的攻击的实际措施详细制定出来了，或者说正在由军事革命委员会和布尔什维克军事组织制定出来。中央委员会应该划出最后的界限。

首先采纳的是加米涅夫的提议：“今天如没有特殊情况，任何一个中央委员都不能离开斯莫尔尼宫。”并且决定加强彼得格勒党委会委员在斯莫尔尼宫值班。记录接着写道：“托洛茨基建议允许把两位中央委员交由军事革命委员会支配，为的是加强同邮政电报系统还有铁路系统的联系，第三位中央委员负责监视临时政府。”结果做出如下决定：派捷尔任斯基做代表去邮政局和电报局，布勃诺夫去铁路。显然最初是根据斯维尔德洛夫的提议，初步决定委派波德沃伊斯基去监视临时政府，记录指出：“反对委派波德沃伊斯基，任务委派给斯维尔德洛夫。”食品供给的事务交给了被认为是经济学家的米留京。同左派社会革命党人谈判一事委派给了加米涅夫，他有温和谈判者的名声，尽管是一个太容易让步的谈判者，这当然是按布尔什维克的标准来衡量的。我们继续读下去：“托洛茨基建议在彼得保罗要塞设立后备司令部，为此需委派一名中央委员到那里去。”结果决定如下：“总体上的监督交给拉舍维奇和布拉贡拉沃夫，同要塞保持经常性联系的工作委托给斯维尔德洛夫。”此外，“要向全体中央委员提供进入要塞的通行证”。

按照党的组织系统，所有的联络线最后都集中到斯维尔德洛夫那里，他了解每一个布尔什维克干部，无论是谁。他把斯莫尔尼宫和党的机关联系起来了，他向军事革命委员会提供了必不可少的工作人员。每当紧要关头进行协商，都要把他请到委员会来，因为委员会的组成人员太231庞杂了，而部分人员经常处于流动之中。那些最秘密的措施是通过布尔什维克军事组织上层或者通过斯维尔德洛夫个人来贯彻的。他是非正式的然而因此又是更真实的十月革命的“总书记”。

前来出席苏维埃代表大会的布尔什维克代表主要是由斯维尔德洛夫来安排的，他们连一个小时的空闲时间都没有。10月24日，在彼得格勒的外省代表就已经达到了两三百人。不管怎么说，他们当中大多数加入了起义的各个机构。到午后两点钟的时候，他们聚集在斯莫尔尼宫举行党团会议，听取党中央报告人的报告。他们当中有一些类似季诺维也夫和加米涅夫那样的动摇分子，这些人宁愿采取观望政策；还有一批不太可靠的新角色。不能对党团说出起义的计划，在人数众多的会议，哪怕是非公开的会议上谈论的话题，难免会向外界泄露出去。甚至还不能扯掉进攻行动的防御外衣，不能冒引起卫戍部队个别队伍思想混乱的风险。但是，同时又要有必要的暗示，决定性的斗争已经开始，留给代表大会的任务就是把它胜利完成。

托洛茨基做报告时引用了列宁不久前写的一些文章。“密谋与马克思主义的原则并不矛盾”，如果客观形势使起义成为可能的或不可避免的话，“必须用攻击排除走向政权道路上的天然障碍……”可是直至当时，军事革命委员会的政策还没有越出防御的范围。当然，必须要从足够广泛的意义上来理解这种防御。借助武力来确保布尔什维克报纸的出版，或者让“阿芙乐尔号”继续停泊在涅瓦河上——“这是防御吗？同志们，这是防御！”假若临时政府想要逮捕我们，那么在这种场合，把机关枪架到斯莫尔尼宫的屋顶上。“这也是防御，同志们！”究竟该怎样对待临时232政府呢？递上来的一张纸条这样问道。报告人回答说：“如果克伦斯基坚持不向苏维埃代表大会屈服，那么临时政府的抵抗所导致的”就是一个由警察来解决问题，而不是政治问题。实际上的结果几乎就是这样的。

这时，为了向刚刚到来的城市杜马代表团解释情况，把托洛茨基叫过去了。首都确实还处于相对平静的状态，然而令人不安的传闻也在流传。市长提出了一连串问题：苏维埃在着手发起暴动吗？怎样维持城市的秩序？如果杜马不承认政变，它的处境又会怎样？这些可敬的先生想了解的事情实在是太多了。回答是这样的：政权问题应由苏维埃代表大会来决定。这会引起武装战斗吗？“这与其说取决于苏维埃，不如说取决于违背人民统一意志现在手握国家政权的那些人。”如果代表大会拒绝接受政权，彼得格勒苏维埃会服从的。可是政府本身显然在打算挑起冲突。它发出了逮捕军事革命委员会成员的命令。工人和士兵只能用无情的反抗来回答这种行径。怎样对付犯罪团伙的抢劫与暴行呢？委员会今天发布的命令就已提到：“只要居心不良者一开始尝试在彼得格勒的大街上引起骚乱、抢劫、斗殴与枪击，——犯罪分子就必须被从地球表面上清除干净。”在发生冲突时，对待城市杜马可以采用宪法方式：解散它并且举行新的选举。代表团很不满意地走了。可是它其实又能指望得到什么呢？

城市家长对叛乱分子阵营的正式访问是对当权者无能的太过露骨的示威举动。托洛茨基回到布尔什维克党团以后说：“同志们，别忘了几个星期前我们拥有多数的时候，我们是那么大的一个商行，可是没有印刷所，没有钱柜，没有分号。而现在，城市杜马代表团前来找本该被捕的军事革命委员会‘询问城市和国家的命运’。”

昨天刚从政治上占领的彼得保罗要塞今天又得到了加强。最革命的部队机枪手分队进入了战斗状态。柯尔特机关枪尽量擦得锃亮，它们共有80挺。为了控制河岸与特罗伊茨克桥，在要塞城墙上架起了机关枪。大门口布置了得到了加强的岗哨，周围地区也派了巡逻队。但是在清晨的忙碌时分，看得出要塞自身内部的情况还不能认为是有可靠保障的。自行车营还有不确定性，跟由富裕的农民组成的骑兵类似，由城市中间阶层组成的自行车兵构成了军队中最保守的部分。有一个唯心主义心理学家的命题：骑在有传动装置的两个轮子上，使一个人感到自己与众不同，至少在俄国这样的贫穷国家是如此，他的傲慢就如它的轮胎一样鼓胀起来了。在美国，早已经是由汽车来产生这样的效果。

当初，被调来镇压七月运动的这个营竭力拿下了克舍辛斯卡娅宫，随之又作为特别可靠的部队驻扎在彼得保罗要塞。事情是明摆着的，自行车兵没有参加昨天举行的决定要塞命运的集会。在他们那里，纪律还维持着这样的程度，即军官能够有效阻止士兵走出要塞院子的大门。倚靠自行车兵的要塞司令官神气十足，经常同克伦斯基的司令部保持电话联系，甚至好像要逮捕布尔什维克的特派委员。这种不确定的局面一分钟也不能忍受了！根据斯莫尔尼宫的命令，布拉贡拉沃夫截断了敌人的退路。司令官被软禁起来，所有军官家里的电话都被撤除了。政府司令部焦急地来电话询问，为什么听不到司令官的声音，要塞里到底出了什么事。布拉贡拉沃夫用电话恭敬地报告说，要塞从今以后只执行军事革命委员会的命令，今后政府有什么事情须跟它联系。

守卫要塞的所有部队都十分满意地看待逮捕司令官一事，但是自行车兵态度暧昧，在他们阴沉的缄默后面隐藏着什么呢？是掩盖起来的敌意还是最终动摇了？布拉贡拉沃夫写道：“我们决定专门为自行车兵安排一次集会，并且邀请我们最优秀的宣传家，首先就是在士兵群众中享有巨大威望和影响的托洛茨基出席集会。”下午4点，全营在邻近的现代马戏院的房子里开会，被认为是社会革命党人的军需将军波拉杰洛夫作为政府辩论手出席会议。他的反对意见异常谨慎，听起来完全是模棱两可的。军事革命委员会的代表发起了更具歼灭性的攻击。为彼得保罗要塞举行的宣传鼓动补充战役结束了。正如本该预见到的那样，投票结果几乎是全体赞成，只有30票反对，就这样该营通过了托洛茨基提出的决议。又一次可能爆发的武装冲突在交锋之前未经流血便解决了。这就是十月起义，它的风格就是这样的。

从此以后，可以放心有把握地依靠要塞了。军械库里的武器毫无障碍地运了出来。各个企业的代表在斯莫尔尼宫和工厂委员会办公室排队领取搬运武器的凭证。战争年代，首都目睹了不少排队现象，现在是第一次排队去领步枪。载重汽车从各区鱼贯开往军械库。工人斯科林柯写道：“彼得保罗要塞都无法认出来了，它曾经备受颂扬的平静被汽车的轰鸣声、大车的嘎轧声以及人群的呼叫声打破了。军械库门口显得特别拥挤……第一批俘虏就是从这里被送走的——军官和士官生从我们身旁走过。”当天，曾因为积极参加七月起义被解除武装的第一百八十步兵团拿到了武器。

现代马戏团大会的结果从另一个方面显示出来了，7月以来承担保卫冬宫任务的自行车兵自动撤掉了岗哨，他们宣布不同意继续担负政府守卫任务。这是对临时政府的一个沉重打击，它不得不用士官生来接替自行车兵。政府的军事抵抗越来越缩小到依赖军官学校，这不仅极大地缩小了抵抗的规模，而且彻底暴露了它的社会成分。

普梯洛夫造船厂的工人（也不仅仅是他们）建议斯莫尔尼宫尽快动手解除士官生的武装。假如这一措施根据同士官学校非战斗人员的约定，并做好相应准备以后，于10月24日夜晚执行的话，那么攻占冬宫就不会有任何困难了。假如攻占冬宫以后，哪怕是在25日夜晚解除士官生的武装，那么就不会发生10月29日的反起义行动。可是起义领导人在很多方面仍然表现出“宽宏大量”，实际上是表现出过分乐观的情绪，没有总是充分听取来自下层的清醒声音。当然，列宁不在场也影响到了这一点。在导致双方出现不必要的牺牲的情况下，群众不得不出面来纠正疏忽的后果。在激烈的斗争中，没有比不合时宜的“宽宏大量”更为糟糕的残忍行为了。

在白天举行的预备国会会议上，克伦斯基还在表演自己的最后杰作。最近，俄国尤其是首都的居民处在惶恐不安之中：“布尔什维克的报纸每天都在号召发动起义。”宣传鼓动人员在引证遭到通缉的国事犯弗拉基米尔・乌里扬诺夫-列宁的文章。引文一清二楚和不可辩驳地证明，前面说到的那个人在鼓动起义。那么是在什么时候呢？正是在政府讨论把土地交给农民委员会和采取措施结束战争这类问题的时候。迄今为止，当局并不急于粉碎阴谋分子，以便让他们自己有机会纠正错误。“这简直糟透了！”米留科夫主持的这个机构有人大叫起来了。然而克伦斯基并没有慌张：“总之，我宁愿认为让政府的行动迟缓一点，可是更有把握，在必要的时候也更加坚决。”这些话由这个人说出来是多么的荒诞啊！无论如何，“现在所有期限都过去了”，布尔什维克不仅没有悔过，反而调动了两个连，并且发生了擅自分发武器与子弹的事件。政府这一次打算结束无知之徒的胡作非为。“我是完全有意这么说的：无知之徒。”大厅右侧的人有热烈的掌声欢迎这种侮辱人民的行径。他克伦斯基已经下命令实行必要的逮捕。“尤其要注意彼得格勒苏维埃主席勃朗施坦-托洛茨基的演讲。”是的，人所共知的是政府拥有比所需还要多的力量；前线不断提出对布尔什维克采取坚决措施的要求。就在这时，科诺瓦洛夫把军事革命委员会发给卫戍部队各部电报递给讲话人：“各团进入完全的战斗准备状态，等待进一步的命令。”克伦斯基郑重其事地断言：“用法律与司法当局的语言来说，这可以称之为暴动状态。”米留科夫证实说：“克伦斯基说这些话时完全是最终打败对手的一个律师那种得意口吻。”那些胆敢危害国家的集团和党派“必须立即坚决和彻底地予以消灭”。整个大厅除了左侧那一部分以外，响起了示威性的掌声。讲话最后提出了一个要求：就是今天，就是在这个会议上做出回答，政府是否能“在这个高级会议的支持下充满信心地履行自己的职责”。

还没有等到投票，克伦斯基便赶回了司令部，用他自己的话来说就是他相信不出一个小时，他就将得到他所需要的（但是并不知道是什么需要）的决定。可是，出现了意外的情况。下午2—6点，在玛丽亚宫举行了各党团会议和各党团之间的会议，制定出了过渡公式：与会者似乎还不明白，他们所谈论的其实是过渡到不复存在的境地。没有任何一个妥协派集团决心把自己跟政府捆在一起。达恩说道：“我们孟什维克准备为捍卫临时政府流尽最后一滴血，只是它要为民主派团结在它周围提供机会。”傍晚时分，因寻找出路而弄得筋疲力尽的左翼各党团在达恩从马尔托夫那里借用过来的公式基础上联合起来了。该公式宣称对暴动负有责任的不仅有布尔什维克，而且有临时政府，因此要求马上把土地交由土地委员会处理，并且当面要求盟国采取有利于和平谈判的行动，等等。于是，温和稳健的圣徒们试图在最后一刻模仿昨天还被他们斥之为巧言惑众和冒险主义的口号。除合作社工作人员外，只有立宪民主党和哥萨克承诺无条件支持政府，然而这两个集团打算一有机会就赶走克伦斯基。可是它们处于少数。预备国会的支持对巩固临时政府作用不大。不过米留科夫说对了：拒绝支持政府会把它最后残存的威信剥夺殆尽。要知道预备国会的成员就是几个星期前由政府自己确定的！

就在玛丽亚宫寻找拯救公式的同时，彼得格勒苏维埃在斯莫尔尼宫开会讨论有关时局的消息。报告人认为有必要在这里提醒，军事革命委员会“不是作为起义的机关，而是在革命进行自卫的基础上”产生的。委员会不允许克伦斯基把革命军队调出彼得格勒，并且把工人报刊置于自己的保护之下。“这是起义吗？”“阿芙乐尔号”今天仍然停泊在昨夜停泊的地方。“这是起义吗？”“我们这里有半个政权，它不相信人民，也不相信自己，因为它内心里已经死亡。这半个政权正在等待历史扫帚挥动起来，以便为革命人民的真正政权清扫出地方。”苏维埃代表大会明天就要开幕了。卫戍部队和工人的责任是把自己的全部力量交由代表大会支配。“但是政府如果试图利用留给它支配的24小时或者48小时往革命背上扎一刀，那么我们再次声明：革命的先进队伍将以牙还牙，加倍反击。”这个公开的威胁同时又是政治上发起攻击的掩护。托洛茨基讲话结尾时说道，在克伦斯基发表演讲和各妥协主义党团发出老鼠般的喧嚣以后，预备国会的左派社会革命党党团派代表团前来斯莫尔尼宫，表示愿意正式加入军事革命委员会。苏维埃高兴地欢迎在左派社会革命党转变中反映出来的更为深刻的进程：农民战争的规模不断扩大和彼得格勒的起义顺利开展。

在评论彼得格勒苏维埃主席的报告时，米留科夫这样写道：“托洛茨基的首要计划大概就是这样的：做好斗争的准备，让政府直接面对苏维埃代表大会表达出来的‘人民的统一意志’；这就赋予了新政权诞生合法的形式。可是政府比他预想的还要衰弱，于是政权在代表大会召开与发表意见之前便自然而然地落到了他的手中。”在这些话中间，临时政府的衰弱程度完全超乎意料是可信的。但是计划一开始就是为了在代表大会开幕前夺取政权。其实，米留科夫本人另一方面又承认了这一点。他写道：“政变领导人的真实意图远远超过了托洛茨基这些正式声明……苏维埃代表大会势必要面对既成事实。”

纯粹的军事计划起初是保证波罗的海水兵和武装起来的维堡工人的协同行动：水兵应该沿着铁路前进，直到位于维堡区内的芬兰站下车。通过赤卫队各支队伍与卫戍部队各部进一步联合行动，起义应该从这个基地扩展到其他各区，而且在占领各座桥梁之后，冲进市中心展开最后的突击。这种想法是形势的自然产物。看来是由安东诺夫提出的这个想法的依据是出于推测，即敌人还有可能进行相当顽强的反抗。恰恰这样的前提迅速消失了，并不需要依靠有限的基地，因为在起义者认为需要对政府进行攻击的所有地方，它都成了暴露无遗的目标。战略计划同样出现了变更，时间期限的两个节点都变了：开始起义比预定的提前了，结束起义却推迟了。临时政府清晨的挑衅图谋当即引起了军事革命委员会以防御形式开展的反击。当局在这种情况下暴露出来的无能促使斯莫尔尼宫于白天就采取了行动，行动的确具有不彻底的、半伪装的和预备的性质。主要的攻击照旧是夜里准备就绪的，就这一点而言计划仍然是有效的。但是在执行过程中它遭到了干扰，不过是在相反的方向。当天夜晚，预定是要占领所有高级指挥机关，首先是中央政权龟缩其中的冬宫。可是在起义过程中计算时间比在正规战争中还要困难。领导人耽误了几个小时才把兵力集结起来，于是进攻冬宫的战斗（它在晚上甚至还没来得及打响）构成了革命的特殊一章。战斗直到25日夜间才结束，也就是说推迟了整整一昼夜。不经过严重的失算就不能取得最辉煌的胜利！

克伦斯基在预备国会发表演讲以后，当局力图扩大自己的攻势。有些车站被士官生部队占领了。大街的拐角处布置了巡逻队，它们接到了征用没有交给司令部的私人汽车的命令。到午后3点钟的时候，所有活动桥都拉起来了，只有冬宫桥除外，由于士官生加强了防卫，它依旧通行无阻。专制君主制度每到恐慌时刻就动用这一措施，最后一次是二月革命期间，采取这种措施是出于对工人区的恐惧。在居民们看来，把桥拉起来仿佛意味着正式承认起义已经开始。相关各区的指挥部立即以自己的方式来回敬政府的军事行动，它们派武装队伍到各座桥梁那里去。斯莫尔尼宫只需发扬这种主动精神就行了。因桥梁问题引发的斗争对双方来说都具有试探实力的性质。一队队武装工人和士兵对士官生和哥萨克施加压力，时而劝说，时而威胁。终于，对方的防卫撤销了，他们不敢卷入直接的冲突。有些桥梁好几次拉起又合上了。

“阿芙乐尔号”直接收到了军事革命委员会的命令：“动用你们所拥有的一切手段恢复尼古拉耶夫桥的交通。”巡洋舰舰长企图规避执行命令，可是在象征性地把他和全部军官拘押以后，军舰顺从地起航了。水兵纵队沿着两边的堤岸行进。库尔科夫讲述说，“阿芙乐尔号”在桥边抛锚时，士官生已经不见了踪影。水兵自行合上了桥梁，并且布置了警戒。只有冬宫桥还继续在政府卫兵手里控制了几个小时。

尽管头几次尝试遭到了失败，然而有的政府机关还是企图继续发动攻击。傍晚时分，一队警察来到一家大型私营印刷厂，查封彼得格勒苏维埃的《工人和士兵报》。而在此前12个小时的类似场合，布尔什维克印刷所的工人在斯莫尔尼宫的援助下取得了胜利。现在已经没有这种需要了。印刷工人和两个偶然到来的水兵一起旋即挡回了装载报纸的汽车；部分警察旋即也加入到他们一边，领队的警监则一溜烟跑了。夺回的报纸顺利送到了斯莫尔尼宫。军事革命委员会派普列奥布拉任斯基团两个排去保护报纸出版，惊慌失措的管理部门立即把印刷厂的管理权交给了工长委员会。

司法当局并不奢望进斯莫尔尼宫抓人，很显然，这样做等于发出了政府注定必败的内战信号。可是在维堡区（即使在最佳时刻，当局也避免正眼朝那里望），发了疯的行政当局企图逮捕列宁。很晚的时候，一个上校领着10个士官生走错了门，闯进了工人俱乐部，误把它当作同在一座楼里面的布尔什维克编辑部。不知为什么这些武夫认为列宁在编辑部等他们。有人马上从俱乐部出来告诉赤卫队司令部。上校一直在各个楼层之间转来转去，甚至还遇见了几个孟什维克。及时赶来的赤卫队员把他和士官生一块儿抓了起来，并且把他们送到维堡区指挥部，随后又从那里押往彼得保罗要塞。就这样，大肆张扬的讨伐布尔什维克的行动每走一步都遇到了难以克服的困难，最终演变成了漏洞百出的袭击和小小的笑话，完全乏力和烟消云散了。

军事革命委员会当时的工作是从不间断的。特派委员在各部队值班。有些特别文告通知居民，遇见反革命侵害和严重犯罪暴行时，该到哪里去找人：“马上就能提供帮助。”凯克斯霍尔姆团的特派委员对电话局的严肃拜访便足以使斯莫尔尼宫重新开通电话。所有联系方式中最快捷的有线电话联系给正在开展的许多行动赋予了信心和计划性。

军事革命委员会继续让特派委员深入到那些它还没有控制的机构中去，这扩大与巩固了即将发动的进攻的出发阵地。白天，捷尔任斯基把一张小纸片交给老革命家佩斯特科夫斯基，这是制作好的电报总局特派委员头衔的委任状。“用怎样的方式占领电报局？”新任特派委员不无惊异地问道。“站在我们一边的凯克斯霍尔姆团在那里布置了岗哨！”佩斯特科夫斯基不需要更详细的解释了。电话交换机旁边有两个带步枪的凯克斯霍尔姆团士兵就足以跟电报局的敌对职员达成临时妥协，这些人当中连一个布尔什维克都没有。

晚上9点钟，军事革命委员会另一个特派委员斯塔尔克与一支不大的水兵队伍，在前侨民也是水兵的萨文指挥下占领了政府通讯社。这样一来，不仅预先决定了这个机关的命运，而且在一定程度上决定了他的个人命运：在出任苏维埃国家驻阿富汗大使之前，斯塔尔克当过苏维埃通讯社的第一任社长。

这两个不大的行动是起义发动的攻击呢？还是仅仅是两个政权并存体制（它固然从妥协主义轨道转向了布尔什维克轨道）的偶然事件？上面的问题可能显示出决疑的性质，这样说并非没有根据。不过它本身依然保持着掩蔽起义的作用，甚至全副武装的水兵进入通讯社大楼一事也仍然具有不明确的性质，事实就是如此。表面上看事情暂时还不牵涉到占领该机关，而只是牵涉到对电讯稿进行检查。这样一来，直到24日夜晚，“合法性”的脐带还没有彻底剪断，行动继续掩盖在两个政权传统的残余之下。

在制订起义计划的时候，斯莫尔尼宫对波罗的海水兵寄予了很大的希望，把他们视为将无产阶级的坚定性与扎扎实实的军事训练结合成一体的战斗队伍。水兵在苏维埃代表大会召开之际来彼得格勒是事先预定好的。把波罗的海水兵提前召来则意味着公开走上了起义的道路。困难就是从这里产生的，结果导致了延误。

出席代表大会的两位喀琅施塔得苏维埃代表——布尔什维克弗列罗夫斯基和跟布尔什维克保持一致的无政府主义者雅尔丘克于24日白天到达了斯莫尔尼宫。在斯莫尔尼宫一个房间里，他们与丘德诺夫斯基发生了争执。后者刚从前线回来，他引证士兵的情绪反对近期举行起义。弗列罗夫斯基讲述了当时的情形：“在争论激烈之际，托洛茨基进来了……他把我叫到一旁，建议我马上回喀琅施塔得去，‘时局是如此迅速地成熟，因此每个人必须待在自己的岗位上……’我从这简短的指示中敏锐地觉察到了即将发生的起义所要求的纪律。”争执停止了，敏感而热烈的丘德诺夫斯基搁置了自己的疑虑，参加了军事计划的拟订工作。紧接着给弗列罗夫斯基和雅尔丘克发了一封电报：“黎明时分，喀琅施塔得的武装力量要出动，前来保卫苏维埃代表大会。”

晚上，军事革命委员会通过斯维尔德洛夫发了一封电报给身在赫尔森福斯的地区苏维埃委员会主席斯米尔加：“请把章程寄过来。”这暗语的意思是立即把1500名武装到牙齿的波罗的海精锐水兵派过来。尽管波罗的海水兵只有到第二天才能抵达，然而没有理由拖延战斗行动：城里的兵力就足够了；而且确实没有再拖延的可能了：因为战斗行动已经开始了。假如从前线来的援兵帮助临时政府，那么水兵赶过来也是够早的，可以从侧翼或者背后攻击他们。

从战术方面制定占领首都的纲要主要是布尔什维克军事组织的事情。总参谋部的军官能在这份外行计划中发现许多破绽。可是军事院校的高才生通常不会参加无产阶级起义的筹备工作。不管怎样，最必需的事情还是预见到了。全城划分为不同的战斗区，它们听从附近的指挥部指挥。在最重要的地点，集中部署了同邻近的军队保持着联系的赤卫队战斗队，那里有枕戈待旦的值勤连队。每个局部行动的目标以及为之配备的兵力都是事先定好了的。全体参加起义的人员，从上到下都充满了无须付出牺牲便可获胜的信念。这是起义的威力所在，在关键时刻也是它的阿喀琉斯之踵\neditor{阿喀琉斯是古希腊传说中的英雄，他全身刀枪不入，唯有脚踵除外，最后因脚踵中箭而死。——《俄国革命史》中译者注}所在。

主要的战斗行动是深夜两点开始的。通常是些人数不多的队伍，以武装工人或者水兵为核心，在特派委员带领下同时或者是接连占领了火车站、发电站、军火库、食品仓库、自来水公司、冬宫大桥、电话局、国家银行、大印刷厂；电报局和邮政局的控制得到了加强。到处都安排了可靠的警卫力量。

关于10月那个夜晚情景的报道是相当贫乏的，也毫无精彩可言，它们看上去就好像是警察局的记录。神经质的狂热令所有参加者颤抖不已。没有人也没有时间进行观察，也没有留下记录。汇合到司令部的消息也没有写在纸上，或者说只是粗略草率地记了一下，最后连记录稿也丢失了。后来的回忆是枯燥的，而且并非总是准确的，因为它们大多数出自局外人之手。作为军事行动激励者和领导人的那些工人、水兵和士兵很快就成了首批红军部队的指挥员，而且他们大多数在内战的各个战场上阵亡了。在确定个别情节的性质和条理的过程中，研究人员遇到了极大的混乱，而报纸的报道进一步加剧了这种混乱。有时使人觉得，1917年秋占领首都比15年后再来回想这个过程还要容易一些！

占领邻近的尼古拉耶夫车站的任务交给了工兵营最坚强和最革命的第一连。只过了15分钟，车站未经一次冲锋就布满了有力的岗哨。政府的守卫队四散逃跑，径直消失在夜色中了。那个寒风刺骨的夜晚充满了令人生疑的喧嚣和神秘莫测的行动。士兵们抑制住内心的强烈担忧，彬彬有礼地拦住过往行人和旅客，仔细检查他们的证件。他们并不总是知道该怎样行事，显得有些迟疑犹豫，更多的还是放行。不过信心一小时一小时地在增强。大约到了清晨6点钟的时候，工兵们拦住了两部运送60名左右士官生的卡车，缴了他们的械，并把他们押往斯莫尔尼宫。

还是这个营又接到命令，要它派50个人去守卫食品仓库，派21个人去保护发电站。下命令的通知单一张接一张从斯莫尔尼宫，从各区送过来。没有谁说反对，也没有谁发牢骚。据一个特派委员报告说，命令“立即和不折不扣地”得到了执行。士兵的行动开始有了很久都没有见过的明晰。无论松懈的卫戍部队多么不牢靠（只配拆散），可是那天晚上老兵的严酷训练在其中重新发挥了作用，最后一次绷紧每一块肌肉为新目标效力。

特派委员乌拉洛夫拿到了两张委托书，一张要他占领反动的《俄罗斯意志报》印刷厂，该报是普罗托波波夫在担任尼古拉二世最后一任内务大臣之前不久创办的。另一张要他接收一队谢苗诺夫团的士兵，临时政府中有人依据陈年记忆还以为该团是自己人。为了占领印刷厂，需要谢苗诺夫团的士兵；为了用大版面出版并且大量发行布尔什维克的报纸，需要这个印刷厂。晚上，士兵们已经躺下睡觉了。特派委员简单说明了自己使命的目标。“我还没讲完，四面便响起了‘乌拉’的欢呼声。士兵们从自己的床位上蹦起来，把我团团围住。”超载着谢苗诺夫团士兵的卡车朝印刷厂飞驰而去。夜班工人火速地聚集在轮转印刷机大厅里。特派委员说明了为什么要到这里来。“于是这里也像兵营一样，工人们用‘乌拉’和‘苏维埃万岁’的欢呼声来回应我。”任务完成了。占领其他机构时大概出现了同样的情景，无须采用暴力，因为没有出现过抵抗。起义群众拉开双肘，就把昨日的主人挤出去了。

军区司令官当夜通过军用电话向大本营和北方战线司令部报告：“彼得格勒的局势非常可怕。虽然没有出现街头暴动和极度混乱，但是正在发生有计划地占领机关和车站，进行逮捕的事情……士官生未经抵抗就撤除了警卫岗哨……没有任何保证不会发生试图侵犯临时政府的事件。”波尔科夫尼科夫说得对：的确是没有任何保证。

军人圈子里传播着这样的流言：仿佛军事革命委员会的间谍从彼得格勒军区司令官的办公桌里窃走了卫戍部队警卫岗哨的口令。这里没有发生任何难以令人置信的事，因为起义在各机关的下层工作人员当中有够多的朋友。但是窃取口令的说法看来毕竟是为解释那种太令他们难堪的轻易失守而捏造出来的。正因为如此，布尔什维克的警卫岗哨布满了全城。

夜间，斯莫尔尼宫向卫戍部队发出了一道命令：务必逮捕那些不承认军事革命委员会权力的军官。有多个团的指挥官躲藏起来了，为的是在偏僻的处所熬过惶恐不安的日子。在其他部队，军官或被解职，或遭逮捕。到处都成立了自己的革命委员会或者跟特派委员携手工作的指挥部。临时成立的指挥部不太称职，不用说这是很明显的。然而它却是靠得住的。问题首先是在政治层面上得到解决的。

可是，某些部队的指挥部在自己完全没有任何经验的情况下也发挥出了相当大的主动精神。巴甫洛夫团革命委员会派自己的侦察员前去军区司令部，打探那里究竟发生了什么事。化学兵预备营严密监视不安分的邻居——巴甫洛夫军校和弗拉基米尔军校的士官生，以及武备中学的学生。化学兵时不时在街上缴士官生的械，借此使他们处于畏惧之中。化学兵营指挥部与巴甫洛夫军校的警卫兵建立联系以后，努力让军械库的钥匙掌握在士兵的手里。

要确定直接参加夜间占领首都行动的兵员人数是很困难的，这不仅因为没有谁进行过清点统计和做过记录，而且也出于军事行动自身的性质。第二和第三梯队的后备队伍几乎与整个卫戍部队混合在一起了。但是，只是在偶然情况下才不得不使用后备队。本来有好几千名赤卫队员和两三千名水兵，第二天，随着喀琅施塔得和赫尔森福斯的援兵到来，他们的人数陡然增加到三倍之多，共有20个连队与步兵战斗队。这就是第一和第二梯队的兵力，在它们的协助下，起义者占领了首都。

凌晨3点20分，陆海军部政治机关首长、孟什维克舍尔通过直通电话告诉高加索方面：“中央执行委员会与前来出席苏维埃代表大会的代表正在一起开会，代表绝大多数是布尔什维克。大家热烈欢迎托洛茨基的到来，他宣称暴动可望出现不流血的结局，因为兵力都掌握在他们手里。布尔什维克转而采取积极行动，尼古拉耶夫大桥被他们夺占了，那里现在停放着装甲车。巴甫洛夫团在靠近冬宫的百万大街布置了巡逻队，拦住所有过往行人进行盘问，还拘押了一些人，并且把他们送往斯莫尔尼学院。部长卡尔塔舍夫、临时政府办公厅主任加尔佩林也遭到拘押。波罗的海车站同样落到了布尔什维克手中。如果前线不进行干涉，那政府就没有力量来抵抗现有的军队。”

半夜过后，舍尔中尉报告所提到的执行委员会联席会议在斯莫尔尼宫开始举行。代表大会的代表作为客人挤满了大厅。走廊和过道布满了经过加强的警卫。窗台上全是灰色的军大衣、步枪和机枪。中央执行委员会的成员淹没在一大群人头攒动和充满敌意的外省人当中了。“民主派”的最高机关看起来已经沦为起义的俘虏。主席台上没有熟悉的人物主席齐赫泽，一成不变的报告人策烈铁里也缺席了。这两个人被时局的发展进程吓坏了，在发生战斗几个星期前便离开了自己责任重大的岗位，再也不顾彼得格勒，回故乡格鲁吉亚去了。留下达恩充当妥协派集团的领导人。此人毫无齐赫泽那种装出来的和善，也毫无策烈铁里那种能打动人心的口才，但是他比上述二人更固执，更没有远见。主席台上孤零零的社会革命党人郭茨宣布会议开始。达恩在一片沉寂的大厅里站起来发言，苏哈诺夫觉得这大厅了无生气，而约翰・里德觉得它“简直是可怕的”。预备国会的最新决议是这个报告人特别乐道的话题，那个决议企图用预备国会原有的口号所引起的苍白无力的回声来对抗起义。“如果你们不重视这些决定，那一切将为时晚矣。”达恩如是说。他用无法避免的饥荒和群众的分化吓唬人。“无论什么时候反革命都没有像现在这么强大。”这是1917年10月25日前那个晚上所说的话！吓破了胆的小资产阶级在重大事件面前看到的只是危险和阻力。他们唯一的手段——那就是因恐惧而装出来的慷慨激昂。“在工厂与兵营，黑帮出版物取得的成功要比社会主义出版物大得多。”失去理智的人正在把革命引向毁灭，就如1905年时那样，“当时担任彼得格勒苏维埃主席的正是这位托洛茨基。”可是不能这样。中央执行委员会不允许走向起义。“刚刚捅穿中央执行委员会躯体的敌对双方的刺刀正在彼此交叉格斗起来。”此刻座位上响起了喊叫声：“可它早就已经是一具僵尸了。”整个大厅都感觉到了这喊声是何等正确。在妥协主义尸体的上方，资产阶级与无产阶级的刺刀已经交叉格斗起来。报告人的嗓门也已淹没在充满敌意的喧哗之中了。敲击乐谱架不起作用，恳求也没有博得怜悯，威胁也吓唬不了谁。一切为时晚矣，为时晚矣……

不错，这就是起义！托洛茨基代表军事革命委员会、布尔什维克党、彼得格勒的工人和士兵做出了这样的回答。末了，他抛弃了最后的客套。是的，群众是和我们在一起，正是我们率领他们发起了进攻！他越过中央执行委员会直接对代表大会的代表们说：“如果我们毫不动摇，那么内战就不会发生，因为那样敌人就会马上投降。你们还要占据根据权利属于你们的位置——俄罗斯大地主人的位置。”张皇失措的中央执行委员会成员发现自己连进行抗议的力量都没有。直至那时，斯莫尔尼宫只是防御的说法依然在他们中间维持着闪烁不定的希望火花，尽管不顾一切事实。现在连这火花也熄灭了。在深夜的这个时候，起义高高地昂起了头。

意外情节迭出的会议于清晨4点结束了。布尔什维克的发言人走上讲台，宣布现在就回军事革命委员会去。报告从城市的每个角落送到那里，内容无一例外都是进展顺利的消息，街上的哨兵一夜没有合眼。机关一个接一个占领了，敌人没有进行抵抗。

可以猜想到，中央电话局的设防原已得到特别加强。然而早晨7点钟的时候，它未经战斗就被凯克斯霍尔姆团的战斗队占领了。起义者现在不仅可以不必担心自己的联络问题，而且有可能监控敌人的电话往来。不过，冬宫和总司令部的电话很快就被切断了。

几乎是同时，一支海军近卫部队的大约40名水兵拿下了位于叶卡捷琳运河河岸上的国家银行大楼。银行官员拉尔策维奇回忆说，“水兵队伍的行动是异常火速的”，他们马上就在电话机旁边布置了警戒，以切断来自外界的可能援助。在夺取大楼的过程中，“没有出现任何抵抗，尽管谢苗诺夫团有一个排就在现场”。占领银行在一定程度上具有象征的意义。党的干部受过马克思关于1871年巴黎公社评论的教育。众所周知，公社领导人不敢着手控制国家银行。“不，我们绝不会重犯这样的错误。”许多布尔什维克早在10月25日之前很久就对自己这样说过。夺取资产阶级国家最神圣的机关之一的消息立刻传遍了各个城区，引发了一波庆贺的热潮。

清晨时分，华沙车站、“交易所公报”印刷厂，还有就在克伦斯基窗前的冬宫大桥都被占领了。一个特派委员向守卫“十字监狱”的沃伦斯基团的士兵出示了一份决定，要他们按照苏维埃提出的名单释放一批囚犯。监狱管理当局企图得到司法部长的指示，但他白费了心思，因为后者顾不上这件事了。被释放的布尔什维克，其中包括年轻的喀琅施塔得领袖罗沙利，随即便领到了战斗任务。

同是当天清晨，起义者把在尼古拉耶夫大桥被工兵拦截的一队士官生押送到了斯莫尔尼宫，这些人是为了获取食品乘卡车从冬宫出来的。波德沃伊斯基讲述道：“托洛茨基对他们宣布，只要他们承诺不再反对苏维埃政权，就会被释放，还可以回原先的军校继续自己的学业。这些原本以为会遭到残酷镇压的小伙子听到这话真有说不出的惊奇。”立即释放到底在多大程度上是正确的，这还存在着疑问：胜利还没有最终取得，而士官生乃是敌人的主要兵力。另一方面，在军校还笼罩在动摇情绪之中时，重要的是要证明这样的事实，即屈服于胜利者的宽恕可以让士官生不会有遭到任何惩罚的危险。无论从哪一个方面看，两种理由似乎互相抵消了。

列维茨基将军早晨从尚未被占领的陆海军部通过直通电话向大本营杜鹤宁将军报告说：“彼得格勒卫戍部队各部……转到布尔什维克那边去了。水兵与一艘轻型巡洋舰从喀琅施塔得赶过来，拉起的大桥被他们重新合上了。全成布满了卫戍部队的岗哨，不过还没有发生任何武装暴动（！）。电话局落到了卫戍部队手里。驻扎在冬宫的部队只是形式上在保卫它，因为它们没有做出积极的举动。总之，我的印象是临时政府好像处在敌对国家的首都，该国结束了动员，却没有开始积极的行动。”真是无与伦比的军事与政治供述！当这位将军说水兵从喀琅施塔得赶过来了时，他实在是把事变提前了，因为水兵直到几小时后才赶到。大桥事实上是“阿芙乐尔号”给合上的。报告结尾处天真地希望“实际上早已有机会报复我们大家的布尔什维克……不敢违抗前线军队的意愿”。关于前线的错觉——这是留给后方将军所拥有的一切，就如后方的民主派一样。不过，处在“敌对国家首都”的临时政府的形象作为对十月革命最好的说明永远载入了史册。

斯莫尔尼宫在连续不断地举行会议。宣传人员、组织人员和各工厂、团队、城区的领导人一般参加两个小时左右的会议，有时只有几分钟，目的是澄清各种消息，检验自己的工作，然后回到各自的岗位去。苏维埃布尔什维克党团所在的第十八号房间门口显得异常拥挤。疲惫到了极点的拜访者经常塞满了会议大厅，他们把沉重的头颅靠在白色圆柱上，或者在走廊里抱着自己的步枪靠墙站立，有时干脆一个挨一个直挺挺地躺在既肮脏又潮湿的地板上。拉舍维奇在接待各部队的特派委员，给他们下达最后的指示。从四面八方送来的情报经过三楼军事革命委员会办公的房间变成了一道道命令，起义的心脏就在这里跳动。

各区中心再现了斯莫尔尼宫的场景，只不过规模要小一些。在维堡区赤卫队司令部对面的萨姆普索尼耶夫大街上，形成了一个完整的营地：街上停满了已经套好马匹的大车、轻型汽车和卡车。区里各机关到处都是来来往往的武装工人。苏维埃、杜马、工会、工厂委员会，该区的一切都在为起义事业服务。工厂、兵营、机关里出现了跟整个首都相同的情形，只不过规模小一些罢了。撤掉了一些人，又选出来另一些人，肃清了旧关系的残余，巩固了新关系。落在后面的人也通过了服从军事革命委员会的决议。孟什维克和社会革命党人同工厂的管理人员以及部队的指挥官一起，怯懦地龟缩到一边去了。在不断举行的大会上，传播着最新的消息，保持着战斗的信念，联系也得到了巩固。人群围绕新的中轴形成了新的集团。革命成功实现了。

在本书中，作者力求一步一步地深入研究十月革命的准备情况：工人群众的强烈不满、苏维埃转到布尔什维克旗帜之下、军队的愤怒、农民反对地主的斗争、民族运动的高涨、有产阶级和统治集团的恐惧与惊慌，最后还有布尔什维克内部围绕起义而展开的斗争，紧接着这一切完成的革命看起来却显得太简单、太枯燥、太琐碎了，好像与事件的历史规模不匹配。读者感受到的也是一种失望。他好似一个山间的旅行者，正预料主要的困难还在后头，可是突然发现自己已经登上了顶峰，或者几乎登上了顶峰。究竟什么地方发生了起义？没有看到起义的场面，各种事件没有拼成一幅完整的图像。事先考虑到和准备好的小规模军事行动在空间和时间上被相互隔开了。可以把它们连接成目的与意图的统一体，但是斗争本身并不是浑然一体的。没有大规模的群众运动，没有同军队发生戏剧性的冲突。在历史事实基础上形成的有关起义概念的想象，在这里完全对不上号。

首都革命的总体特征后来给了马萨里克\neditor{1918年捷克斯洛伐克独立后的第一任总统。——《俄国革命史》中译者注}一个口实，他追随其他许多人写道：“十月革命……绝对不是大规模的群众运动。这次革命是在上层进行幕后操纵的领袖人物的事业。”实际上这是历史上所有起义中最具群众性规模的一次。工人并不需要跑到广场上去融为一体，他们其实已经形成了政治上和道义上的统一整体。甚至未经许可，士兵不准离开兵营。在这一点上，军事革命委员会的命令与波尔科夫尼科夫的命令是一致的。但是这些不曾露面的群众比任何时候都更加与事变步调一致地前进。在工厂、兵营与各区指挥部之间，各区与斯莫尔尼宫之间进行联络一事上，一分钟都没有中断。赤卫队的队伍感觉到工厂在支援自己。一队队的士兵返回了兵营，完成预先安排好的轮班替换。只有自己拥有强大的后备力量，革命的队伍才能如此充满信心地去解决自己的任务。相反，零零散散的政府警卫岗哨早已被自己的孤立无援所打败，从而放弃了抵抗的念头。资产阶级预料会发生街垒战，燃起熊熊烈火，匪盗横行，血流成河。实际上到处弥漫着一片比全世界炮声隆隆还要可怕的安静。社会基础活像一个旋转舞台，它在悄悄地移动，把人民群众推到了前台，把昨日的主人送进了另一个世界。

时间已经到了10月25日上午10点钟，斯莫尔尼宫认为可以向首都及全国发布已经获胜的通告：“临时政府已经被推翻，国家政权转到了军事革命委员会手中。”在某种程度上这个声明远远跑到时局前面去了，因为临时政府仍旧存在，至少在冬宫范围内是如此。大本营也还存在。外省还没有表态。苏维埃代表大会还没有开幕。但是起义的领导人不是历史学家，为了替历史学家准备条件，他们不得不跑到前面去。军事革命委员会已经是首都局势的完全主人。苏维埃代表大会的批准是没有问题的。外省也在等候彼得格勒的创举。为了彻底掌握政权，就需要开始像一个政权那样行事。在致前线和后方各军事组织的呼吁书中，军事革命委员会命令士兵要警觉地监视指挥人员的行为，逮捕那些不赞成革命的军官。如果有人试图把敌对部队调往彼得格勒，那就不要在动用武力一事上犹豫不决。

前一天从前线回来的临时政府驻大本营首席特派委员斯坦凯维奇为了在消极与瓦解的处境中不至于落得个毫无作为，清晨便带领半个连的工兵士官生，试图把布尔什维克从电话局赶出去。通过这次行动，士官生才头一次知道电话局到底掌握在谁手中了。军官西涅古布咬牙切齿地大发感慨：“看吧，原来我们必须学习这些人的毅力，为什么只有他们才有这样的领导！”占领电话局的水兵可以毫无困难地从窗口朝士官生开枪，不过起义者还是竭力避免流血。斯坦凯维奇这边也严格命令不要开火，否则士官生会受到枪杀人民的指控。担任指挥的军官内心在考虑：“须知我们既然要建立秩序，那么究竟该由谁来开口下令呢？”最后他大喊一声：“该死的小丑！”以此结束了自己的思考。这就是军官们对临时政府态度的公式。于是，西涅古布自己做主派人去冬宫要手榴弹和无烟炸药。趁此间隙，这位帝俄中尉来到电话局大门口，跟布尔什维克准尉进行政治辩论。他们像荷马史诗里的主人公一样，在格斗之前对对方讲了一堆口气强硬的话。暂时还只是言语上腹背受敌的话务员则听之任之。水兵准许她们回家。“为什么？就因为我们是女人？……”她们歇斯底里地叫喊着从大门冲出来。西涅古布说：“僻静的海军大街因奔跑着飘动的衣服和帽子而显得五彩缤纷。”水兵们勉强承担了电话机务工作。一辆搭乘起义者的装甲车疾速开进了电话局的院子，不过并没有给惊恐万状的士官生造成什么困境。后者自己也截住两辆卡车，就在电话局门外构筑了街垒。涅瓦大街那边出现了第二辆装甲车，接着是第三辆。一切都演变成了互相恐吓的手段和试探。争夺电话局的斗争没有开火就解决了：斯坦凯维奇撤除了包围，经对方同意，为自己的士官生获取了一条自由的通道。

一般说来，武器目前还只是实力的外在标志，人们几乎不去动用它。在去冬宫的路上，斯坦凯维奇的半个连碰见了一队水兵，后者摆出一副要开枪的架势。但对峙的双方只是互相用目光打量对方，谁也不想真的动武，因为一方意识到了自己的实力，另一方则感到自己力量很弱。然而在有机会的地方，起义者尤其是工人往往急于解除敌人的武装。在装甲车的援助下，被赤卫队和士兵包围的同是工兵士官生另外半个连队被前者缴了械，并且沦为了俘虏。可是这里同样没有发生战斗，因为士官生没有进行抵抗。这次行动的发起者本人证明说：“据我所知，唯一一次积极反抗布尔什维克的尝试就这样结束了。”其实，斯坦凯维奇这里仅仅指的是冬宫以外地区的军事行动。

到中午时分，玛丽亚宫周围的街道被军事革命委员会的部队占领了。预备国会的成员刚刚才聚集一起开会，主席团试图搜集最新的消息，可是一发觉电话已被截断，心情便顿时变得十分沮丧。于是各党派领袖开会商讨该做些什么，代表们在各个角落里唠叨不止。阿夫克先季耶夫安慰大家说，克伦斯基到前线去了，等他回来一切就会恢复正常。大门口停着一辆装甲车。立陶宛团和凯克斯霍尔姆团的士兵和近卫水兵走进大楼，沿阶梯列好队伍，并且占据了第一大厅。这支队伍的首领要求代表们立刻离开玛丽亚宫。“此举给人留下了极其惊讶的印象。”纳博科夫证明说。预备国会的成员决定散会，“暂时中止自己的活动”。48名右翼代表投票反对屈从暴力，不过他们也知道自己处于少数。代表们平静地沿着两列步枪之林中间的华丽阶梯走了下来。一个目击者证实：“在这整个过程中没有出现任何紧张情节。”“照样都是些粗野、呆滞与凶狠的面孔。”自由主义的爱国主义者纳博科夫就是这样描述俄国的士兵和水兵的。在阶梯出口的下方，指挥人员草草地看了看代表们的证件，结果把所有人都放走了。身处最后被放行之列的米留科夫证实：“我们等候人员甄别，看来多少要逮捕几个人。可是革命司令部另有急事要办。”不仅如此，革命司令部还缺乏经验。指令内称如果发现政府成员，便予以逮捕。但他们都不是，于是预备国会的成员全都顺利获得了释放，其中有些人很快就成了国内战争的组织者。

这个议会制怪胎在世上只存活了18天，比临时政府还早12个小时终止了自己的生命。这也是布尔什维克走出玛丽亚宫来到大街上和又从武装的大街攻进玛丽亚宫时间间隔。在对使历史变得如此丰富的代表制全部拙劣模仿中，“俄罗斯共和国临时议会”\neditor{预备国会正式名称。——《俄国革命史》中译者注}大概是最为荒谬的。

离开倒霉的大楼以后，十月党人希德洛夫斯基开始在全城转悠，为的是仔细观察战斗情况，这些先生以为人民会保护他们。但是没有发生什么战斗，不过据希德洛夫斯基说，街上的人群——涅瓦大街上的优等人群—个个露出了笑容。“您听说布尔什维克夺取政权了吗？要知道这维持不了三天。哈哈哈！”希德洛夫斯基决定“在社会舆论为布尔什维克称王规定的期限内”继续留在首都。众所周知，这三天过得太久了。

其实，直到傍晚涅瓦大街上的人群才露出笑容。从早晨起，心情一直是如此之紧张恐慌，以致资产阶级街区很少有人敢出门。九点的时候，记者克尼日尼克跑到卡梅诺奥斯特罗夫斯基大街找报纸，可是那里见不到卖报的人。有一小群市民在谈论时局，说布尔什维克夜里占领了电话局、电报局和银行。一支士兵巡逻队听了这话，要求大家不要大声喧哗。“其实无须谁要求，大家本来就显得异乎寻常的安静。”全副武装的工人队伍从街上走过。电车如往常一样，也就是说照样缓慢行驶。“行人稀少使我感到压抑。”克尼日尼克如此描述涅瓦大街。有人在饭馆吃饭，不过更多的人是在大楼房间里吃饭。正午时分，从被布尔什维克牢牢占据的彼得保罗要塞的城墙上传来了炮响，响声比往常不高也不低。城墙与围墙上贴了很多警告防止发动起义的传单。但是已经被其他报道起义胜利的传单覆盖起来了。人们还来不及到处贴传单，于是从汽车上往下抛撒。从刚印好的传单上可以闻到新鲜的油墨气味，就如从事件本身闻到的气味一样。

赤卫队的队伍从自己所属的城区出动了。工人们手持步枪，鸭舌帽和便帽上方的刺刀闪闪发亮，非军用的大衣紧束着皮带，这是与10月25日分割不开的形象。小心谨慎和信心还不是很足的武装工人在他们为自己占领的首都维持秩序。

街道平静使人内心感到安宁。居民开始纷纷走出门来。到晚上，他们的不安比白天减轻了一些。在政府机关和社会机构里面，办公确实停止下来了。但是许多商店一直在开门营业；另有一些仍然关着门，不过主要不是因为有必要这样做，而是出于戒备心理。这是起义吗？难道起义就是这样的吗？这简直就是用十月的警卫岗哨代替二月的警卫岗哨。

到了晚上，涅瓦大街上的人比任何时候都多，他们曾经给布尔什维克定了三天的期限。尽管巴甫洛夫团的士兵岗哨因为有了装甲车甚至高射炮而得到了加强，他们却已经再也不令人感到惧怕了。冬宫周围确实发生了一些严重的事件，暂时还不让人到那里去。然而整个起义绝不会只集中在冬宫广场，不是吗？一个美国记者看见，一些身着昂贵皮袍的老人是怎样朝巴甫洛夫团的士兵挥动戴着手套的拳头，而一些衣着入时的女士又是怎样朝他们破口大骂的。“士兵的反应一点也不强烈，还带着尴尬的微笑。”在时尚的涅瓦大街（不过即将要变成“十月二十五日大街”）上，他们显然感到有些局促。

法国驻彼得格勒的官方记者克洛德・阿内的确被惊呆了：糊涂里糊涂的俄国人没有使革命弄成他在老书本里读到的那个样子。“城市很平静！”阿内通过电话进行联络，会见宾客，走出门去采访。一队士兵在莫伊卡大街挡住了他的去路，他们在秩序井然地行进，“就像在旧制度下一样”。百万大街上有人数众多的巡逻队。没有一个地方发生过交火。在这正午时分，偌大的冬宫广场几乎是空荡荡的。海军大街和涅瓦大街也有巡逻队在巡逻。有些士兵从姿势上看是经过严格训练的，着装也无懈可击。一眼看去，无疑这就是政府的军队。阿内准备从玛丽亚宫广场钻进预备国会里去，可是在广场上被士兵和水兵拦住了，“真的是彬彬有礼”。毗邻冬宫的两条街道用汽车与马车筑起了街垒，随即又开来了装甲车。这一切都听从斯莫尔尼宫指挥。军事革命委员会向全城派出了巡逻队，布置了自己的岗哨，解散了预备国会，控制了首都局势，并且在这里建立了“自革命开始以来从未有过的”秩序。晚上，扫院子的女人告诉这个法国房客，从苏维埃指挥部那里得到了一些电话号码，一旦遭到袭击与可疑的搜查，可以随时通过电话请求军队的帮助。“说实话，从来都没有比这更好地保护过我们。”

下午2点35分（外国记者对了时间，俄国人还顾不上这个），彼得格勒苏维埃紧急会议开始举行。托洛茨基做报告，他代表军事革命委员会宣布，临时政府不复存在了。“曾经有人对我们说，起义将把革命淹没在血泊之中……我们还没听说牺牲了谁。”历史上还不曾有过这样的革命运动范例，有如此众多的群众卷入其中，以及运动是在这种不流血的情况下进行的。“冬宫还没有攻下来，但是它的命运将在最近几分钟决定下来。”接下来的12个小时证明，这个预言过于乐观了。

托洛茨基报告说，反对彼得格勒的军队从前线出动了，必须立即派苏维埃特派委员赶赴前线和全国去通报已发生的革命。人数代表不多的右翼座位区传来了喊声：“您这是在预先决定苏维埃代表大会的意愿。”报告人回答说：“代表大会的意愿已经由彼得格勒的工人和士兵的起义预先决定了。现在我们要做的仅仅是扩展我们的胜利。”

列宁本人走出地下状态以后，第一次在这里公开露面。他简要地描述了革命的纲领，打碎旧的国家机器，通过苏维埃建立新的管理制度；凭借其他国家革命运动的支持，采取措施马上结束战争，消灭地主所有制，并且由此赢得农民的信赖，实行工人对生产的监督。“这第三次俄国革命终将导致社会主义的胜利。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第2页）

第二十四章　苏维埃专政的代表大会

10月25日，世界历史上所有议会中最民主的议会在斯莫尔尼宫开幕。这也许是最重要的议会，谁知道呢。

摆脱了妥协派知识分子的影响之后，各地苏维埃派出的代表多半是工人和士兵。这些人当中的大多数没有什么名气，可是经受过战斗的考验，并且在当地赢得了对自己的坚定信任。作战部队里面冲破军队委员会和指挥部的封锁而成为代表的几乎只有普通士兵。他们当中大多数人是从革命期间开始其政治生涯的。8个月的经验造就了他们。他们懂得的东西不多，但是认识很坚定。这次代表大会从外观上就能看出它的人员构成。第一次代表大会上的军官肩章、知识分子的眼镜与领结现在几乎见不到踪影。独占优势的是灰颜色：灰色的衣服和灰色的脸孔。大家都穿着战争时期的破旧衣服，很多城市工人弄到了士兵的军大衣。来自战壕的代表外表看上去很不雅观：好久没有刮脸了，穿在身上的是破旧的军大衣，一头乱发上面戴着沉重的高帽，帽子里的棉花也往往胡乱朝外翻出来了。饱经风霜的粗糙脸庞，皲裂得很厉害的双手，被烟卷熏黄了的手指；还有扯断了的纽扣，往下耷拉着的扣带，很久没有上油的长筒靴。这个平民国家第一次派出了跟自己一模一样的诚实正直和不加修饰的代表。

对在起义时刻举行的代表大会代表的统计是极不完备的。开幕时总共有650名拥有表决权的代表出席。布尔什维克得到了390个代表席位；他们远非全是党员，但是与群众血肉相连。而群众除了布尔什维克的道路以外，没有被别的道路可走。代表中许多人是带着疑虑而来的，不过在彼得格勒火热紧张的气氛中很快就成熟起来了。

孟什维克和社会革命党在滥用二月革命的政治资本方面做得多么成功啊！在6月举行的第一次苏维埃代表大会上，妥协主义者拥有总数832名代表中的600名这样一个多数。如今，各种色调的妥协主义反对派加起来还不足大会代表的四分之一。孟什维克连同列入他们之中的各个民族团体的代表总共还不到80人，而他们当中大约有一半属于“左派”。159名（另据资料190名）社会革命党代表当中，左派占了大约五分之三；而且就在代表大会召开过程中右翼还在继续迅速减少。到代表大会结束之际，根据某些花名册，大会代表人数达到了900人。不过这个数字包括了不少只有发言权而无表决权的与会者；另一方面，它又没有囊括全部有表决权的代表。登记注册断断续续在进行，有些文件不见了，有关代表党籍的资料也不完整。不管怎样，布尔什维克在代表大会上的优势是没有争议的。

在代表中间进行的调查表明，有505个苏维埃赞成把全部政权交到苏维埃手中，有86个苏维埃赞成“民主派”政权，55个苏维埃支持成立联合政府，另有21个苏维埃也支持联合政府，但要将立宪民主党排除在外。即便如此，这些最能说明问题的数字还是给了人夸大妥协主义者残存势力的印象，因为支持民主派政权和联合政府的是最落后的地区和最小的城镇的苏维埃。

25日一大早就在斯莫尔尼宫举行了各党团的会议。布尔什维克只有那些没有承担具体战斗任务的代表出席了会议。代表大会的开幕推迟了，因为布尔什维克领导层想先打下冬宫再说。不过敌对方的党团也没有催促，因为他们必须要决定做些什么，而这又不是容易办到的。时间就这样流逝过去了。有些党团中的附属小党团发生了争吵。在社会革命党以92票赞成、60票反对通过退出代表大会的决议以后，该党便发生了分裂。不过，只是到傍晚以后，右派社会革命党人和左派社会革命党人才开始在不同的房间里开会。8点钟的时候，孟什维克再次提出推迟开会的要求，因为他们有太多的意见。夜渐渐深了。攻打冬宫的军事行动还在继续。可是继续等下去是不可能的了：必须对已经警惕起来的国家把话说清楚。

革命教会了人们拥挤的技巧。代表、来宾、警卫都挤在贵族女子学院的大礼堂，以便让一批接一批后来的人进来。有人发出了可能踩塌地板的警告，但如同要少抽烟的劝告一样没有效果。大家挤得越来越紧了，而且在加倍抽烟。约翰・里德艰难地为自己挤出了一条穿过喧闹人群走向门口的通路。大厅里并不暖和，但是空气紧张而热烈。

挤满了门廊和两侧过道，坐满了每一个窗台的代表耐心地等待主席的铃声。讲台上既没有策烈铁里，也没有齐赫泽和切尔诺夫，只有二流领导人出席了自己的葬礼。10点40分，一个身着军医制服的小个子代表中央执行委员会宣布开会。他说，代表大会在“如此特殊的情况下”开幕，以致他达恩在履行中央执行委员会的委托时不得不放弃政治演说，因为他的党内朋友此刻正在炮火攻击之下的冬宫“奋不顾身地履行自己的部长职责”。代表们根本不指望得到中央执行委员会的祝福。他们满怀敌意地注视着讲台：如果这些人在政治上继续存在下去，那么他们对我们以及我们的事业会采取什么态度呢？

莫斯科的代表阿瓦涅索夫代表布尔什维克提议按比例选出主席团：布尔什维克14人，社会革命党7人，孟什维克3人，国际主义者1人。右翼分子当即表示拒绝进入主席团。马尔托夫集团则暂时放弃，因为它还没有拿定主意。7个席位给了左派社会革命党。伴随着这些开会伊始就出现的冲突，代表大会布满了阴云。

阿瓦涅索夫宣读了进入主席团的布尔什维克名单：列宁、托洛茨基、季诺维也夫、加米涅夫、李可夫、诺根、斯克良斯基、克雷连柯、安东诺夫-奥夫申柯、梁赞诺夫、穆拉洛夫、卢那察尔斯基、柯伦泰、斯图契卡。苏哈诺夫写道：“主席团由布尔什维克的主要领导人和6名（实际上是7名。——托洛茨基）左派社会革命党人组成。”尽管季诺维也夫和加米涅夫反对举行起义，他们还是作为党内有威信的人物加入了主席团；李可夫和诺根是作为莫斯科苏维埃的代表、卢那察尔斯基和柯伦泰是作为当时很有声望的宣传家、梁赞诺夫是作为工会代表、穆拉洛夫是作为老工人布尔什维克代表（在审判国家杜马代表期间他表现得很勇敢）、斯图契卡是作为拉脱维亚组织领导人、克雷连柯和斯克良斯基是作为军队代表、安东诺夫-奥夫申柯是作为彼得格勒战斗领导人名列主席团的。没有斯维尔德洛夫的名字显然是因为上述名单就是他亲自草拟的，而忙乱中谁也没有修改过它。把反对起义的领导人季诺维也夫、加米涅夫、诺根、李可夫、卢那察尔斯基、梁赞诺夫，全都纳入了主席团，这是当时党所特有的习惯。左派社会革命党人只有娇小柔弱而又勇敢过人的斯皮里多诺娃享有全俄国的声望，她曾因行刺镇压坦波夫省农民的元凶而服过多年苦役。此外，左派社会革命党再没有别的名人了。可是右派社会革命党除了名人之外，所剩的成员根本就已经不多了。

代表大会热烈地欢迎自己的主席团。列宁没有出现在主席台上。就在党团集合开会时，还没有卸掉化装的列宁戴着假发和一副大眼镜正同两三个布尔什维克一起坐在过道的房间里。达恩和斯科别列夫在回本党团时，面朝密谋分子的桌子停下了脚步。他们仔细地注视了一会儿，显然认出了列宁。这就意味着是卸掉化装的时候了！

列宁还不急于公开露面，他认为继续观察清楚与控制全局比较好一些，因此暂时继续留在幕后。托洛茨基在自己1924年出版的回忆录中写道：“第二次苏维埃代表大会第一次会议正在斯莫尔尼宫举行。列宁没有出席会议。他待在斯莫尔尼宫一间屋子里，我记得，那里面不知为何没有或者说几乎没有什么家具。后来有人在地板上铺了一床毯子，拿来两个枕头放在上面。我和弗拉基米尔・伊里奇并排躺着休息。但是才过几分钟就有人来喊我：‘达恩说必须有人回答他。’\neditor{所指的应该是马尔托夫，因为托洛茨基回答的是他。}回答以后我又回来同弗拉基米尔・伊里奇并排躺着，他当然不想睡着了。还睡得着么？每隔5—10分钟，就有人从会议大厅跑进来，通报那里所发生的事情。”

主席铃声在加米涅夫手中摇响了，他是那些由自己的本性预先决定要当主席的慢性子人之一。他宣布，议事日程里有三个问题：组建政权；战争与和平；召开立宪会议。这时，非同寻常的沉闷的和令人惊惧的轰鸣声从外面闯进了喧嚣嘈杂的会场。这是彼得保罗要塞用炮声来加固议事日程。高度紧张的气流贯穿代表大会，它顿时觉得自己实际上成了国内战争的议会。

反对起义的洛佐夫斯基要求彼得格勒苏维埃做报告。但是军事革命委员会有意拖延：大炮的回答证明，报告还没有准备好。起义正在全速进行。布尔什维克的领袖不时起身到军事革命委员会那个房间里去，为的是通报情况和发布命令。战斗的余响像炽烈的语言一样时不时冲进会议大厅。投票之际，刺刀丛中举起了很多的手，马合烟散发出的蓝灰色呛人烟雾叫人看不清漂亮的白色廊柱与吊形灯架。

两个阵营在炮声隆隆的背景下展开的口水战有着前所未有的意义。马尔托夫要求发言。天平上下晃动的时刻就是他这位永远处于动摇之中的最机敏的政治家的时刻。他马上用自己那结核病人嘶哑的声音回应大炮发出的金属响声：“双方都必须停止军事行动……政权问题已开始通过阴谋方式来解决……所有革命政党都面临一个既成事实……国内战争有使反革命势力勃发的危险。和平解决危机的目的能够通过创建一个为全国民主派都承认的政权而达到。”代表大会相当多的人在鼓掌。苏哈诺夫用讽刺的口吻指出：“看来，有很多布尔什维克没有掌握列宁和托洛茨基学说的精髓，他们还很乐意沿着这条道路走下去。”左派社会革命党和统一国际主义者集团都附和和平谈判的建议。右翼分子，可能包括马尔托夫一些最亲密的同志深信布尔什维克会拒绝这个建议。他们错了。布尔什维克派出自己最爱和平与最温和的宣传家卢那察尔斯基走上讲台。“布尔什维克党团一点也不反对马尔托夫的建议。”对手们错愕不已。苏哈诺夫评论说：“列宁和托洛茨基迎合原本就支持自己的群众，同他们一起挖掉了右翼脚下的地基。”马尔托夫的建议得到了一致通过。“如果孟什维克和社会革命党人现在就退出，那么他们自己就毫无希望了。”马尔托夫小团体里有人评论说。因此可以指望代表大会“走上民主派统一战线的正确道路”。根本没有可能的希望！无论什么时候，革命都不会沿着对角线前进。

右翼旋即便违背刚才还赞成的和平谈判倡议。来自第十二集团军的代表、戴着大尉肩章的孟什维克哈拉什声称：“政治上的伪君子提议解决政权问题，然而问题正在背着我们去解决……攻打冬宫是把钉子钉进进行类似冒险的那个党的棺材……”代表大会用愤怒的咆哮回应大尉的挑衅。

代表前线在莫斯科国务会议发过言的库钦中尉企图借军队组织的权威在这里从事活动：“这次代表大会开得不是时候，甚至没有得到授权。”“您到底在代表谁说话？”那些穿着破旧军大衣的代表大声喊叫起来，他们的当选证书是用战壕的黏土填写的。库钦详细列举出11个集团军。可是他在这里骗不了任何人。在前线如同在后方一样，妥协主义将军都成了光杆司令。这位孟什维克中尉继续说下去，称前线团体“对这次冒险行为的后果概不负责”。这就等于说是跟反革命联合起来反对苏维埃。果然他最后说：“前线团体……退出这次代表大会。”

右翼代表一个接一个走上讲台。他们已经失去了教区与教堂，可是钟楼还在他们手里；于是他们赶忙去最后一次敲响已经开裂的大钟。以正当或不正当的方式与帝国主义资产阶级实行过妥协的社会主义者和民主主义者今天却断然拒绝同起义人民实行妥协。他们的政治盘算暴露出来了：过不了几天布尔什维克就会垮台，需要尽可能地让自己同他们划清界限，甚至协助推翻他们，借此尽可能给自己以及自己的未来上好保险。

欣楚克代表右翼孟什维克党团发表了一份声明，他以前是莫斯科苏维埃主席，后来当上了苏联驻柏林大使。“布尔什维克的军事阴谋……将使国家陷入内乱，破坏立宪会议，有出现战事灾难的危险，导致反革命取得胜利。”唯一的出路就是“与临时政府谈判建立一个以所有民主阶层为基础的政权”。这些人什么都没有学会，他们居然建议代表大会不要再指望起义了，并且回到克伦斯基那里去。透过喧闹、怒吼乃至口哨，一个右翼社会革命党代表的话才勉强让人听得到。他代表自己的党提出的声明宣称“不可能跟布尔什维克共同工作”，宣布妥协主义中央执行委员会召集和主持开幕的苏维埃代表大会自身也是没有得到授权的。

右翼的示威举动并不让人害怕，但是让人焦虑与愤怒。大多数代表的内心由于那些傲慢自大与目光短浅的领袖们的缘故痛苦得太久了。这些领袖最初喂给人们的是空话，后来喂的则是惩罚。莫非达恩、欣楚克、库钦之流还打算继续教训人，继续发号施令吗？一个名叫佩捷尔松的拉脱维亚士兵本来就因患肺结核脸色潮红，此刻又因憎恨两眼发红。他揭发哈拉什与库钦是冒牌货。“决议与废话够多了！我们需要的是行动！政权必须掌握在我们手中。让冒牌货离开代表大会吧！——军队不会和他们一起走！”发言以紧张热烈的激情缓解了代表大会的气氛，因为迄至此时，落到它身上的只有侮辱。前线来的其他代表赶忙起来支持佩捷尔松。“库钦之流代表的是从4月起就待在军队委员会里面的一小撮人的意见。军队早就要求改选他们了。”“战壕里的居民等待把政权交到苏维埃手里已经等得不耐烦了。”

不过，钟楼仍然还掌握在右翼那里。一个崩得代表宣称“彼得格勒发生的一切都是不幸的”，并且敦请代表们加入准备赤手空拳前往冬宫去同政府一起牺牲的杜马议员的队伍。苏哈诺夫写道：“无情的嘲笑在吵闹声中显得特别刺耳，这嘲笑有些很粗野，有些很恶毒。”语调动人的发言人显然错估了听众。“够了！逃兵！”代表、来宾、赤卫队员和站岗的士兵紧追着离开会场的人大喊大叫。“到科尔尼洛夫那里去吧！人民的敌人！”

右翼的离去并没有留下空余地方，普通代表显然拒绝追随军官和士官生去跟工人和士兵作对。右翼各党团大概走了70名左右的代表，也就是一半稍多一点。其余动摇不定的人便靠近决定不离开代表大会的中间集团坐了下来。如果说在开会之前社会革命党各个派别共有不超过190名代表的话，那么到这个时刻，单是左派社会革命党的人数就增加到了180名。那些还没有决定加入布尔什维克一边的人全都加入到左派社会革命党那边去了，尽管他们也愿意支持布尔什维克。

不论什么情况，孟什维克和社会革命党人都一直留在临时政府或者不管什么样的预备国会里面。难道当真可以跟有教养的社会决裂吗？不过要知道，苏维埃仅仅是人民的。在可以依靠苏维埃跟资产阶级达成妥协的时候，苏维埃是很不错的。但是能够容忍自命为国家主人的苏维埃吗？社会革命党人晋季诺夫后来写道：“布尔什维克独自留下来了，从这一刻起，他们只依靠粗暴的肉体力量。”毋庸置疑，道德原则随着达恩和郭茨的离去，“砰”的一声关上了门。道德原则很适合提着两盏灯笼朝冬宫进发的那支300人队伍。可是一碰上布尔什维克粗暴的肉体力量便退了回来。

苏维埃赞成的和平谈判建议一直没有着落。如果右翼人士认为跟已经获胜的无产阶级达成协议的主意是可行的，那么他们就不会急忙与代表大会断绝关系。马尔托夫不会不明白这一点。但是他抓住妥协的想法不放，他的全部政策都是随着这个思想起伏不定的。“必须停止流血。”他再次发言时一开始便这样说。“这只是谣言！”大厅里喊了起来。他旋即回应说：“传到这里的不只是谣言。假如你们走近窗口，就能听见炮击声。”当代表大会安静下来时，就不仅仅是在窗户附近才能听到炮声，这是不容置辩的。

马尔托夫宣读的声明全篇充满了对布尔什维克的敌意，理由也是苍白无力的。声明指责说，政变“仅仅是布尔什维克一党采用纯粹军事阴谋手段独自实现的”，并且要求代表大会暂时休会，直到同“所有社会主义政党”达成协议为止。在革命中追求合力比捕捉自己的影子还要糟糕！

就在这时，以越飞（他后来是苏联驻柏林的首任大使）为首的城市杜马布尔什维克党团出现在会议上，此前该党团就已经拒绝到冬宫的宫墙下去寻死，何况是大有问题的死。代表大会再次显得拥挤些了。大会用充满喜悦的欢迎词迎接朋友的到来。

但是还需要驳斥马尔托夫，这个任务落到了托洛茨基身上。苏哈诺夫认为：“右翼退出以后，现在他的地位牢固程度就跟马尔托夫的地位脆弱程度相等了。”对手们并排站在讲台上，被群情激愤的代表从四面紧紧围住了。托洛茨基说话了：“眼下发生的事件是起义，不是阴谋。人民群众的起义不需要证明自己正确与否。我们锻炼了彼得格勒的工人和士兵的毅力。我们公开铸就了群众的起义意志，而不是阴谋的意志……我们的起义胜利了，然而现在有人向我们提议：放弃自己的胜利去达成协议。我要问：跟谁？我们应该跟谁达成协议？跟那些离开这里的一小撮可怜虫吗？……可是要知道，我们完全看透了他们。在俄国没有人会继续跟他们走。这次代表大会所代表的千百万工人和农民应该对等地跟他们达成协议，可他们不是第一次也不是最后一次准备拿工人农民去换取资产阶级的宽恕。不，此刻哪有什么协议可言！我们要向那些离开这里的人以及那些提出此类建议的人说：你们是可怜的极少数，你们是破产者，你们的角色已经扮演完了，请你们从今以后到你们该去的地方——历史垃圾堆里去!……”

“那我们现在就离开！”马尔托夫高声喊道，还没等代表大会投票表决。苏哈诺夫埋怨说：“处于愤怒与激动之中的马尔托夫起身从舞台向门口挤去，我连忙开始召集我们党团开会……”根本不是情绪激动的问题。当革命急速退潮时，比如7月时那样，民主社会主义的哈姆莱特马尔托夫在迈步向前；而现在当革命准备完成像狮子一样的跳跃时，马尔托夫却向后退却。右翼的离开使他丧失了实现议会迂回前进的随机应变机会。他马上觉得浑身不舒服。他急匆匆地离开代表大会，以便和起义脱离干系。苏哈诺夫竭尽可能表示反对。党团几乎也正好分成两半：最后以14票对12票的结果让马尔托夫胜利了。

托洛茨基提议代表大会通过一个作为指控妥协主义者诉状的决议：他们筹划了后果极为严重的6月18日前线进攻；他们支持背叛人民的政府；他们掩饰在土地问题上对农民的欺骗；他们从事了解除工人武装的勾当；他们要对难以理喻的延续战争的行为负责；他们容忍资产阶级加剧经济崩溃；在失去人民的信任之后，他们又反对召开苏维埃代表大会；最后，他们成了少数以后又同苏维埃决裂。

此刻又有人提交了一个临时声明，这说明布尔什维克主席团的宽容真的是没有限度的。来了一个农民苏维埃执行委员会的代表，他的任务是呼吁农民代表离开这个“开得不是时候的”代表大会，并且前往冬宫，“以便与那些被派去实现我们的意愿的人死在一起”。死在冬宫瓦砾之下的号召，由于它单调乏味开始使人感到厌烦。刚刚从“阿芙乐尔号”来到会场的一个水兵用讽刺的口吻宣布，没有什么瓦砾，因为巡洋舰发射的只是空炮。“请继续安心工作吧。”代表大会因这个蓄着漂亮黑胡子的水兵松了一口气，他充分体现了简单而又绝对的起义意愿。满脑子混杂观念和感觉的马尔托夫属于另一个世界，所以他也就跟代表大会分手了。

又有人提交了一个临时声明，不过这次是一个半友好的声明。卡姆科夫说：“右翼社会革命党人离开了，但是我们左派社会革命党人留下了。”代表大会向留下的人致敬。不过，他们也认为必须实现统一的革命阵线，故而反对托洛茨基的严厉决议，因为这个决议关上了与温和民主派达成协议的大门。

在这里，布尔什维克迁就了左派社会革命党人，好像任何时候都没有见他们有过这样的让步。这不奇怪，他们是局势的主人，他们用不着坚持原先的结论。卢那察尔斯基再次走上讲台。“重大的任务落在了我们身上——这是没有任何疑问的。”联合民主派中一切真正的革命分子是必不可少的。可是，难道我们布尔什维克采取过什么排除其他团体的步骤吗？难道我们没有一致通过马尔托夫的提议吗？而我们在这些问题上得到的回报是指责与威胁。离开代表大会的人“甚至中止了自己的妥协主义者的工作，而公然站到科尔尼洛夫阵营那边去了”，这难道还不清楚吗？

布尔什维克没有坚持立即对托洛茨基的决议进行表决，他们不想阻碍在苏维埃基础上达成协议的尝试。直观教学的方法甚至是在大炮的伴奏下成功运用的！正如此前通过的马尔托夫提议一样，现在对卡姆科夫的让步也只不过是暴露了调解努力没有取得什么效果而已。但是，与左派孟什维克不同，左派社会革命党人没有离开代表大会，因为他们所承受的暴动农村的压力太直接了。

互相在摸底试探。占据着原先的出发阵地。代表大会的过程出现了停顿。能通过根本的法令和建立苏维埃政府吗？还不能，因为旧政府仍然盘踞在冬宫。正是在那里一间相当昏暗的大厅里，桌子上方唯一的一盏灯用报纸遮着呢。凌晨两点过后，主席团宣布休会半小时。

红色统帅们卓有成效地利用了给予他们的短暂延迟时间。到重新开会时，人们在代表大会的气氛中感觉到了某种新的气息。加米涅夫在主席台上宣读了刚刚收到的安东诺夫打来电话的记录：冬宫被军事革命委员会的部队攻占了。除克伦斯基外，以独裁者基什金为首的临时政府全体成员都被逮捕了。尽管通过众口相传，大家都已经熟知了这个消息，然而正式的通告比鸣放礼炮还是显得更为重要。跨越把革命阶级与政权隔开的那道鸿沟的举动取得了成功。7月份被赶出克舍辛斯卡娅宫的布尔什维克现在成了冬宫的主宰。除了这个代表大会以外，俄国不存在另外的政权。复杂的感情纠结化入了掌声与欢呼之中：有胜利，有希望，不过也有担忧。响起了新的更有信心的雷鸣般掌声。胜利到来了！即使有利的力量对比本身也深藏着意外的成分。只有当敌人的司令部成了俘虏时，胜利才成为无可争议的事实。

加米涅夫郑重地宣读着被捕人员的名单。那些最为大家熟知的名字在代表大会引起了仇恨和嘲讽的喊叫声。俄国外交命运的掌管人捷列申柯的名字遇到的对待尤其无情。而克伦斯基呢？克伦斯基？有消息说他上午10点在加特契纳守卫部队那里劝说了一通，但没有取得多大成效。“后来他到哪里去了，真的不知道，有传闻说他去了前线。”

革命的同路人觉得很不舒服。他们预感到从此布尔什维克的步伐将会变得更加坚定。左派社会革命党中间有人反对逮捕社会主义者部长。统一国际主义者一位代表提出警告：但愿不要把农业部长马斯洛夫关在君主制度时期他曾经住过的同一间牢房。托洛茨基在马斯洛夫当部长期间曾经蹲过在尼古拉统治时期就蹲过的同一座“十字监狱”，他回答说：“政治性的逮捕不存在报复的问题。它是……出于适当的理由不得不实行的措施。应该将政府……提交法庭审判，首先是因为它与科尔尼洛夫之间确凿无疑的牵连……社会主义部长将仅仅是软禁在家里。”更简单和更准确地说就是：拘捕旧政府成员是迫于尚未结束的斗争的需要。这是事关使对手政治上失去领导的问题，而不是惩罚以往罪过的问题。

不过，由于逮捕而引起的议会式质询很快就被另一个更加重要得多的事件排斥了，被克伦斯基调往彼得格勒的第三自行车营转到革命人民一边来了！过于顺利的消息似乎难以置信；可是事情恰恰就是这样的：这支原先从全体作战部队挑选出来的精锐之师还没有抵达首都便参加了起义。如果说因逮捕部长而产生的高兴情绪中还带有几分拘谨的情调，那么现在笼罩代表大会的就是无法遏止的地地道道的狂喜心情。

皇村的布尔什维克特派委员与自行车营的一位代表在讲台上并肩而立，为了向代表大会报告情况，他们二人刚刚才赶过来。“皇村守卫部队保卫着通向彼得格勒的要道。”护国主义分子离开了苏维埃，“全部工作由我们单独承担”。得知自行车营逼近的消息以后，皇村苏维埃准备进行抵抗。但是很幸运，担心原来是多余的：“自行车兵当中没有苏维埃代表大会的敌人。”还有一个营也将很快抵达皇村，人民已经在那里做好准备友好地迎接它。代表大会像一口接一口痛饮美酒一样，不停地品味着这个报告。

自行车兵的代表受到了暴风雨般的热烈欢迎。根据一项电报命令，突然要第三自行车营从西南战线前往北方战线，“去保卫彼得格勒”。自行车兵“蒙着眼睛向前”行进，只是忐忑不安地猜测到底出了什么事。在佩列多尔斯卡亚，他们看见了同样开往首都的第五自行车营乘坐的列车。就在车站共同举行的集会上，事情弄得很清楚了，“全体自行车兵当中找不出一个同意反对自己兄弟的人”。他们一致做出决定：不再服从临时政府。这个自行车兵代表说：“我具体地向你们宣布，我们不会把权力交给以资产者和地主为首的政府！”进入了革命人民日常生活之中的“具体地”这个词汇此刻听起来相当悦耳。

不是有人早就在这同一个讲台上用前线的讨伐来吓唬代表大会吗？现在，前线亲口说出了自己“具体”的声音。就算军事革命委员会暗中破坏代表大会吧，就算宁愿把普通的士兵群众派出自己的代表作为一个例外吧，就算在许多团和师里面士兵还没有学会区分布尔什维克和社会革命党人吧，反正都没有关系！从佩列多尔斯卡亚发出的声音才是千真万确的、准确无误的、不容置辩的军队声音。面对这种裁决，上诉是不存在的。布尔什维克，也只有他们及时明白了，就连自行车营的伙夫也要比所有那些手持已经陈腐的当选证书的哈拉什们和库钦们要切实地多地代表着前线。代表的情绪发生了意义重大的转折。苏哈诺夫这样写道：“人们开始感到事情变得平稳顺利了，右翼预言的威胁似乎不那么可怕了，领袖们在其他一切方面也可能是对的。”

倒霉的左翼孟什维克选择这个时刻来提醒人们注意自己。看来他们还没有离开，他们刚才还在自己的党团讨论问题。努力把动摇分子吸引到自己这边来的卡佩林斯基受托向代表大会宣布已经通过的决定。最后他大声说出了与布尔什维克决裂最坦白的理由：“请记住，军队正在向彼得格勒进发。我们有大难临头的危险。”“那你们为什么还待在这里呢？”从大厅各个角落传来了质问声，“要知道你们已经离开过一次了！”伴随着藐视的临别赠言，孟什维克三三两两朝门口走去。苏哈诺夫悲伤地写道：“我们离开了，结果让布尔什维克有完全的行动自由，我们把革命的整个舞台全部让给了他们。”即使他们继续留下来，形势也不会有多大改变。不管怎样，他们是彻底离开了。时局的巨浪残酷地淹没了他们的头顶。

代表大会到了该向人民发出号召的时候了。然而会议日程还是像前面那样排满了一批临时动议的声明。时局问题无论如何还没有提上议事日程。清晨5点17分，因疲倦已极而摇摇晃晃的克雷连柯手里拿着一份电报稿费力地登上讲台，是第十二集团军向代表大会发来了贺电，并且通知说它已经成立了军事革命委员会，委员会担负起了监视北方战线的责任。临时政府想得到武力援助的尝试一碰到军队的抵制便破产了。北方战线总司令切列米索夫将军表示服从军事革命委员会。临时政府的特派委员沃伊廷斯基提出辞职，正在等人来接替他。调往彼得格勒的部队派出的代表团一个接一个地向军事革命委员会宣布与彼得格勒卫戍部队联合起来。约翰・里德写道：“不可思议的事情出现了。人们热泪盈眶，互相拥抱。”

卢那察尔斯基终于有机会来宣读告工人、士兵、农民书。但这简直不是一份呼吁书。它实在是仅仅叙述了发生了什么以及推测将会发生什么。这个仓促拟出来的文献便是新的国家制度的开端。“妥协主义中央的全部权力完结了，临时政府被推翻了，代表大会把政权夺到了自己手中。”苏维埃政府提议马上缔结和约，把土地交给农民，军队实行民主化，实行对生产的监督，及时召开立宪会议，保障俄国各民族的自决权。“代表大会决定：地方各级政权统统转归苏维埃。”每读一句都引起了异常热烈的掌声。“士兵们！担负起保卫责任！铁路工人们！把克伦斯基派到彼得格勒的所有列车拦截下来！……革命的命运和民主和约的命运都掌握在你们手里！”

一听到土地，农民的精神便为之一振。按照章程，这次代表大会只代表工人和士兵，但是参加大会的也有个别的农民苏维埃代表团。现在它们要求把这些内容写进文献。它们立刻享有了投票表决的权利。彼得格勒农民苏维埃的一位代表“举双手赞成”呼吁书。一直沉默不语的阿夫克先季耶夫执行委员会成员别列津报告说，68个对电报询问做了答复的农民苏维埃当中有一半支持苏维埃政权，另一半赞成把政权交给立宪会议。如果说各省半官僚的苏维埃的情绪都是如此，那么未来的农民苏维埃代表大会支持苏维埃政权还用怀疑吗？

呼吁书把普通代表紧密地团结起来了，同时又以自己坚定的原则吓坏乃至疏远了某些同路人。一些小党的党团和残余人士再次一个接一个地走上讲台。一小撮显然是最左的孟什维克第三次与代表大会决裂。他们之所以离开，看来仅仅是为了保留挽救布尔什维克的机会：“否则，你们既毁了自己，也毁了我们，毁了革命。”波兰社会党代表拉宾斯基尽管留在大会，不过也是为了“把自己的观点坚持到底”，但是实际上附和马尔托夫的声明：“布尔什维克不能承担将要落的他们肩上的政权。”统一犹太工人党表决时弃权，与统一国际主义者完全一样。但是，所有这些以“统一”命名的党总共又有几个人呢？呼吁书以几乎全票（只有2票反对，12票弃权）获得通过！代表们差不多都没有足够的力气来鼓掌了。

最后，快到6点时，会议结束了。城市此刻迎来了一个灰蒙蒙的寒冷早晨。在渐渐明亮起来的街道上，星星点点的篝火火焰黯淡下去了。手持步枪的工人和士兵的灰色脸庞显得神情凝重和有些异常。如果彼得格勒有占卜师，他们应该观察得到空中出现的重要征兆。

首都在新政权之下醒过来了。远离事件舞台的市民、吏员和知识分子一大早就奔向报亭，以弄清昨夜的浪涛究竟把他们冲向了岸的哪一边。但是要弄清究竟发生了什么事是不容易的。不错，报纸是报道了阴谋分子攻占了冬宫和抓走了部长，可是只把这些当作短暂的插曲。克伦斯基去了大本营，政权的命运将由前线来决定。关于代表大会的报道仅限于转载右翼发表的声明，列举哪些人退出了大会，揭露留下来开会的人无能为力。直到攻占冬宫时发表的政论文章还在流露出安宁的乐观情绪。

可是，街头的传闻与报纸的口气根本不相符。好像部长们被关进了要塞。克伦斯基派来的援军暂时也没有见到。官吏与军官们惶惶不安，互相商量该怎么办。记者和律师的电话打个不停，编辑部正在搜集各种想法。客厅里的预言家说，必须用普遍的蔑视围困篡位者。商人们不知道是开门好还是关门好。新政权命令他们正常营业。饭店开门了，电车也在运行。银行因不祥的预感而备感烦恼。交易所的地震仪正在画出剧烈波动的曲线。当然，布尔什维克不可能长期坚持下去，不过在倒台之前，他们还能制造灾难。

法国反动记者克洛德・阿内当天写道：“胜利者在高唱胜利之歌，他们完全有权利这么做。在所有这一大帮说空话的人中间，他们采取了行动……今天他们在收获果实。好极了！光荣的工作。”孟什维克对局势的评论则完全不同。达恩的报纸这样写道：“从布尔什维克‘胜利’这一天起已经过去了整整一昼夜，可是历史的厄运已经开始在残酷地报复他们了……他们周围是他们制造的空旷……他们跟所有人隔绝开了……所有服务机构和技术机构都拒绝为他们服务……他们……就在自己胜利的那一刻跌进了深渊……”

深受官吏的怠工和自己的轻浮鼓舞，自由主义和妥协主义圈子里的人莫名其妙地相信自己不会受到惩罚。他们用七月危机时的语言来评说和描述布尔什维克：“威廉的仆从”、“赤卫队员的口袋里装满了德国马克”、“暴动是由德国军官指挥的”，等等。新政权必须在这些人开始相信上述谣言之前向他们显示强硬的手腕。最肆无忌惮的几种报纸已经在26日凌晨被禁止发行了。另有几种在白天也遭到没收。暂时饶过了社会主义者的报刊：必须让左派社会革命党人和布尔什维克的某些人信服，与官方民主派联合的愿望是毫无根据的。

布尔什维克在怠工和混乱之中扩展胜利。晚上成立的临时军事指挥部着手组织彼得格勒的防御，以防备克伦斯基发动进攻。军队话务人员派到了已经开始罢工的电话局。各集团军接到了成立本部军事革命委员会的指令。胜利后获释的宣传员和组织员被成批派到前线和外省去了。党的中央机关报写道：“彼得格勒苏维埃动手了，现在轮到了其他苏维埃。”

白天传来了一个特别令人吃惊的消息：科尔尼洛夫逃跑了。实际上这个高级囚徒在贝霍夫一直处于忠于他的帖金人保护之下，并且对克伦斯基大本营的所有事情了如指掌。26日他断定形势发生了重大转变，于是毫无困难便离开了自己那座虚构的监狱。克伦斯基和科尔尼洛夫之间的关系在群众心目中再次得到了明白无误的证实。军事革命委员会通过电话命令士兵与革命军官搜捕两个前最高总司令，并且把他们押送到彼得格勒来。

如同2月时的塔夫里达宫一样，现在斯莫尔尼宫也成了首都和全国一切职能的中心，所有的权力机关都集中在这里。命令从这里发出，或者人们遵照命令来到这里。人们向这里要求得到武器，缴获敌人的步枪与左轮手枪也送到这里来。从城市的各个地方把被捕的人带到这里。受凌辱的人已经聚集到这里寻求公正。资产阶级分子及其胆战心惊的马车夫路过斯莫尔尼宫地区时都宁愿绕一个大圈子。

汽车是比权杖和金球有用得多的现代政权的标志。在两个政权并存的制度下，汽车在政府、中央执行委员会和部分个人之间进行分配。现在，全部没收的机动车都集中到了起义的营地。斯莫尔尼宫地区就像一个巨大的露天停车场。最好的汽车冒出的是很差的油料产生的黑烟。摩托车在昏暗的地方发出烦人且危险的撞击声。装甲车像海妖一样嚎叫。斯莫尔尼宫地区看起来就像是工厂、车站和革命的动力站。

连续不断的人流沿着毗邻街道的人行道向前流动，外面的门和里面的门旁边都燃烧着麻屑火堆。在麻屑闪烁不定的火光中，武装的工人和士兵在过于挑剔地检查通行证。院子里几辆装甲车发动了引擎，震动不已。谁也不想停下来，不管是汽车还是人群。每一个入口都架起了子弹带装得满满的机关枪。没有尽头的走廊光线微弱，阴森森的，脚步声、招呼声、吆喝声使其嗡嗡作响。进来的人和出去的人沿着宽阔的台阶上上下下。穿过连续不断的人流的是极不耐烦和带着命令口气说话的那些人——斯莫尔尼宫的工作人员、信使、特派委员。他们手里高举着委托书或命令，肩上挎着步枪，或者腋下夹着公文包。

军事革命委员会的工作一刻也没有中断过，它要接待代表、信使、志愿情报者、舍己忘我的朋友，不过也有骗子。它把特派委员派往城市各个角落，在命令和全权证书上盖下不计其数的印鉴——所有这一切都是在交叉询问、特殊联络、电话铃声和武器撞击声中进行的。那些筋疲力尽的人已经很久没有睡觉和吃饭，也没有刮脸了。他们穿着脏兮兮的内衣，睁着红肿的双眼，扯开嘶哑的嗓子喊叫，打着夸张的手势。他们之所以还没有晕倒在地板上，那似乎是因为周围太乱的缘故。这种混乱任意支使他们，把他们置于自己无拘无束的双翼之上。

冒险家、招摇撞骗者、旧制度的渣滓把鼻子伸进空气中，到处寻找进入斯莫尔尼宫的通行证，其中有些人还真找到了。他们熟知管理部门的某些小秘密，如外交信箱的钥匙掌管在谁手里，怎样填写报销单据，哪里可以弄到汽油或者打字机，特别是最好的宫廷葡萄酒藏在何处等。他们并没有马上进班房或吃枪子的危险。

自创世以来，还从未见过发出过如此之多的命令——口头的、铅笔写的、打字机打的、电话下达的，一个紧接着一个。成千上万乃至不计其数的命令并非总是由有权这样做的人下达的，而且很少是下达给了有能力执行的人的。可是奇怪之处就在于这个疯狂的旋涡里面有它自己内在的理智，人们居然能做到相互理解，毕竟最重要和最必需的还是得到了执行。代替旧管理机构的新管理机构第一批控制线索拉紧了，是革命加强了它们。

当日白天，布尔什维克中央委员会在斯莫尔尼宫开了会，解决了俄国新政府的问题。会议没有记录，或者说记录没有保存下来。谁也不关心将来历史学家怎样写，尽管刚刚为他们准备了不少够他们忙碌的事。夜间举行的代表大会会议需要完成由部长组成内阁的任务。部长？一个多么有损名誉的名称啊！它散发出的是追求高级官运和实现议会制贪图名利的气味。最后决定苏维埃政府的名称叫人民委员会，这毕竟听起来要新鲜一些。既然关于建立“所有民主派的”联合政府的谈判暂时还没有取得任何进展，那么政府的党派和个人构成问题就变得简单了。刚刚才跟克伦斯基的党决裂的左派社会革命党人装模作样和固执己见，他们自己也不清楚自己该做些什么才好。中央委员会把列宁的提议作为唯一可行的提议通过了：由布尔什维克单独组成政府。

马尔托夫作为替被捕的社会主义部长的说情者又来敲这次会议的大门了。不久前，他也曾在社会主义部长面前替被捕的布尔什维克说过情，要求释放他们。车轮转了一个很大的圈。中央委员会通过自己派去同马尔托夫谈判的一位最靠得住的中央委员加米涅夫之口重申，社会主义部长将带回家里软禁起来。大概担心世人会顺便把他们忘记，因为就连他们自己也拒绝这个特权，要在特鲁别茨科伊棱堡遵循部长们团结一致的原则。

晚上9点，代表大会开始开会。“情况总的来说跟昨天的会议区别不大。少了一些武器，也少了一些大群聚集的人。”已经不是作为代表，而是作为听众的苏哈诺夫竟然找到了一个空座位。这次会议迫切需要解决和平、土地与政府问题。总共三个问题：结束战争，把土地交给人民以及确立无产阶级专政。加米涅夫开始报告主席团当天所做的工作：废除克伦斯基在前线实行的死刑；恢复完全的宣传自由；发布释放因政治信念而被关进监狱的士兵和土地委员会成员的命令；解除临时政府所有特派委员的职务；下令逮捕克伦斯基和科尔尼洛夫，并且把他们押送到彼得格勒来。代表大会赞成和肯定了上述措施。

某些最后的残余分子再次在充满着不耐烦和恶意的大厅里发言，有些人称“要在暴动胜利的时刻而不是在失败的时刻”离开，另一些人则相反，他们夸耀要留下来。来自顿涅茨克煤矿的一位代表敦促采取措施，防止卡列金切断北方的煤炭供应。时间过去了不少，可革命还是一直没有学会如何采取如此规模的措施。最后，会议终于转向议事日程中的第一个议题。

列宁受托就和平问题做报告，直至这时代表大会还没有见到过他。他一出现在讲台上，便引起了经久不息的欢迎掌声。来自战壕的代表们全神贯注打量着这位深奥莫测的人物。曾经有人教他们仇视这个人，可是他们背地里学会了热爱他。“列宁有力地抓住托架的边，用自己不算大的双眼扫视着人们。他站在那里等着，看来没有怎么在意延续了好几分钟的不停欢呼。欢呼结束之际，他简单明了地说了一句：‘我们现在就着手建设社会主义制度。’”

代表大会的记录没有保存下来。被请来记录辩论的预备国会速记员同孟什维克、社会革命党人一起离开了斯莫尔尼宫，这是首批怠工事件之一。秘书的记录也在事件的深潭里淹没得无影无踪了。剩下的只有在炮击声中和政治斗争的咬牙切齿声中急就成章的并且充满偏见的报纸综合报道。特别是列宁的报告听起来叫人感到十分吃力：由于讲话语速太快和不少长复合句结构，报告即使在比较便利的情况下也不容易让人记录下来。约翰・里德援引列宁上述开宗明义的那句话，在任何一篇报纸报道中都找不到，但是它完全符合列宁的性情。约翰・里德不可能捏造出这句话来。列宁定该是这样开始自己在苏维埃代表大会上的演讲的。“我们现在就着手建设社会主义制度。”这话相当简单，没有激昂陈词，然而充满着坚定的信心。

可是为了做到这一点，必须首先结束战争。列宁侨居瑞士时提出的口号是：变帝国主义战争为国内战争。现在必须把已经获胜的国内战争变成和平。报告人直接从宣读宣言的条文开始，这篇宣言将来应该由即将选举产生的政府来公布。文本还没有分发给代表，因为技术手段很不完善。代表大会只得借助听力仔细斟酌这篇文献的每一个字词。“10月24—25日的革命所建立的、依靠工兵农民代表苏维埃的工农政府，向一切交战国的人民及其政府建议，立即就缔结公正的民主的和约开始谈判。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第9页）公正的条件就是排除割地与赔款。割地应该理解为强行兼并欧洲或者遥远的海外国家别的民族或者强行留住它们。“同时本政府声明，上述和平条件绝非最后通牒式的条件，也就是说，它愿意考虑任何其他和平条件。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第10页）它只要求尽快开始谈判，并且取消谈判过程中的任何秘密行为。苏维埃政府从自己做起，取消秘密外交，着手公布1917年12月25日之前签订的条约。这些条约中凡是旨在给予俄国地主和资本家以利益与特权，以及旨在通过大俄罗斯人对其他民族实施压迫的一切规定，“本政府宣布立即无条件地废除”。（《列宁全集》中文第二版第33卷，第10页）为了开始和平谈判，随即又提出了签订停战协议（可能的话，至少为期三个月）的建议。工农政府“在向一切交战国的政府和人民提出以上媾和建议的同时，特别向人类三个最先进的民族……的觉悟工人呼吁”。（《列宁全集》中文第二版第33卷，第11页）这三个国家就是英国、法国和德国，相信正是这三个国家的工人将会“帮助我们把和平事业以及使被剥削劳动群众摆脱一切奴役和一切剥削的事业有成效地进行到底”。（《列宁全集》中文第二版第33卷，第11页）

列宁只限于对宣言的原文进行简短的声明。“我们不能漠视各国政府，否则就可能拖延和约的签订……但是我们也没有任何权利不同时向各国人民呼吁。各国政府和人民之间都有分歧，所以我们应当帮助各国人民干预战争与和平的问题。”“当然，我们要极力坚持我们的没有兼并和赔款的全部和平纲领。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第11—12页）但是我们不应该以最后通牒的方式提出我们的条件，为的是不让政府轻易拒绝谈判。我们也将考虑其他任何条件。“我们将予以考虑，这并不是说将予以接受。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第12页）

妥协主义者于3月14日发表的宣言建议其他国家的工人为了和平起来推翻银行家，可是妥协主义者自己不仅没有号召推翻本国的银行家，而且同他们结成了联盟。“现在我们已经把银行家的政府推翻了。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第12页）这使我们有权向他国人民发出呼吁。我们满怀胜利的希望：“最后，要记着，我们不是处在非洲的荒漠，而是处在欧洲，这里的一切可以很快地让人们都知道。”像以往那样，列宁把民族革命转变为国际革命视为胜利的保证。“工人运动定会占上风，定会铺平走向和平与社会主义的道路。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第13页）

左派社会革命党派自己的一位代表宣布支持刚才朗读的宣言，称宣言的“精神和意义符合他们的意愿，也是他们所理解的”。统一国际主义者也赞成宣言，但条件是以所有民主派成员组成的政府名义出发。拉宾斯基代表波兰左翼孟什维克对这份文献的“健康的无产阶级现实主义”表示欢迎。捷尔任斯基代表波兰—立陶宛社会民主党，斯图契卡代表拉脱维亚社会民主党，卡普苏卡斯代表立陶宛社会民主党无保留地赞成宣言。只有布尔什维克叶列梅耶夫表示反对，他要求赋予和平条件最后通牒的性质，否则“可能以为我们软弱，我们害怕”。

列宁坚决反对，甚至是异常激烈地反对以最后通牒的方式提出条件：我们这样做，“因为绝不能让敌人把我们毫不妥协的态度当作借口，向人民隐瞒全部真相”。有人说，“我们不采用最后通牒方式，就是表示我们软弱”，是放弃资产阶级政治虚伪的时候了。“我们丝毫用不着害怕说出疲乏真情实况……”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第16页）后来围绕布列斯特-里托夫斯克谈判而产生的分歧透过这一插曲已经看得一清二楚了。

加米涅夫要求所有支持宣言的人举起自己的代表证。约翰・里德写道：“有一个代表举手表示反对，可是他周围的人的愤怒情绪爆发得如此突然，竟迫使他放下了手。”对他国人民和政府的宣言一致通过了，事情就这样结束了！于是这个法令以自己直接的与亲切的宏伟吸引了全体与会者。

尽管有偏见然而又细心的观察者苏哈诺夫不止一次指出过代表大会第一次会议萎靡不振的情形。毫无疑问，代表像所有人一样由于各种会议、乘车、发言、决议，由于总是原地踏步而感到极度疲乏。这次代表大会可以而且定能把事业进行到底吗？对此他们没有信心。无比宏伟的任务和难以制伏的反抗这一次不会迫使大会做出让步吗？先是攻占冬宫的消息，随后是自行车兵转到起义一方的消息促使信心大大增强了。不过这两件事还只是与革命的技术问题相关。只有到此刻，其历史意义才真正展现出来了。已经胜利的起义为工人士兵苏维埃代表大会奠定了坚不可摧的基础。代表们这一次不是为决议、为宣言投票，而是为意义无法估量的政府法令投票。

各国人民，请听我们说！革命愿意为你们提供和平。有人指控它破坏条约，可是它以此感到自豪。破坏嗜血猛兽的同盟——这是最伟大的历史功绩。布尔什维克敢于这样做，也唯有他们敢于这样做。对自己的自豪感从内心迸发出来了。眼睛里闪耀着兴奋的光芒。大家都站立着，已经没有谁抽烟了。好像人人都屏住了呼吸。主席团、代表、来宾、站岗的士兵都汇聚在起义与兄弟情谊的赞歌之中了。革命的观察家和参与者，也是革命的记者和诗人约翰・里德不久后讲述说：“我们大家抑制不住常人的冲动，突然站了起来，跟着唱起了令人振奋的国际歌。一个头发斑白的老兵也像孩子一样流下了眼泪。亚历山德拉・柯伦泰不停地眨着眼睛，好不让自己哭出声来。雄壮有力的歌声在大厅里回荡，透过门窗，向高空飘去。”飘上了高空吗？宁可说它飘向了把不幸的欧洲钉上十字架的秋天战壕，飘向被摧毁的城市和乡村，飘向正在服丧的妻子和母亲那里。“起来，饥寒交迫的奴隶！起来，全世界受苦的人！”歌词摆脱了它约定俗成的含义，它们同政府法令融合在一起了。因此，它们听起来就像是直接行动的动力。此刻每个人都觉得自己越发高大，越发有价值了。革命的精神扩展到了全世界。“要创造人类幸福。”自主、首创、勇敢的精神，被压迫人民通常没有的那种幸福感——现在革命带来了这一切。“……全靠我们自己。”千百万人曾经推翻过帝制与资产阶级的万能双手如今要扼死战争。维堡区的赤卫队员、身上带着伤疤的前线平凡士兵、服完了苦役刑期的革命者、“阿芙乐尔号”巡洋舰上的黑胡子青年水兵——大家发誓要把自己最后和坚决的斗争进行到底。“我们要建设一个新世界。”我们要建设一个新世界！发自人们内心的这句歌词已经包含了后来国内战争年代与劳动和贫穷的五年计划年代所发生的一切。“不要说我们一无所有，我们要做天下的主人。”一无所有要变成拥有一切。既然过去的现实不止一次变成了歌曲，为什么歌曲就不能变成明天的现实呢？战壕里的军大衣看起来不再像是苦役犯的囚服，棉花外翻出来的高帽别样地戴在了发光的双目上方。“英特纳雄耐尔就一定要实现！”还能想象得到人类不会从贫困与屈辱，从战争的泥泞与战争的血污中重新振作起来吗？

“以列宁为首的主席团全体成员都站立在那里唱着歌，他们脸上流露出激动和兴奋的神情，双目闪闪发亮。”那个以怀疑态度看待他人胜利的人带着沉重的心情如是做证。苏哈诺夫还承认：“我似乎也想加入到他们当中去，跟这些民众及其领袖们融合在相同的感受和情绪中。可是，我不能……”

唱完了副歌的最后一句，代表大会全体人员仍然站立着，他们还沉浸在刚刚才经历过的庄严气氛中。很多人的目光仍然停留在讲台上那个身材不高却很结实的人身上。他的脑袋与众不同，颧骨突出的脸庞线条简单分明，现在下巴也刮过了。长着一双有点像蒙古人的不大的眼睛，但看东西的目光能穿透一切。他不在这里已经有4个月了，他的名字本身几乎已经脱离了真实容貌。但是他不是神话，不是，你看，他就站在自己人中间，现在有这么多“自己人”！他手里拿着的文本是呼吁和平的告人民书。甚至那些十分清楚他在党内地位的最亲近的人也是头一回感受到，对于革命，对于俄国人民，对于全世界人民，他到底意味着什么。这是他培养出来的，这是他教会的。会场上不知从谁口中喊出了向领袖致敬的话，大厅仿佛也在等待信号。列宁万岁！充满全身的激动情绪，不再有疑虑的心情，开创事业的自豪，胜利的喜悦，伟大的希望——所有这一切汇聚在感激与兴奋的火山爆发中。那位持怀疑态度的见证人干巴巴地说道：“情绪无疑在不断高涨……向列宁致敬，高呼‘乌拉’，把帽子抛向空中。唱完了怀念战争牺牲者的安魂曲，接着又是鼓掌、欢呼、抛帽子。”

第二天，全体人民又经历了此刻代表大会所经历过的一切，尽管不是那么浓烈。斯坦凯维奇在自己的回忆录中写道：“必须指出，布尔什维克大胆的姿态，他们跨越把我们跟身边人民隔开4年时光的铁蒺藜的能力，这自然而然地给人造成了深远的印象。”布德别尔格男爵在自己的日记里更加粗鲁不过至少是明确地表示：“列宁同志的新政府因颁布了立即实现和平的法令而突然变得可怕了……当前这是一个把士兵群众吸引到自己这一边来的极为高明的步骤。我在今天走访过的几个团看到到处都弥漫着这种情绪。列宁发出的立即签订为期3个月的停战协定以及随后缔结和约的电报到处都造成了极其强烈的印象，引起了狂热的喜悦。现在我们失去了挽救前线的最后机会。”这些人早就只不过是把挽救被他们断送的前线当作挽救自己社会地位的借口而已。

假如3—4月间革命在自己身上发现了跨越铁蒺藜的决心，那么它就能够在军队缩减一半或三分之二的情况下使其暂时团结起来，还能够用这种方式为自己的对外政策构筑由精锐力量把守的阵地。但是采取勇敢行动的时钟只是到10月才敲响，不过到这个时候，哪怕是挽救部分军队，哪怕是在短暂期间，也已经是不可思议的了。新制度自己不仅必须为沙皇制度的战争，而且要为临时政府滥用的轻率举动付出代价。在这种可怕的、对其他政党来说又是毫无希望的处境中，只有通过十月革命为人民的能量开辟出无穷源泉的布尔什维主义才能把国家引上一条畅通无阻的道路。

列宁再次登上了讲台，这一次他是就土地法草案做报告。他一开始就对已经被推翻的政府与妥协主义政党进行了谴责，是它们拖延解决土地问题引起了农民起义。“他们大谈农村里的大暴行和无政府状态，显然是撒谎和玩弄怯懦的欺骗手腕。”“试问什么时候什么地方明智的措施造成过大暴行和无政府状态呢？……”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第17页）法令的条文没有复制分发给众人。报告人手里拿着的是唯一的草案。据苏哈诺夫回忆说，它写得“如此之潦草，以致列宁读起来时断时续、杂乱无章，最后竟完全停顿下来了。聚拢在讲台周围的人当中有一位提出帮他来读。列宁也很乐意让出自己的位置和那张字迹潦草的纸”。可是在平民议会的心目中，这些纰漏一点也没有贬低已完成事业的伟大。

法令最主要的就是第一条那两行文字：“立即废除地主土地所有制，不付任何赎金。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第18页）地主、皇室、修道院和教会的土地，连同耕畜和农具统统交由乡土地委员会和县农民代表苏维埃支配，直至立宪会议召开。没收的财产作为人民的财富置于地方苏维埃保护之下。普通农民和普通哥萨克的土地不予没收。整个法令总共不到30行字：它真是快刀斩乱麻。

完全从农民那里借用过来的、内容更为广泛的说明书附属于法令的基本条款。8月19日的《农民苏维埃消息报》刊登过选民向自己的第一次农民苏维埃代表大会代表提出的242条委托的综合报告。尽管综合委托书是社会革命党人拟定的，列宁也没有仅限于把这个文献作为附件，而是“为了实际上领导土地改革”而把它完整地列入了法令。综合委托书内称：“永远废除土地私有权。”“凡愿意用自己的劳动……从事耕种的一切俄国公民，均享有土地使用权。”“禁止使用雇佣劳动。”“土地应当平均使用，即根据当地条件，按劳动土地份额或消费土地份额把土地分配给劳动者。”（见《列宁全集》中文第二版第33卷，第19页）

在保留资产阶级制度的前提下，更不用说在跟地主结成联盟的情况下，社会革命党的委托书便成了毫无生命力的乌托邦，如果还不是变成蓄意欺骗的话。在无产阶级取得统治地位的条件下，它也不可能让自己的各个部分都得以实行。但是，委托书的命运跟政权方面对它的态度一起发生了根本的变化。工人国家给了农民一个实际检验自己的矛盾纲领的期限。

8月时列宁曾经写道：“农民希望保留自己的小经济，希望平均分配，定期重分……让他们这样希望吧。没有一个明智的社会主义者会因此而同贫苦农民分手。既然没收土地意味着摧毁银行的统治，没收农具意味着摧毁资本的统治，那么，只要……政权转到了无产阶级手里，其他一切……就会由实践本身来提示。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第111页）

不但很多敌人，而且很多朋友也不明白布尔什维克党对待农民及其土地纲领的这种富有远见的，在相当程度上也是有教育意义的态度。例如，罗莎・卢森堡就表示反对平均分配土地，说它与社会主义没有任何共同之处。不过，对于这一点，布尔什维克当然也不抱什么幻想。相反，法令结构本身就证明立法者具有批判性的警觉。虽然综合委托书表示所有土地，无论地主的还是农民的，“都要转变成全民财产”，但是主体报告对土地所有制新形式未置一词。即使道学气不太浓的法学家也必定会因下面这个事实而感到极端恐惧，即土地国有化，也就是具有全世界历史意义的新的社会原则，作为基本法律的指导正在形成中。但是这里不存在什么编辑方面的疏漏。列宁想尽可能少地凭主观臆断把党和苏维埃政权束缚在尚未经历过的历史领域里。正是在这里，他把极度的小心谨慎跟无与伦比的勇气结合起来了。农民自己到底如何理解土地变成了“全民财产”，这只能依据经验来确定。向前猛冲一段以后，必须要巩固阵地，防止急速后退。在农民中间分配地主的土地这一举动本身并不能防止资产阶级反革命的侵害，但无论如何都能排除封建君主制度的复辟。

只有在建立并维持了无产阶级政权的条件下才有可能谈论社会主义的前景；而要维持政权除了坚定地帮助农民开展他们的革命之外，没有其他的方式。如果分配土地从政治上巩固了社会主义政府的话，那么这也证明分配土地作为当前的措施是完全正确的。革命遇到的农民是怎样的，就必须以这个样子来对待农民。只有新制度才能重新教育农民。但不是立即能进行的，而是需要许多年头，需要好几代人，并且要在新技术和新经济组织的帮助下。结合了委托书内容的土地法令对无产阶级专政而言便意味着一种责任，不仅要认真看待农业劳动者的利益，而且要耐心地看待他们的小业主幻想。土地革命还要经历不少阶段和曲折，这是早已明白的道理。综合委托书很难说是最新颖的发明，它仅仅是工人同意借用的出发阵地，它帮助农民实现他们的进步要求，以及警告他们不要迈错了步子。

列宁在自己的报告中指出：“我们……不能漠视下层人民群众的决定，即使我们并不同意。……我们应当让人民群众享有发挥创造精神的充分自由……问题的实质在于使农民坚信农村中再不会有地主了，一切问题将由农民自己来解决，他们的生活将由他们自己来安排。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第20—21页）这是机会主义吗？不是，这是革命的现实主义。

还没等欢呼声平息下来，来自农民苏维埃中央执行委员会的右翼社会革命党人皮亚内赫对社会主义部长仍然处于拘押之中提出强烈抗议。这位发言人无法控制自己的情绪，敲着桌子大声喊叫：“眼下竟发生了任何一次革命中都不曾发生过的这种事情，我们中央执行委员会的同志马斯洛夫和萨拉兹金还关在监狱里。我们要求立即释放他们！”“假如他们头上哪怕是掉落了一根头发……”另一位穿军大衣的使者这样威胁说。他们两人对代表大会来说真的像是来自另一个世界的外人。

到革命爆发之际，在德文斯克的监狱里还关押着大约800名以布尔什维主义罪名起诉的犯人，明斯克关了大约6000人，基辅关押着535人，其中绝大多数是士兵。而在全国各地还关押着多少农民委员会的成员啊！最后，从主席团算起，代表大会许多代表自己的好运也是经过克伦斯基的监狱而交上的。如果临时政府的朋友的愤慨不能指望在这次会议上产生心灵震撼，那也不足为怪。除了这一不幸之外，一个谁也不认识的代表从座位上站了起来，他是一个特维尔农民，一头长发，身穿一件翻毛皮袄。他彬彬有礼地朝四周鞠了一番躬，然后代表自己的选民恳求代表大会不要在逮捕阿夫克先季耶夫的委员会全体成员一事上罢手。“这不是农民代表，而是立宪民主党人……他们的席位就应该在监狱里。”两个人就这样面对面站着：一个是富有议会工作经验的部长亲信、痛恨布尔什维克的社会革命党人皮亚内赫，一个是代表自己的选民向列宁热情鞠躬的特维尔无名农民。两个社会阶层，两种革命：皮亚内赫代表二月革命说话，特维尔农民则为十月革命而奋斗。代表大会真诚地热烈欢迎这位身穿皮袄的代表，农民苏维埃中央执行委员会的使者骂骂咧咧地离开了会场。

“社会革命党党团欢迎列宁提出的法令条文，并且把它当作自己思想的胜利。”卡列加耶夫宣布说。但是由于这个问题异常重要，因此必须要经各党团讨论。一个最高纲领派分子、分裂后的社会革命党极左派分子的代表要求马上举行投票。“我们应该对这个党表示尊敬，如果它从第一天起就在毫不动摇地贯彻这样的措施的话。”列宁则坚持，休会无论如何也要尽可能地短暂。“对于俄国如此重要的新闻，上午必须见报。不管怎样也不能拖延！”要知道土地法令不仅是新制度的基石，而且是即将要力争得到整个国家的革命的武器。怪不得约翰・里德此刻记下了一个闯进喧嚣大厅的不容商量的喊叫声：“请15个宣传员到第17号房间去。马上就去！要派你们去前线！”

凌晨1点钟，一个来自马其顿的俄国军队代表抱怨说，先后轮替的彼得格勒的政府都忘记了他们。但是马其顿士兵方面支持和平法令和土地法令是有保证的！这是对士兵情绪的再一次检验，这一次是在东南欧洲的遥远角落。加米涅夫紧接着通报，临时政府从前线调来的第十自行车营今天早晨抵达了彼得格勒，它也像自己的先行者一样拥护苏维埃代表大会。热烈的掌声表明，反复证明自己的实力在任何时候都不是多余的。

在一致通过了宣布不允许黑暗势力对犹太人及其他外族人滥施暴行是地方苏维埃光荣职责的决议以后，会议对土地法令进行投票表决。再次迸发出满腔热忱的代表大会以只有1票反对，8票弃权，也就是几乎全票赞成的结果通过了该法令。它标志着农奴制这个俄罗斯文明基础之基础的终结。土地革命从此便合法化了，无产阶级革命因而也就有了一个强大坚实的基础。

剩下最后一个任务就是成立政府。加米涅夫宣读了由布尔什维克中央委员会草拟的方案。国家生活各个领域的管理权委托给了各个委员会，它们的工作任务应当是“在与工人、女工、水兵、士兵、农民和职员的群众组织紧密团结中”贯彻苏维埃代表大会宣布的纲领。政府权力集中在由这些委员会负责人组成名为人民委员会的集体手里。监督政府活动的权力属于苏维埃代表大会及其中央执行委员会。

在第一届人民委员会成员中有7名布尔什维克党中央委员：列宁担任没有设部长职位的政府首脑，李可夫为内务人民委员，米留京出任农业部门的领导人，诺根为贸易与工业部门的领导人，托洛茨基是负责外交事务的领导人，洛莫夫担任司法部门的领导人，斯大林出任民族事务委员会首脑。陆海军事务则交给由安东诺夫—奥夫申柯、克雷连柯和德宾科组成的委员会负责。劳动人民委员部的领导人要由施里亚普尼柯夫担任，教育部门的领导人必定是由卢那察尔斯基出任，繁重而成效甚微的粮食供应的担子则落到了捷奥多罗维奇的肩上，邮政和电报事务落到了工人格列博夫身上。交通人民委员的职务暂时空缺，这扇为同铁路员工组织达成协议的大门仍然敞开着。

全部15名候选人当中有4名工人和11名知识分子，他们都曾经坐过牢、流放过或者在国外流亡过。其中5人在已经建立民主共和国制度以后还蹲过监狱。未来的政府首脑直到前一天才从民主制度的地下状态走出来。加米涅夫和季诺维也夫没有进入人民委员会，第一个人被任命为中央执行委员会主席，第二个人则出任苏维埃官方机关报编辑。约翰・里德写道：“加米涅夫宣读人民委员会的名单时，掌声随着每一个名字一阵又一阵响起来，特别是念到列宁和托洛茨基的名字时。”苏哈诺夫补充说，同样的情况也出现在念到卢那察尔斯基名字的时候。

统一国际主义者代表、高尔基报纸的文学作家阿维洛夫曾经一度是布尔什维克，他做长篇发言反对政府组成人员的建议名单。他极其认真地历数了在内外政策领域面临的困难，“必须要看清……我们应该朝哪个方向走……新政府面临的还是那些同样的老问题：面包与和平。如果它不解决这些问题，那就会被推翻。”国家手里粮食很少，粮食都掌握在富裕农民手里。没有什么可用来交换粮食，工业缺乏燃料和原料，正在走向崩溃。动用强制措施征收粮食，这是困难、长期而又危险的。所以需要建立这样的政府，它不仅要让贫困农民，而且要让富裕农民同情它。为此，必须建立联合政府。

“实现和平将更加困难。”代表大会提出的立即停战的倡议没有得到协约国政府的响应。盟国的大使其实已经在准备走人了。新政权原来是孤立的，它的和平倡议悬在了半空。交战国人民群众离革命暂时还很遥远。后果可能有两个：要么革命被霍亨索伦王朝的军队所摧毁，要么单独媾和。对俄国而言，这两种场合下的和平都不可能不是最艰难的。只有“人民的多数”才能应付全部困难。然而不幸的是民主派分裂了，其左翼想在斯莫尔尼宫建立一个纯布尔什维克的政府，而右翼正在城市杜马建立社会安全委员会。为了挽救革命，必须由两个集团组建政权。

正是在这种气氛中，左派社会革命党人代表卡列宁出来发言了。排除退出代表大会的那些党派，就不可能贯彻业已通过的纲领。不错，“对它们的退出，布尔什维克没有什么罪过”。但是代表大会的纲领应该联合所有的民主派。“我们不想沿着孤立布尔什维克的道路走下去，因为我们懂得，布尔什维克的命运与整个革命的命运紧紧连在一起，他们的灭亡就是革命的灭亡。”如果说他们左派社会革命党人拒绝了参加政府的建议，那么他们是出于善意的目的：为在布尔什维克跟那些离开代表大会的政党之间进行调停保留自己的活动自由。“在这种调停中……左派社会革命党人现在看见了自己的主要任务。”左派社会革命党支持新政权在解决迫切问题方面开展的工作，同时他们也会投票反对拟议中的政府名单。一句话，这个年轻的政党尽可能地把事情搞乱。

完全同情阿维洛夫和在幕后怂恿卡列宁的苏哈诺夫叙述说：“托洛茨基出面为布尔什维克的单独政权进行辩护了。他讲得很明晰，也很尖锐，在很多方面也完全是正确的。但是他不想弄清楚，他的对手全部论据的中心是什么……”全部论据的中心就是沿对角线达到理想的调和状态。3月的时候，他们力图在资产阶级与妥协主义苏维埃之间进行调和。现在苏哈诺夫幻想在妥协主义民主与无产阶级专政之间实现对角线调和。但是革命不是沿着对角线调和路线发展的。

托洛茨基说：“他们多次用左翼有可能陷于孤立来吓唬我们。几天前公开提出起义问题的时候，有人对我们说，我们正在朝毁灭走去。如果真的依据政治性出版物来判断力量的分化组合，那么对我们而言，起义就有必遭失败的危险。反对我们的不仅有反革命分子，而且有形形色色的护国主义者。左派社会革命党人本身只有一部分人在军事革命委员会当中同我们一道进行坚毅的工作，他们中间的其他人则采取观望的中立态度。所以，即使在这样一些不利条件下，在看似我们被大家抛弃了的时候，起义胜利了……

“假如现实力量真的反对我们，那么我们未经流血便获得了胜利这种事情怎么可能发生呢？不，陷入孤立的不是我们，而是临时政府和那些冒牌民主派人士。由于自己的动摇，由于自己的妥协，他们把自己从真正的民主派队伍中勾销了。作为一个政党，我们的巨大优势就在于我们同阶级的力量联合起来了，建立了工人、士兵与贫苦农民的联盟。

“政治组合正在消亡，而阶级的利益依然存在。那个能够触摸到并且能够满足阶级根本需要的政党正在走向胜利……我们可以为我们那支主要由农民组成的卫戍部队与工人阶级的联合感到自豪。这个联合它经历了战火的洗礼。彼得格勒卫戍部队同无产阶级一起投入了一场伟大的斗争。这场斗争是各国人民革命史上的经典范例。

“阿维洛夫说我们面临着最大的困难。为了克服这些困难，他建议实现联合。可是同时他又没有做出任何尝试来说明这个公式，也没有说出是什么样的联合，是集团的，阶级的，或者干脆就是报纸的联合？……

“有人说，民主派内部的分裂是一场误会。当克伦斯基派突击队员进攻我们的时候，当我们跟资产阶级的斗争正值最紧张的关头之际，蒙中央执行委员会的恩典让我们失去了电话联系的时候，当一次又一次的打击向我们袭来的时候，难道可以说这是误会吗?

“阿维洛夫告诉我们，粮食很少，因此要同护国主义分子联合。可是，难道这种联合就能扩大粮食供应吗？粮食问题——这是一个行动纲领的问题。与经济崩溃做斗争需要下层的明确体系，而不是上层的政治组合。

“阿维洛夫谈到了要和农民建立联盟，可是问题依然是他所指的到底是什么样的农民？特维尔省那位农民代表今天在这里要求逮捕阿夫克先季耶夫。需要在特维尔那位农民与把农民委员会成员塞进监狱的阿夫克先季耶夫之间做出选择。为了实现工人阶级和贫苦农民的联合，我们坚决拒绝跟农民中的富农分子联合。我们和特维尔的农民一起反对阿夫克先季耶夫。我们要同他们结成牢不可破的联盟，把斗争进行到底。

“谁要是追赶联合的影子，谁最终就会使自己与现实生活隔绝。左派社会革命党人假如想跟我们党进行对抗，那就将失去在群众中的支持。每一个让自己跟与农村贫困阶层联合的无产阶级政党对抗的集团都会使自己与革命隔离开来。

“我们在全体人民面前举起了起义的旗帜。这次起义的政治公式就是通过苏维埃代表大会来实现全部政权归苏维埃。有人对我们说，你们未等代表大会召开就发动了政变。我们开始的确是在等待，但是克伦斯基不想等；反革命没有睡大觉。我们作为一个政党认为自己的任务是为苏维埃代表大会把政权夺到自己手里创造现实机会。假如代表大会遭到士官生包围，叫它能通过什么途径来夺取政权？为了完成这个任务就需要一个把政权从反革命手里抢救过来的政党，需要这个政党对你们说：‘政权就在这里，你们的责任就是把它拿去！’”（经久不息的暴风雨般的掌声）

“尽管各种各样的护国主义分子在任何情况下都没有停止过反对我们的斗争，我们还是没有把他们抛到一边，我们建议代表大会整体地去夺取政权。在发生这一切以后，还要在这个讲台上指责我们毫不妥协，多么需要去歪曲真相啊！当一个笼罩在火药浓烟中的政党朝他们走过去，并且说‘我们一起夺取政权吧’的时候，他们却跑到城市杜马去了，在那里跟明显的反革命分子联合起来。他们是革命的叛徒，无论何时我们都不会跟他们联合！

“阿维洛夫说，为了争取和平，需要与妥协主义者联合。与此同时他承认，盟国并不想缔结和约……阿维洛夫又宣布，盟国的帝国主义者嘲笑了假民主派人士斯科别列夫。可是你们跟假民主派人士结成联盟，和平事业就会得到保障吗?

“争取和平有两条道路。一条道路是使革命的精神和物质力量跟盟国以及敌国的政府对抗；第二条道路是与斯科别列夫结成联盟，这就等于与捷列申柯结成联盟，也就等于完全屈从帝国主义盟国。我们在自己的和平声明中同时向政府和人民发出了呼吁，不过这仅仅是形式上的对称而已。当然，我们不指望用自己的呼吁书来影响帝国主义政府。然而，只要它们还存在，我们就不能忽略它们。我们把自己全部希望寄托在由我国革命带动欧洲发生的革命上面。如果欧洲人民的起义不能击垮帝国主义，那么我们将会被击垮——这是毫无疑问的。要么是俄国革命在西方卷起斗争的旋风，要么是各国资本家扼杀我国的革命。”

“还有第三条道路。”从座位上传来一个声音。

托洛茨基回答说：“第三条道路是中央执行委员会的道路。一方面它向西欧工人派出代表团，另一方面它与基什金和科诺瓦洛夫结成联盟。这是谎言和伪善的道路，我们任何时候都不会踏上这条道路！

“当然，我们并不是说只有到了欧洲工人起义的那一天才是签署和平条约的日子。情况有可能是这样的，即被日益逼近的被压迫者起义所吓坏的资产阶级匆匆缔结和约。这里没有什么期限，具体形式也不可能预料得到。重要和必要的是确定斗争的方式，让自己在原则上在对外政策方面与对内政策保持一致。到处都存在被压迫者的联盟——这就是我们的道路。”

约翰・里德写道：“代表大会用爆发出来的经久不息的掌声向他致敬，大会燃起了捍卫全人类的勇敢的思想。”不管怎样，那时没有哪一个布尔什维克能想到要反驳这一点，即代表布尔什维克党发表的演说中反映出来的观点：苏维埃共和国的命运要直接依赖国际革命的发展。

这次代表大会的戏剧性法则就在于每一个重大法令的实现，或者哪怕是它的中断，都是由一场场幕间短剧造成的。在短剧上演时，往往有来自另一个阵营的角色突然出现在舞台上，他声明抗议、进行威胁或者发出最后通牒。“维克热利”，也就是全俄铁路工会执行委员会的一位代表现在马上获准发言，他一定要在就政权问题举行投票之前把一颗炸弹扔进会场。约翰・里德在这位发言人的脸上看到了不可调和的敌意，此人发言一开始便指责说，他所在的组织“作为俄国最强大的组织”没有接到参加代表大会的邀请。“那是中央执行委员会没有邀请你们！”各个角落都朝他喊叫起来。不过，大家马上就将知悉，维克热利原先做出的支持苏维埃代表大会的决定取消了！发言人急忙宣读了一份已经通过电报发往全国各地的最后通牒：谴责由一个政党独占政权，政府应当对“全部革命民主派”负责。直到这个民主派政权诞生之前，全国铁路网只能让维克热利掌管。发言人还补充说，不会让开往彼得格勒的反革命军队通行。一般说来，军队的调动从此只遵照上届苏维埃中央执行委员会的命令执行。假如发生镇压铁路员工的事件，维克热利便切断彼得格勒的粮食供应！

在这种打击下，代表大会全身一抖。铁路工会的头目企图像强国对强国那样跟人民的代表机关打交道。当工人、士兵和农民把管理国家的权力握在自己手里的时候，维克热利却想对工人、士兵和农民发号施令。它试图把被推翻的两个政权并存的体制兑换成零钱。维克热利的民主派分子打算依靠铁路在国家经济和文化生活中异常重要的地位，而不是依靠自己的人数，它暴露出了在社会斗争的根本问题上形式民主准则的全部不稳定性。革命真的是不吝赐予绝妙的教训！

无论如何，妥协主义者对发起攻击的时机选择是颇为不错的。主席团成员的脸上流露出忧虑的神色。幸运的是，维克热利决不是交通领域的绝对主宰。在许多地方，有铁路员工加入了当地的城市苏维埃。就是在代表大会这里，维克热利的最后通牒也招致了反击。一个塔什干代表说：“我们地区全体铁路员工群众支持把政权交给苏维埃。”另一个铁路工人代表则把维克热利称之为“政治僵尸”。这话或许有些夸张，依靠人数相当多的上层铁路职员，全俄铁路工会执行委员会比其他妥协派组织保留了更多的有生力量。然而，它无疑与军队委员会或者中央执行委员会属于同一种类型。它的运行轨道也在迅速往下滑。工人到处都在跟职员划清界限。低级职员也在反对自己的上层。维克热利鲁莽的最后通牒不可避免地加速了这一进程。不，十月革命的列车绝不是站长们阻挡得了的！

“任何关于代表大会没有得到授权的言论都是不能容许的。”加米涅夫以不容违抗的口气说道，“代表大会的法定人数不是我们，而是上届中央执行委员会确定的……代表大会是工人和士兵群众的最高机关。”很简单地就转回到了会议议程！

人民委员会以绝大多数票获得批准任命。根据苏哈诺夫十分慷慨的估计，阿维洛夫的决议案获得了150票，主要是左派社会革命党人的。随后，代表大会一致批准任命了新的中央执行委员会组成人员：101名委员中有62名布尔什维克，29名左派社会革命党人。中央执行委员会今后应该由农民苏维埃和改选后的军队组织的代表进行补充。允许退出了代表大会的那些党团在比例代表制的基础上派代表进入中央执行委员会。

至此，代表大会的议程已经完成。苏维埃政权也已经建立。它有了自己的纲领，可以开始不可或缺的工作了。清晨5点15分，加米涅夫宣布苏维埃制度建立大会闭幕。带到车站！带到各家各户！带往前线，带往工厂和兵营，带往矿山和遥远的乡村！代表们将把代表大会法令中的无产阶级革命酵母带到全国各个角落里去。

这天清晨，重新以原先的名称《真理报》出版的布尔什维克党中央机关报写道：“他们想要我们单独掌握政权，让我们独自应付国家面临的可怕困难，……那好吧，我们就独掌政权，我们依靠全国人民的信任和期待欧洲无产阶级的友好援助。不过，掌握政权后，我们将对革命的敌人和破坏革命的行径采取铁腕手段。他们幻想科尔尼洛夫专政，我们将给他们带来无产阶级专政……”

附　　录

除开对不断革命的理论进行的历史检验之外，我把所写的独立两章也移进了本书的附录：《官僚制度的传奇》和《在一个国家建设社会主义？》。《官僚制度的传奇》这一章是专门为批判性地恢复被篡改的历史编纂学所歪曲的十月革命一系列事实和情节的原貌而写的。这一章其中一个附带的目的就是阻止那些不去认真研究真实资料的懒惰学者满足于毫无价值的主观结论：“真相也许就在正中间某个地方。”

《在一个国家建设社会主义？》这一章专门论述布尔什维克党最重要的意识形态和纲领问题。过去已经为我所阐明的这个问题，不仅今天仍然保留着自己的全部理论兴趣，而且在最近时期具有了头等重要的实践意义。

上述两章是全书的有机组成部分，我之所以把它们从全书中单独抽出来，仅仅是为了让那些并不爱好钻研有争议的次要问题或者复杂的理论问题的读者减轻阅读负担。不过，如果有十分之一甚至百分之一的本书读者愿意认真读完这个附录，那么作者本人便认为因为他所做的大量工作受到了充分奖赏，并且通过这些勤于思考、热爱劳动和有批判能力的人，真相最终会为自己开辟通向更广阔范围的道路。

一　官僚制度的传奇

本书所发挥的十月革命的主题思想，其实作者早在苏维埃制度初年就已经多次论述过了，只不过是大体上论述的。为了更明显地突出自己的思想，他有时给它做定量的表述：他曾写过，革命的任务在10月25日之前通过“平静”的或者“枯燥”的起义方式，就已经解决了“四分之三，如果不是十分之九的话”。如果不赋予这些数字比它们在这种场合能够指望得到的更大的意义，那么思想本身便仍然是无可争辩的。但是从开始重估其价值时起，我们的主题思想就在这个独特的方面遭到了无情的批判。

“……如果说10月9日十分之九‘必胜无疑’的起义已经成了既成事实，”加米涅夫写道，“那么如何评价布尔什维克中央委员会那些人的智力呢？他们10月10日还在就是否发动起义，如果发动，那又在什么时候发动的问题展开激烈争论。对那些10月16日聚集在一起……一遍又一遍判断起义时机的人又该说些什么呢？……可是要知道，原来它已经在10月9日就‘平静地’和‘合法地’安排妥当了，它是多么平静啊，以至无论是党还是中央委员会都不知道有这么一回事。”这个表面上给人留下如此深刻印象的论据在篡改之徒的作品里被奉为经典，其政治生命比其作者还要长，实际上它不过是博得了好感的一堆错误而已。

10月9日，起义无论如何还不可能是“十分之九”的既成事实，因为那天只是在苏维埃把调走卫戍部队的问题提出来了，还不可能知道此事随后会怎样发展。正因为如此，托洛茨基在次日，即10月10日强调调走军队这个问题的重要性的同时，还没有足够的理由来要求把卫戍部队与指挥机关之间的冲突作为全部计划的依据。只是经过两个星期坚持不懈地连续工作，起义的主要任务——把政府军队牢牢地争取到人民这边来——才解决了“3/4，如果不是9/10的话”。这不仅不是10月10日，而且也不是10月16日的现实。10月16日的会议再次讨论了起义问题，当时克雷连柯已经十分确定地把卫戍部队问题当作最重要问题提出来了。

可是，假如革命即使如同加米涅夫错误地猜测我的想法那样，在10月9日取得了9/10的胜利，那也完全不等于可以凭猜想便把握十足地断定这一点，而是要通过行动，也就是说要通过起义才行。在这种纯粹猜测的场合，中央委员们的“智力”也丝毫没有因他们卷入了10月10日和16日的激烈争论而受到贬损。但是，即使中央委员们在10月10日就能够根据主观估计毫不动摇地判定，实际上已经取得了9/10的胜利，那么还剩下最后1/10的事情需要做完；而这又要求付出与做完10/10的事情同样的努力。历史曾经展示出，有如此之多的“几乎”就要取得胜利的战斗和起义结果却走向了失败，其原因仅仅是没有把彻底粉碎敌人的事业进行到底！最后，加米涅夫居然还忘记了这一点：军事革命委员会的活动区域只限于彼得格勒一地。首都无论有多么重大的意义，但是除了它以外，毕竟还存在着整个国家。从这一点出发，中央委员会有充足的理由来仔细权衡起义的良机，不仅10月10日和16日，而且10月26日，即彼得格勒取得胜利之后也要考虑。

在上面已经分析过的推论中，加米涅夫在捍卫列宁的借口下——所有篡改者都在这个大得吓人的借口下来替自己辩护：如果起义已经完成了9/10，那么列宁又怎么会如此强烈地为争取起义而斗争呢？可是列宁本人在10月初曾经写过：“很可能正是现在还可以不起义而夺得政权……”换句话说，列宁认为“平静的”革命在10月9日之前发生是可能的，而且不是9/10，而是10/10。不过他也明白，除了行动以外，没有什么可检验这种乐观的推测。因此在同一封信当中，列宁又写道：“既然不起义就不能夺得政权，那就应当立即举行起义。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第333页）在10日、16日和其他一些日子里讨论的正是这个问题。

现代苏联历史编纂学把反映列宁跟中央委员会的分歧的极其重要和很有教益的章节从十月革命中删除了。无论是在反映列宁是正确的那些带根本性和原则性问题上，还是正确在中央委员会一边的那些局部的，不过又是极重要的问题上，按照新的理论，不管中央委员会还是列宁都不可能错，因此它们之间不可能发生冲突。在无法否定分歧时，遵照统一的指令，把它们都推到托洛茨基头上。

然而事实表明不是这样的。列宁在民主会议期间就坚持举行起义，中央委员会里面没有一个人支持他。过了一个星期之后，列宁吩咐斯米尔加在芬兰组建起义指挥部，利用水兵的力量从那里向临时政府发起进攻。又过了10天，他坚持认为北方地区代表大会就是起义的发动时机，可是在代表大会上谁也没有支持这个提议。9月月底的时候，列宁认为把起义拖延3个星期，直到苏维埃代表大会召开之际是非常危险的。然而，延迟到代表大会前夜举行的起义是在其开会期间结束的。列宁还曾建议在莫斯科开始斗争，因为在那里，事情可以不经过战斗就能解决。事实上，尽管彼得格勒率先取得了胜利，莫斯科的起义还是持续了8天，而且付出了许多牺牲。

列宁不是做出绝对正确决定的自动装置。他“仅仅是”一个天才人物，凡是人的特性他都具备，也包括犯错误的特性。列宁评论过篡改之徒对待伟大革命家的态度：“他们死后，出现了把他们变成无害圣像的企图，如果可以这样说的话，就是把他们尊为圣徒，给他们的名字赋予非凡的荣誉……”这事实上是为了更加保险地背叛他们。篡改之徒要求承认列宁是绝对正确的，就是为了把这个教条更容易推及自己。（1）

能在政治上说明列宁特性的就是大胆展望前景与仔细评估微小事实及征兆的结合。列宁的孤独处境并没有妨碍他无比深刻地判断运动的基本发展阶段和转折，但是使他失去及时评价突发的偶然事件和暂时发生的变化的可能性。总之，相对起义而言，政治形势是如此有利，以至在各种情况下都认为胜利是可能的。假如列宁人在彼得格勒，并且于10月月初做出了撇开苏维埃代表大会实施马上举行起义的决定，那么他无疑会在政治上安排实施他个人的计划，通过采用把对其不利的后果降到最低程度的方式。不过，至少同样可能的是：在那样的场合，他本人也会赞成实际得到执行的计划。

我在另外单独一章里面对列宁在革命总体战略中的作用已经做了评价。为了更准确地表达我对列宁的策略建议所持的观点，这里补充一点：没有来自列宁的压力，没有他的坚持、提议和不同方案，要完成向起义道路的转变就会遇到无比巨大的困难；如果情况紧急的几个星期里，列宁身在斯莫尔尼宫，那么对起义总的领导就会站在更加高得多的地方；并且不仅在彼得格勒，而且在莫斯科也是如此。可是，处在“侨居”状态的列宁不可能代替身在斯莫尔尼宫的列宁。

列宁本人也感觉到了自己的策略定向存在着严重不足。他在9月24日的《工人之路》上写道：“现在新的革命浪潮显然正在高涨，遗憾的是我们还不大知道这种高涨的规模和速度。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第245页）这些话既是对党的领导层的责难，也是对自己消息闭塞的抱怨。列宁在自己的信件当中提醒大家注意起义的重要法则，同时也没有忘记补充声明：“当然，这都是大概而言的。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第241页）10月8日，列宁致信给北方地区代表大会说：“我还是想提出我的‘局外人的意见’，说不定彼得格勒及其‘四周’的工人和士兵可能很快发起行动，但是还没有真正行动。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第373页）在自己与季诺维也夫和加米涅夫辩论时，列宁一开始便说：“一个受命运摆布而稍微离开历史主流的政论家，经常有放马后炮或消息不灵的危险，如果他的文章发表迟了，就更是如此。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第390页）这里再次流露出对自己孤独处境的抱怨，同时伴随着对阻挠印发列宁过于尖锐的文章或者把最关键之处从文章中删除的编辑部的指责。在革命爆发前一个星期，列宁在致党员的秘密信件中写道：“现在离10月20日已经很近了，至于说到目前起义问题的情况，我从远方无法判断工贼（指季诺维也夫和加米涅夫。——托洛茨基）在非党报纸上发表声明使事业究竟受了多大的损失。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第413页）“从远方”一词的着重号是列宁加上去的。

篡改学派是怎样解释在列宁的策略建议与彼得格勒起义的实际过程之间出现的不一致的呢？它要么赋予冲突匿名和模糊的性质，要么把意见分歧忽略不计，声称这些分歧并不值得注意；要么试图推翻已经彻底查明了的事实，要么把列宁整体上评论中央委员会或谈论中央委员会内部起义反对者的话移到托洛茨基名下；要么最后把这一切手段组合起来，而不管它们协调与否。

斯大林写道：“举行十月起义可以说是这种（布尔什维克。——托洛茨基）战略的模范。违背这个条件（即正确地选择时机。——托洛茨基），就会造成危险的错误，即所谓‘失其速度’，就是说，党就会落在运动进程的后面，或者向前跑得太远，因而造成失败的危险。有一部分同志在一九一七年九月企图从逮捕民主会议代表来开始起义，可以说是这种‘失其速度’的例子，不善于选择起义时机的例子。”（《斯大林全集》第6卷，第139页）在“一部分同志”的名义下，列宁也被列入了其中。因为除了他以外，谁也没有提议从逮捕民主会议成员开始举行起义，也没有任何人支持这个建议。斯大林是把列宁的策略计划当作“不善于选择起义时机的例子”来介绍的。同时，不点名叙述的形式让斯大林彻底否认了列宁和中央委员会的分歧。

雅罗斯拉夫斯基摆脱困境的办法还要简单一些。他写道：“当然，问题不是局部性的，问题不在于起义是在莫斯科开始还是在彼得格勒开始，”——问题在于时局的全部演变过程证明了“列宁的路线的正确性，我们党的路线的正确性”。这位随机应变的历史学家非常明白自己的任务。十月革命检验了列宁的战略，其中也证明了他在4月战胜“老布尔什维克”领导层具有怎样的意义——这是无可辩驳的。然而如果说，总的看来问题并不在于起义是在什么地方、什么时候和怎样开始的，那么不仅与列宁的短暂分歧，就连策略总的来说也没有留下任何东西。

约翰・里德的书里面有一个情节，好像10月21日布尔什维克的领袖们还开过“第二次历史性会议”。据说有人转告里德，列宁在会上说过：“10月24日行动太早了，因为起义需要全俄国的基础，而24日代表还没有全部到达代表大会会场。另一方面，10月26日行动又太迟了，……我们应该在25日——代表大会开幕的那一天行动……”里德是非常敏锐的观察家，善于把革命处于关键时刻的感受和激情搬到自己著作的字里行间中来。正因为如此，列宁才希望在适当的时候把里德无与伦比的纪事在世界各国数以百万计地发行。但是在事变烈火中诞生的作品，在走廊里，在街道上，在篝火旁所做的记录，匆匆听到的交谈和片言只语，何况还必须依靠翻译，所有这一切难免造成局部的错误。有关10月21日会议的描述就是约翰・里德书中最明显的错误之一。起义“必须有全俄国苏维埃基础”的话无论如何不可能是列宁说的，因为正好是他不止一次把追求这一基础称为“十足的白痴”或“彻底背叛”。（参见《列宁全集》中文第二版第32卷，第276—277页）列宁也不可能说出24日起义太早了这样的话，因为自9月月底以来他就认为起义哪怕是多拖延一天也是不能容许的：起义也可能推迟，但是“在这方面，现在绝不可能说什么‘为时尚早’”。（《列宁全集》中文第二版第32卷，第288页）不过，除开这些本身就具有决定意义的政治考虑不谈，里德的报道被那个简单的事实，即10月21日并没有召开什么“第二次历史性会议”推翻了。这样的会议过后不可能不在文献和与会人员的回忆中留下踪迹。列宁总共参加过10月10日和16日两次会议。这是里德不可能知道的。但是在那以后出版的著作文献中没有任何一处提到了10月21日“历史性会议”。然而，篡改派历史编纂学毫不犹豫就把约翰・里德明显错误的记载写进了所有的官方出版物。这样一来，就使得列宁的指示与局势的实际进程表面上一天不差地吻合了。官方历史编纂学固然迫使列宁陷入了难以理解和无法解释的自相矛盾的境地，可是，要知道实际上问题根本不在于是否牵涉到列宁本人：篡改者毫不客气地把列宁变成了自己历史上的笔名，肆无忌惮地利用他来事后证明自己是永远正确的。

官方历史学家沿着把事实驱赶到路线之下的道路继续走下去。例如，雅罗斯拉夫斯基在自己所著的《党的历史》中写道：“列宁出席了10月24日举行的最后一次中央委员会会议，那是起义前夕最后一次会议。”正式出版的会议记录提供的与会者准确名单证明列宁没有出席这次会议。“列宁和加米涅夫受托与左派社会革命党人进行谈判。”雅罗斯拉夫斯基如此写道。会议记录显示，这一委托是给了加米涅夫和别尔津。但是即使没有记录也应该是清楚的：中央委员会不会把这种次要的“外交”任务委托给列宁。决定性的中央委员会会议是上午召开的，而列宁直到晚上才抵达斯莫尔尼宫。党的彼得格勒委员会委员斯韦什尼科夫讲述说，列宁“（24日）晚上去某个地方了，他把一张便条放在了委员会，也不知他什么时候离开的。我们得知此事以后，心里为伊里奇担心……”区里已经是“很晚”才知道列宁去了军事革命委员会。

可是，令人十分奇怪的是，雅罗斯拉夫斯基无视一份头等重要的政治和个人文献，即起义实际上已经开始了的时候列宁写给各区领导人的一封信。“同志们：我写这封信是在10月24日晚上……我力劝同志们相信，现在正是千钧一发的关头，目前提上日程的问题绝不是会议或代表大会（即使是苏维埃代表大会）所能解决的，而只有各族人民，只有群众，只有武装起来的群众的斗争才能解决。……无论如何必须在今天晚上，今天夜里逮捕政府成员，解除士官生的武装（如果他们抵抗，就击败他们）……”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第430页）列宁是如此担心中央委员会优柔寡断，以至在最后时刻他还在试图动员下层对它施加压力。他写道：“必须立刻把各区、各团、各种力量都动员起来，立即派遣代表团到军事革命委员会，到布尔什维克的中央委员会去，坚决要求：无论如何不能让克伦斯基一伙人手中的政权保留到25日，一定要在今天晚上或夜里解决问题。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第431页）当列宁写这些文字的时候，他为了对军事革命委员会施加压力而号召进行动员的各团和各区，实际上已经被军事革命委员会动员起来去攻占城市，推翻临时政府。从这封每一行字都充满着担忧和激情的信当中可以看出来，无论如何列宁在10月21日既不可能建议把起义推迟到25日，也不可能参加24日上午那次决定立即转入进攻的会议。

不管怎样，毕竟这封信还是含有谜一样的成分：藏身在维堡区的列宁在那天晚上之前为何不知道如此非常重要的决定？从那位斯韦什尼科夫的讲述以及其他历史学家的叙述中可以看得出来，那天同列宁取得联系要经斯大林同意。剩下的推测就是，斯大林也没有出席中央委员会上午召开的会议，直到夜晚前他同样不知道已经做出的决定。

导致列宁担忧的直接因素可能就是那天从斯莫尔尼宫故意与肯定地传出的风声，说是在苏维埃代表大会做出决定之前，不会采取任何坚决步骤。当天晚上，托洛茨基在彼得格勒苏维埃紧急会议上的报告中谈到军事革命委员会的活动时说道：“在全俄苏维埃代表大会临近之际，今天或明天，武装冲突不会被纳入我们的计划。我们认为代表大会将会贯彻我们威力强大和威信极高的口号。但是，假如政府想利用它剩下的生存期限——24小时、48小时或72小时——来反对我们，那我们就将用反攻来回答，以打击回答打击，以钢回答铁。”那一整天的主旨就是这样的。那些防御声明的目的其实就是在发动攻击前的最后时刻麻痹敌人本来就不很活跃的警惕性。想必正是这个策略手段使得达恩有理由让克伦斯基在24日夜间还相信布尔什维克现在根本不打算举行起义。不过另一方面，如果斯莫尔尼宫发表的这些叫人感到快慰的声明中有一个传到了列宁那里，那么处于紧张疑虑中的他就有可能把军事上的狡诈手法当作真有那么一回事。

狡诈成了战争艺术中的一个必要因素。但是，可能连带欺骗自己阵营的人的狡诈就不那么好了。假如事情是指没有充分理由便号召群众走上街头，那么关于“最近72小时”这话就会导致出现极为有害的行为。但是10月24日的革命已经不再需要泛泛而谈的革命号召了。为占领首都最重要的地点而事先武装起来的队伍正整装待发，等候自己的指挥官（他们通过电话与最近的指挥部保持联络）发出出动信号。在这种情况下，军事指挥部利弊参半的狡诈完全是合适的。

每当官方研究人员碰到了大伤脑筋的文献资料时，他们就改变其所涉及的对象。例如，雅科夫列夫写道：“布尔什维克没有陷入‘宪法幻想’，拒绝了托洛茨基提出的务必使起义与第二次苏维埃代表大会同时举行的建议，结果在苏维埃代表大会召开之前就夺取了政权。”这里指的是托洛茨基的什么建议，它在何时何地讨论过，有哪些布尔什维克拒绝了它，作者统统没有指出来，这当然不是偶然的：那就让我们动手在会议记录和无论谁的回忆录当中去细心寻找托洛茨基提出“务必使起义与第二次苏维埃代表大会同时举行”的建议的证据吧。雅科夫列夫论断所依据的乃是一个有点儿是故意仿照的误会，这误会早就解释清楚了，而解释它的不是别人，正是列宁。

如同很久以前出版的回忆录中所能看见的那样，托洛茨基从9月底开始就不止一次向反对起义的人指出过，规定代表大会召开的日期对于布尔什维克来说就等于规定了起义的日期。当然，这并不等于说革命应该非得根据苏维埃代表大会的决定发动不可，——问题不可能是如此幼稚的形式主义。这里指的是最后期限：不可能把起义推迟到代表大会以后某个不确定的时候。中央委员会发生的这些争论到底是通过谁以及以何种形式传到列宁那里去的，光从文献是看不出来的。与过分暴露在敌人视线之下的托洛茨基见面，对于列宁来说实在是太危险了。当时自己处于高度警惕之中的列宁很可能担心托洛茨基把重点放在代表大会而不是起义上面，以及在任何场合都不给予季诺维也夫和加米涅夫的“宪法幻想”必要的反击。同样可能令列宁感到不放心的还有他不太熟悉的中央委员会新成员、前区联派人士（或者联合派人士）越飞和乌里茨基。关于这一点，列宁在胜利之后于11月1日举行的彼得格勒委员会会议上的讲话中就已经直接提出来了。“发动起义的问题在（10月10日）会议上已经提出来了。我担心来自国际主义联合派方面的机会主义，但是这个担心消失了；正是在我们党内，（中央委员会某些老的）成员不赞成。这使我极其难过。”（2）用列宁自己的话来说，10月10日他确信不仅托洛茨基，而且处于托洛茨基直接影响之下的越飞和乌里茨基都坚决赞成起义。日期问题本来也是在这次会议上第一次提出来的。到底是什么时候以及由什么人驳斥过没有苏维埃代表大会事先的决定就不开始起义这样一个“托洛茨基的建议”呢？正如我们所见到的那样，好像是专门为了进一步扩大混乱的范围，官方的小册子引用传闻中的10月21日的决定，却把同样的建议说成是列宁提出来的。

在这里，斯大林带着一种新的说法插手争论，这种说法驳斥了雅科夫列夫以及和他在一起的其他许多人。原来，把起义推迟到代表大会召开那一天，即10月25日这事本身并不会引起列宁的反对；但是事情是被事先公布起义的日期弄糟的。我们还是让斯大林本人来说话吧：“彼得格勒苏维埃公开规定并公布起义日期（十月二十五日）的错误，只能用在这个公开的起义日期以前举行起义来纠正。”（《斯大林全集》第6卷，第299页）这种断语因自身站不住脚叫人无从反驳。似乎与列宁的争论仅仅涉及在10月24日和25日之间做出选择！实际上列宁差不多是在起义前一个月就写过：“‘等待’苏维埃代表大会就是十足的白痴，因为这样就要耽误几个星期，而现在几个星期，甚至几天可以决定一切。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第276页）另一方面，苏维埃在什么时候和什么地方公布过起义的日期呢？甚至很难想出他能够据之做出类似荒谬行为的动机是什么，其实事先和公开规定（10月）25日不是举行起义，而是召开苏维埃代表大会，而且这事也不是彼得格勒苏维埃，而是妥协主义的中央执行委员会所为的。对于敌人而言，从这个事实而不是从虚构的苏维埃疏忽行为中得出众所周知的结论是：布尔什维克如果不想退出舞台，那必定会在代表大会召开之际图谋夺取政权。我后来写过：“可见依据事物的逻辑，我们预定好了于10月25日举行起义，所有资产阶级报纸正是这样理解事态的。”在斯大林那里，有关“事物逻辑”的模糊回忆变成了公布起义日期的“疏忽行为”。（3）历史就是这样写出来的！

在纪念十月革命两周年之际，本书作者在上面刚刚解释过的意思上引用了这段话：“可以这样说，十月起义事先规定了确切的日期——10月25日。”而且它正是这一天实现的。他还补充说明：如果我们着手从历史上细心寻找另一次起义的范例，它同样是事先被时局的发展进程安排好一个确定的日期，那么这是找不到的。有人说，1792年8月10日的起义同样大概是一个星期前确定日期的，而且同样不是出于疏忽行为，而是出于事物的逻辑。这个论断是错误的。

8月3日，立法会议决定，巴黎各区提交的废黜国王的请愿书将于9月进行讨论。若列斯发现了许多为前辈历史学家所忽略的因素，他写道：“就这样，会议规定了辩论的日期，因而也就规定了起义的日期。”各区的领导人丹东采取的是防御立场，他坚定地声明：“如果新的革命爆发，那它……就是对当局背信弃义行为的回答。”各区把问题提交立法会议审议，根本不是什么“宪法幻想”，它仅仅是准备起义的方法，与合法掩护一同使用的起义方法。众所周知，为了维护自己的请愿，各区一听到警钟声便手持武器行动起来。

前后相隔125年的两次革命具有类似特征绝不是偶然的。两次起义都不是在革命开始之际，而是在其第二阶段猛烈爆发的。这种状况使得它们在政治上要自觉得多，也周密得多。革命危机在两个场合都达到了充分成熟。群众事前就看清楚了革命是不可避免的，而且已经迫近了。统一行动的需要使得他们把自己的注意力集中到了已经确定的“合法”日期上，就像集中在日益迫近的事变焦点上一样。领导集团也得服从这种群众运动的逻辑。群众运动已经在主宰政治形势，也已经差不多胜利在握了，同时它表面上却采取防御的立场。在刺激已被削弱的敌人的同时，它事先就把即将到来的冲突的责任加到后者身上。起义就是这样在“事先规定”的日期爆发的。

斯大林以自己毫不讲理的态度而让人吃惊的那些论断（其中有些在前面介绍过了）表明，他对1917年事件内在联系的考虑是何等的肤浅，以及这些事件在他的记忆中留下的印象又是何等的模糊。该如何解释这种现象呢？众所周知，人们在创造历史时并不知晓它的规律，就如人们消化食物时一点也不了解消化生理一样。可是，这种说法似乎不可能适用于政治领导人，以及依据科学制定纲领的政党领袖的状况。事实其实是这样的，即许多投身革命并且获得显著地位的革命家只过了很短一段时间，便暴露出缺乏从内心认清他们直接参与下发生的事件的能力。篡改学派汗牛充栋的作品让人产生的印象仿佛宏伟事件是在这些人的头脑里碾过去的，并且轧伤了它们，就如同铁辊轧伤了手脚一样。在一定程度上真是这样：心理上的过度紧张会迅速损耗一个人；不过，另一种情形还要重要得多，那就是已经获胜的革命根本改变了昨日革命家的处境，有可能令他们丧失穷根究底的科学精神，使他们对陈规旧习抱容忍态度，并且促使他们在新的利益影响下去评价昨天。于是，官僚制度传奇的罗网就会更加严密地把事件的真实轮廓掩盖起来。

1924年，本书作者试图在自己的《十月的教训》一文中说明，列宁在带领党走向起义时为什么不得不同以季诺维也夫和加米涅夫为代表的右翼展开如此激烈的斗争。斯大林另有回答说：“当时在我们党内是否有过意见分歧呢？是的，是有过的。但是同企图发现党内有‘右’翼和‘左’翼的托洛茨基的说法相反，这种意见分歧仅仅是实际问题上的分歧。”（见《斯大林全集》第6卷，第293页）“托洛茨基肯定说，加米涅夫和季诺维也夫在十月革命时是我们党内的右翼……我们同加米涅夫和季诺维也夫的意见分歧怎么只继续了几天？……分裂所以没有发生，意见分歧所以只延续了几天，是因为而且仅仅是因为加米涅夫和季诺维也夫是列宁主义者，是布尔什维克。”（《斯大林全集》第6卷，第283—284页）正好是7年前，也就是起义之前5天时，斯大林不是同样指责过列宁夸大了事情的严重程度，并且断言季诺维也夫和加米涅夫站在“布尔什维主义”的共同立场上吗？不是出自缜密考虑的世界观，而是出自总的性格气质的某种连续性贯穿着斯大林的全部摇摆行踪。革命过去了7年，可是还像起义前夕一样，他同样还在模糊不清地想象党内分歧的深度。

对于革命的政治家来说，跟国家有关的问题就是一块试金石。在10月11日反对起义的信件中，季诺维也夫和加米涅夫写道：“在正确策略指导下，我们有可能在立宪会议得到1/3，或许更多的席位……立宪会议加苏维埃——这就是我们朝之前进的那种国家机关的组合形式。”“正确策略”等于无产阶级放弃夺取政权。国家的“组合形式”则意味着资产阶级政党占2/3的立宪会议和无产阶级政党占统治地位的苏维埃的结合。这种组合的国家形式后来成了希法亭的思想基础：把苏维埃纳入魏玛宪法。1918年11月7日，勃兰登堡军区司令官冯・林辛根将军禁止成立苏维埃，理由就是“业已胜利的机关与现存制度是格格不入的”。不管怎样，他表现得比奥地利马克思主义和德国独立社会民主党更有远见得多。

列宁从四月起就预先提醒过，立宪会议要退居到次要地位。但是，无论他本人还是整个党在1917年全年期间表面上都没有拒绝民主代表制的思想，因为事先不可能很有把握地断定革命到底能走多远。只能推测，夺取政权以后，苏维埃会十分迅速地把军队和农民争取过来。因此立宪会议，特别是在扩大选举权的情况下（列宁的建议，其中包括把年龄资格降低到18岁），有可能让布尔什维克获得多数，它仅仅是在形式上给苏维埃制度加冕。在这个意义上，列宁有时也提到过国家的“组合形式”，也就是让立宪会议去适应苏维埃专政。事实上的发展却走上了另一条道路。尽管列宁一再坚持，夺取政权后中央委员会还是没有下决心推迟几个星期召开立宪会议。没有立宪会议，既不能扩大选举权，更主要的是也不能让农民以新的方式来确定自己对社会革命党和布尔什维克的态度。立宪会议跟苏维埃发生了冲突，结果被解散了。在立宪会议中有代表的敌对阵营开始发动了延续数年的内战。于是在苏维埃专政体制中，民主代表制连次要地位也没有了。“组合形式”的问题结果在实践上消失了。但是在理论上，它仍然保持着自己的全部意义，就如后来德国独立党的经验所证明的那样。

1924年，斯大林出于党内斗争的需要，第一次尝试独立评价过去的经验。他为季诺维也夫的“组合国家”理论进行辩护，并且在这种场合引用了列宁的话。斯大林以他特有的风格写道：“托洛茨基不了解布尔什维克策略的这个特点，把立宪会议和苏维埃配合的‘理论’看作希法亭主义而嗤之以鼻。（《斯大林全集》第6卷，第341页）被托洛茨基准备变成希法亭分子的季诺维也夫则完全赞同列宁的观点。”（这句话不见于此。——译者）这就是说，在1917年的理论斗争和政治斗争过了7年以后，斯大林还根本不明白，问题在季诺维也夫那里就像在希法亭那里一样，所主张的都是两个阶级的政权——资产阶级通过立宪会议，无产阶级通过苏维埃——来实现妥协与和解。然而列宁所说的则表现为同一个阶级即无产阶级的政权各机关的组合。季诺维也夫的思想，其实正如列宁阐明的那样，是跟马克思主义关于国家的学说的基础本身背道而驰的。10月17日，列宁在反对季诺维也夫和加米涅夫时写道：“在苏维埃掌握政权的条件下……这种‘配合形式’是大家都承认的，但是现在有人以‘配合形式’为托词拒绝把政权交给苏维埃，而且偷偷摸摸地干……能找得出议会用语来形容这种行为吗？”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第395页）我们看到，为了评价被斯大林宣布为“布尔什维克策略的特殊性”的，而似乎托洛茨基不能理解的季诺维也夫的思想，列宁甚至对为它找到一个议会术语也感到为难，尽管他在这件事上完全不是过分苛求的。过了一年多，列宁写下了适合于德国的话：“企图把资产阶级专政同无产阶级专政结合起来，就是完全背弃了马克思主义和社会主义……”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第381页）列宁还能写下别的什么话么？

季诺维也夫的“组合形式”实质上就是试图使两个政权永远并存下去，也就是复活为孟什维克用尽了的手法。如果说斯大林在这个问题上到1924年还在像以前那样站在与季诺维也夫相同的立场，那么这就意味着尽管他本人附和了列宁的提纲，他至少还在半信守他自己在1917年3月29日所做的报告中发挥的两个政权哲学：“角色已经分派好了，苏维埃事实上完成了革命成就的首创……临时政府起着革命人民成果固色剂的作用。”资产阶级与无产阶级之间的关系在这里是作为政治上简单的劳动分工确定下来的。

在起义之前最后一个星期，斯大林明显在一方面是列宁、托洛茨基与斯维尔德洛夫，另一方面是季诺维也夫和加米涅夫之间玩弄手段。为让反对起义的人免遭列宁抨击而于20日发表的编辑部声明恰好出自斯大林之手，这不可能是偶然的。在党内玩弄手段的问题上，他的技巧是无可争辩的。例如在4月，列宁回国之后，斯大林小心谨慎地把加米涅夫推到前面，而自己在再次受到邀请之前在一旁默默地等候；现在到了革命前夜，为了防备可能的失败，他同样明显在准备让自己沿着季诺维也夫—加米涅夫的路线后退。斯大林沿着这条路一直走到了极限，过了这极限，就是与中央委员会多数决裂。这种前景让他感到害怕。在10月21日的会议上，斯大林努力修复通向中央委员会左翼毁坏过半的桥梁，他建议由列宁就苏维埃代表大会的主要议题准备提纲，并且让托洛茨基承担做政治报告的任务。两个提议都被一致采纳了。给自己上了向左转的保险以后，斯大林在最后一刻消失在阴影里了：他还在等待观望。从雅罗斯拉夫斯基算起的全体现代历史学家都精心避开这样一个事实：斯大林没有出席24日在斯莫尔尼宫召开的中央委员会会议，也没有在起义组织中担任任何职务！其实这个被文献资料无可辩驳地证实了的事实，再好不过地描绘出了斯大林的政治个性以及他的手段。

从1924年起，付出了无数努力来填补十月革命在斯大林政治传记中留下的空白。这一切都是在两个名义——“中央委员会”和“实践中心”——之下做出来的。如果在这里不去进一步弄清楚当时中央委员会组成人员的话，我们便既不能了解十月革命领导层的内幕，也不能了解后来篡改学派杜撰的传奇的内幕。

列宁是大家公认的和很有威信的领袖，但是正如事实表明的那样，他在党内绝不是一个“独裁者”。有4个月时间他没有直接参加中央委员会的工作，在一系列策略问题上，他遇到过激烈的反对。季诺维也夫和加米涅夫被认为是老布尔什维克核心当中最著名的领导人，他们与列宁之间有很大距离，而且与追随他们的人之间也有很大距离。季诺维也夫像列宁一样躲藏起来了。十月革命前夕，季诺维也夫和加米涅夫坚决反对列宁和中央委员会多数；这使他们两人失去了影响力。斯维尔德洛夫从老布尔什维克中间迅速脱颖而出。不过，当时他在中央委员会还是个新手。他的组织家才干只是后来到了建设苏维埃国家时才发挥出来。不久前才入党的捷尔任斯基以自己的革命激情而著称，但是他还不认为自己有独立的政治威信。布哈林、李可夫和诺根住在莫斯科。布哈林被认为是一个颇有才华却又靠不住的理论家；李可夫和诺根则是起义的反对者。洛莫夫、布勃诺夫和米留京一到处理重大问题的场合，未必会有什么人很注意他们。何况洛莫夫在莫斯科工作；米留京则经常在外面奔跑。越飞和乌里茨基过去侨居国外时跟托洛茨基关系密切，仿照后者的方式行事。年轻的斯米尔加在芬兰工作。中央委员会内部的人员构成足以说明，直到列宁回到直接领导岗位之前，党的司令部为什么没有起到，也不能起到后来属于它的那种作用，哪怕是略微地。记录表明，关于苏维埃代表大会、卫戍部队和军事革命委员会这类最重要的问题事先不是在中央委员会讨论的，也不是出自它的首倡，而是经由苏维埃的实践在斯莫尔尼宫提出来的，并且多半是在斯维尔德洛夫参与下提出来的。

斯大林一般来说不在斯莫尔尼宫露面。革命群众的进逼显得愈坚决，事变波及的范围愈大，斯大林就愈会退居到次要地位，他的政治主张就愈发黯然失色，他的主动精神就愈发衰退枯竭。1905年是如此，1917年秋还是如此。后来每当重大历史事件登上世界舞台时，同样的情形一再反复出现。1917年中央委员会记录的公开发表，正好暴露了斯大林传记中的十月空白。当此事真相大白的时候，官僚制度的历史编纂学创造了“实践中心”这个传奇。对最近几年广泛流传的这个说法的解释作为一个必不可少的成分进入了十月革命的批评史。

在10月16日森林街举行的中央委员会会议上，搬出来反对加紧发动起义的借口之一就是“我们甚至还没有一个中心”。根据列宁的提议，中央委员会当即在房间一角召开的短暂会议上决定填补这个空白。会议记录称：“中央委员会组建军事革命中心，由下列人员组成：斯维尔德洛夫、斯大林、布勃诺夫、乌里茨基和捷尔任斯基。这个中心作为苏维埃革命委员会的组成部分。”这个已经被大家遗忘了的决定于1924年首次在档案中发现了。有人开始把它当作最重要的历史文献来引用。例如，雅罗斯拉夫斯基写道：“这个机关（不是任何别的机关）领导了参加起义的所有组织（革命的军队、赤卫队）。”事后，“不是任何别的机关”这个短语足够露骨地揭示了这整个句子结构的目的。斯大林则更加露骨地写道：“托洛茨基‘奇怪地’没有被选入这个负有领导起义使命的实践总部。”（《斯大林全集》第6卷，第285页）为了有可能就这个论题大肆发挥，斯大林不得不省略了决定的后半部分：“这个中心作为苏维埃革命委员会的组成部分。”如果注意到军事革命委员会是由托洛茨基领导的，那么便不难理解，中央委员会为什么只限于任命几个新的工作人员来协助那些其实已经身在中心工作中的人员。何况无论斯大林还是雅罗斯拉夫斯基都没有讲清楚，为什么到1924年才第一次想起了“实践中心”。

正如我们所见，10月16—20日之间，起义终于走上了苏维埃的轨道。军事革命委员会采取的第一批步骤就是不仅把卫戍部队，而且把赤卫队（它从10月13日起就已经开始服从彼得格勒苏维埃执行委员会了）的直接领导权集中到了自己手里，没有给其他无论什么领导中心留下任何位置。总而言之，不管在中央委员会会议记录中，还是10月下半月任何别的文献资料中，都无法找出那个看起来是如此重要的机关活动的蛛丝马迹。谁也不清楚它的工作情况，也没有人把任何任务委托给它，就连它的名称也没有人提起过。尽管它的成员出席了中央委员会会议，也参与了解决本应属于“实践中心”直接职权范围内的问题。

为了保持同斯莫尔尼宫的联系，彼得格勒党委会委员斯韦什尼科夫在10月下半月几乎从未间断过值班。他无论如何都该知道可以在哪里寻求就起义问题发出的实际指令。下面就是他所写的：“军事革命委员会诞生了。从它一诞生开始，无产阶级自发的革命积极性就有了一个领导中心。”在二月革命期间我们就十分熟悉的卡尤罗夫讲述了维堡区如何紧张地等待斯莫尔尼宫发出信号的情景：“到24日晚上收到了军事革命委员会的答复——赤卫队准备投入战斗。”在转向公开起义的时刻，卡尤罗夫丝毫也不知道还有其他什么中心。可以基于同样的理由来援引萨多夫斯基、波德沃伊斯基、安东诺夫、梅霍诺申、布拉贡拉沃夫以及其他直接参加革命的人士的回忆：他们之中没有一个人提起过“实践中心”，而雅罗斯拉夫斯基断定，该中心好像是领导着全部组织似的。最后，雅罗斯拉夫斯基在自己那本历史著作中也仅限于纯粹地宣布中心的建立，至于其活动，他也未置一词。由此能自然得出如下结论：领导人当中谁也不知道的那个中心在历史上根本不存在。

不过还可以找到更直接的证据来证明实践中心纯属子虚乌有。在10月20日举行的中央委员会会议上，斯维尔德洛夫宣读了军事组织的一份声明。如同我们从讨论中所看到的，它含有吸收军事组织领导人参加解决起义问题的要求。越飞建议拒绝这个要求，理由是：“凡是愿意工作的人都可以进入苏维埃领导下的革命中心。”托洛茨基则使越飞建议的措辞变得更委婉一些了：“我们所有的组织都可以进入革命中心，完全可以在我们党团讨论它们所关心的一切问题。”以这种方式做出的决定表明，苏维埃领导下的革命中心只有一个，那就是军事革命委员会。如果说还存在其他什么领导起义的中心，那么至少应该有人提到它的存在。可是谁也没有提到，甚至连名列“实践中心”组成人员首位的斯维尔德洛夫也没有提到。

对于此事来说，10月24日会议的记录可能更有说服力。在直接占领城市之前的时刻，不仅没人提到过起义的实践中心，而且关于成立这个中心的决定本身在流逝过去的8天时间旋涡里也被遗忘得一干二净，结果以致根据托洛茨基的建议，指定斯维尔德洛夫、捷尔任斯基、布勃诺夫“听从军事革命委员会指挥”。根据10月16日决定的内容，这些人其实是应该参加军事革命委员会的中央委员会委员。发生这场误会的可能性，其本身可以这样解释，刚刚走出地下状态的中央委员会按照组织原则和工作方式，跟后来年代无所不包的强大办公机关还很少相似。斯维尔德洛夫把机关的主要部分放在体侧的口袋里。

在那些火热的日子里，临近会议结束之际成立的旋即又被人忘却的偶然性机关还不少。在10月7日举行的中央委员会会议上，成立了一个“同反革命斗争情报局”：这是深入探讨起义问题的第一个机关，取了一个暗号般的名称。记录谈到了其组成情况：“从中央委员会选进情报局的有三人：托洛茨基、斯维尔德洛夫、布勃诺夫，委托他们组建这个机构。”这第一个起义的“实践中心”存在吗？显然并不存在，因为它身后没有留下任何踪迹。在10月10日会议上成立的政治局同样没有什么生命力，自身根本没有任何表现：它恐怕连一次会也没有开过。为了让直接在各区工作的彼得格勒党组织不脱离军事革命委员会，根据列宁（他喜欢双重或三重保险系统）的倡议，在局势紧张的那几个星期，托洛茨基被纳入了彼得格勒委员会的领导高层。可是，这个决议也仅仅是停留在纸面上，因为它没有开过一次有托洛茨基参加的会议。同样的命运落到了“实践中心”的头上。按照构想，它也不应该作为独立的机构而存在，而且作为附属机构也是不存在的。

在被指定为“中心”组成人员的五人当中，捷尔任斯基和乌里茨基直到革命过后才完全参加军事革命委员会的工作。在军事革命委员会与党组织联络方面，斯维尔德洛夫起到了最重要的作用。斯大林没有参与军事革命委员会的任何工作，也从来没有出席过它的会议。在大量出自目击者和当事人之手的文献与记述里面，如同后来出的回忆录一样，一次都没有见到斯大林的名字。

在官方出版的革命史手册中，十月这个月单独编成了一卷，按照日期次序把从报纸、记录、档案、当事人的回忆以及其他文献里面所有的实际资料分门别类编写而成。这部汇编是1925年出版的，尽管当时已经在加足马力对过去的事情进行审查，书末的索引还是只有一个页码附上了斯大林的名字。当我们翻开这本汇编相关的那一页，就会看到还是中央委员会关于成立“实践中心”那个决定的原文，斯大林作为五个成员之一名列其中。我们假如着手在这部汇编（即使很不重要的资料，它也收集得如此丰富）里寻找斯大林在“中心”里面或者它的外面从事了什么工作，那全是白费力气。

如果用一句话来判定斯大林的政治面貌，那么可以说他一直是布尔什维主义的“中派分子”，也就是在天性上力求居于马克思主义者与机会主义者之间的中间立场。不过，这是一个害怕列宁的中派分子。直到1924年为止，斯大林每一段活动轨迹总是可以拆分为这么两种力：自己的中派分子本性和列宁的革命压力。中派主义站不住脚在伟大历史事件的考验中势必会无比充分地暴露出来。“我们的地位是矛盾的。”10月20日斯大林如此为季诺维也夫和加米涅夫辩解。中派主义的矛盾天性实际上不允许斯大林在革命当中占有无论什么样的独立地位。相反，当群众运动开始退潮，而那些竭力巩固既得利益，亦即首先要使自己个人的地位不再受到动摇的官员走向前台之际，那些令他在大的历史十字路口茫然不知所措的特征——观望等待和经验主义的机变——却定会保证他获得重大的优势。以革命名义掌权的官员需要革命的权威，作为“老布尔什维克”的斯大林便成了这种权威最合适不过的化身。排除了群众之后，官员集体对他说：“这一切是我们为您所做的。”他们不仅开始主宰现在，而且也开始主宰过去。官员历史学家篡改历史、修补传记、制造声望。在斯大林能给革命加冕之前，需要把革命官僚化。

用马克思主义去分析，斯大林是饶有兴趣的人物，在他的个人命运中，我们可以观察到所有革命固有的法则的新见解：革命创建的制度的发展难免要经历以年来计数的涨潮与落潮。在这个过程中，思想反动时期就会把这样一些人物推到了前台，完全按其自身的基本素质而言，他们在运动高涨之际没有起也不可能起领导作用。

斯大林直接领导了对党和革命的历史进行官僚主义的重新审查。这项工作的各个步骤鲜明地标出了苏维埃机构发展演变的几个阶段。1918年11月6日（新历），斯大林在《真理报》上发表的革命一周年纪念文章写道：“以列宁同志为首的党中央自始至终是革命的鼓舞者。弗拉基米尔・伊里奇当时住在彼得格勒维波尔格区（4）一个秘密住宅里。十月二十四日傍晚，他被请到斯莫尔尼宫去领导运动。（《斯大林全集》第4卷，第138—139页）起义的全部实际组织工作都是在彼得格勒苏维埃主席托洛茨基同志直接领导下进行的。可以有把握地说，党应该把卫戍部队迅速转到苏维埃一边，以及军事革命委员会井然有序的工作首先和主要要归功于托洛茨基同志。安东诺夫同志和波德沃伊斯基同志是托洛茨基同志的主要助手。”（5）

无论本书作者，想必还有列宁（当时他已从社会革命党人的子弹击伤中康复）在那些日子里都没有注意到这种事后分配角色和功劳的做法。只是过了好几年以后，这篇文章因有了新的光源而变得明亮起来。它显示斯大林在1918年艰难的秋季就在准备描绘（暂时还是非常小心地）10月期间党的领导层的新图画。“以列宁同志为首的党中央自始至终是革命的鼓舞者。”这句话是论战性的，它用来反对的那些人完全正确地认为，当时在相当大程度上处在跟中央委员会斗争中的列宁是起义的真正鼓舞者。在这一时期，斯大林除了用没有个人色彩的中央委员会的名义，还不可能有别的什么来掩盖自己在十月革命期间的动摇。接下来的两句话谈到列宁住在彼得格勒一个秘密处所里，以及为了对运动实行总的领导于24日晚上被请到了斯莫尔尼宫，其用意就是要削弱党内占上风的认识：托洛茨基是革命的领导人。接着专门评价托洛茨基的那些话在今天的政治声学中听起来就像是过誉的颂词，实际上这是斯大林为了掩饰自己的论战性暗示而不得不说的调子最低的话。这篇“纪念”文章的复杂结构和精心涂抹的保护色本身就提供了有关当时党内舆论颇为流行的观念。

顺便说明一下，他在这篇文章中根本没有提到“实践中心”。相反，斯大林十分肯定地宣布：“起义的全部实际组织工作都是在彼得格勒苏维埃主席托洛茨基同志直接领导下进行的。”可是，托洛茨基并没有进入实践中心；我们正是从雅罗斯拉夫斯基那里听到了，似乎正是“这个机关（不是任何别的机关）领导了参加起义的所有组织。”这种矛盾的答案其实很简单：1918年的时候，事情在大家的记忆中实在是太清晰了；从记录中抽出关于成立无论何时都不曾存在的“中心”的决定的企图不可能有成功的希望。

到1924年，许多事情已经被遗忘了，于是斯大林以下面的方式来解释托洛茨基为什么没有进入“实践中心”：“必须说，托洛茨基在十月起义中没有起而且不可能起任何特殊的作用。”（《斯大林全集》第6卷，第284页）同年，斯大林毫不掩饰地宣称历史学家的任务就是要戳穿“托洛茨基在十月起义中的特殊作用的奇谈”。（参见《斯大林全集》第6卷，第284页）然而，斯大林是怎样调和这种新说法跟1918年他自己写的那篇文章的说法的呢？其实很简单，他禁止引用自己的旧文章。试图在1918年的斯大林与1924年的斯大林之间找出一条中间线的历史学家立即被开除出党了。

但是，还有比斯大林第一篇周年纪念文章更有权威的证据。在官方出版的列宁著作的注释中，“托洛茨基”这个词条下面写着：“彼得格勒苏维埃转到布尔什维克手中之后，他当选为它的主席，他以主席的身份组织和领导了10月25日的起义。”这样一来，“特殊作用的奇谈”在列宁还活着的时候出版的列宁文集中就牢固确立了。

对照官方书刊可以逐年追踪修改历史资料的过程。在反对托洛茨基的战役已经处于白热化的1925年，官方的年鉴《共产党人日志》仍然这样写着：“托洛茨基以领导人的身份最积极地参加了十月革命。1917年10月选举他担任组织武装起义的彼得格勒革命委员会主席。”1926年的出版物在这个地方被一段简短的中立性句子代替了：“1917年任列宁格勒革命委员会主席。”从1927年起，斯大林学派提出了新的说法，并且写进了所有的苏联教科书：托洛茨基成了“一国建设社会主义的反对者”，因此实质上不可能不是十月革命的反对者。幸运的是有一个“实践中心”，是它把起义事业推进到了幸运的终点！只不过见风使舵的历史学家没有解释清楚，为什么布尔什维克的苏维埃选举托洛茨基当主席，为什么正是党领导的同一个苏维埃让托洛茨基担任军事革命委员会的首脑。

列宁不会轻信，尤其在涉及革命命运的问题上更是如此。口头上的保证并不能让他放心。不在现场的他宁愿把每一个征兆往最坏的方面去解释。当他亲眼所见时，也就是到了斯莫尔尼宫以后，他终于相信，事态在朝着正确的方向发展。托洛茨基在1924年的回忆文章中谈到了这样一件事：“我记得，我下达书面命令召来立陶宛团一个连队来保证我们党和苏维埃报纸的出版，消息给列宁留下了深刻的印象……列宁显得十分兴奋，他大发感慨，发出笑声，不停地搓手。接着他开始沉默，思索了一会儿说道：‘好的，可以这样做。只要能夺取政权。’我明白了，只是到了这个时候，他才最后原谅我们拒绝通过密谋夺取政权的做法。直到最后时刻，他还在担心敌人会不会跑来切断道路，打我们一个措手不及。……只是到了现在……他才感到放心，才最终认同事态走过的那条路径。”

这个情节后来同样引起了争议。然而它在客观形势中为自己找到了坚不可摧的依据。10月24日晚，列宁的忧虑最后一次爆发。当时列宁怀有的忧虑是如此强烈，以致他企图动员士兵和工人来向斯莫尔尼宫施加压力，尽管这样做为时已晚了。可是几小时后，当他在斯莫尔尼宫了解到实际情况的时候，他的情绪又是多么急剧地转变过来了！他不可能不对自己的忧虑，对自己对斯莫尔尼宫发出的直接和间接的责难做个了结，哪怕是几句话、几个词汇，这不是很清楚的吗？不需要进行复杂的解释。对于在这非常时刻两个当面对话的人中间的每一个人来说，完全清楚误会的根源何在。现在误会消除了，不值得再提起它们。一句话就够了：“可以这样做！”这话的意思是：“有时候我可能过于挑剔多疑了，不过，你们毕竟还是能理解吧？……”列宁不喜欢多愁善感。“可以这样做！”他带着特别的笑声说出来的这句话完全足以消除昨天偶然出现的误会，从而加强互相信赖的关系。

列宁10月25日的情绪在他通过沃洛达尔斯基提出的决议中再清楚不过地体现出来了，该决议把起义描述为“罕有流血和罕见顺利的”。如同往常一样，列宁对革命做出了言辞不多实质上却又是很高的评价，这个事实不是偶然的。恰恰是作为提出“旁观者的建议”的人，他认为自己不仅可以最自由地给予群众的英雄主义，而且给予领导人的功绩应有的赞扬。大概不至于怀疑，列宁对此有另外的心理动机：他一直都在担心斯莫尔尼宫实行的是过于迟缓的方针，而现在他又赶紧第一个承认它实际上显示出来的优势。

自从列宁来到斯莫尔尼宫那一刻起，他自然担负起了全部工作，政治、组织和技术工作的领导责任。10月29日，彼得格勒发生了士官生暴动。克伦斯基率领几个哥萨克连队向彼得格勒发起进攻。军事革命委员会面临着防守的任务，列宁领导了这项工作。托洛茨基在自己的回忆文章中这样写道：“也像失败一样，迅速取得的胜利也叫人无法抗拒。不要看不清时局的基本线索；每一次胜利过后都要对自己说：什么都还没有得到，什么都还没有保证；在取得决定性胜利之前5分钟，正是要带着如此高度的警惕性和如此顽强的毅力，同时带着如此强大的压力去做事，就像开始武装行动之前5分钟那样；胜利过去5分钟之后，还在第一波欢呼声平息下来之前就要对自己说：胜利成果仍然还没有保证，一分钟也不能浪费——这就是应有的态度，这就是运动的方式，这就是列宁的方法，也是他的政治性格和革命精神的本质。”

在前面提到过的11月1日召开的彼得格勒党委会会议上，列宁谈到了自己对区联派人士其实不必要的担心。那次会议专门讨论了同孟什维克和社会革命党组建联合政府的问题。起义胜利以后，右翼成员季诺维也夫、加米涅夫、李可夫、卢那察尔斯基、梁赞诺夫、米留京等人坚持联合，列宁和托洛茨基坚决反对任何超越苏维埃第二次代表大会范围的联合。托洛茨基声明：“直至起义爆发之际，在我党中央委员会以及更大范围内，分歧是相当深的……同以前有人说过的一样，现在起义胜利了，还是有人说：你们没有技术干部。以前有人大肆渲染这一点，是为了吓唬人；现在同样有人大肆渲染这一点，是为了不让我们享受胜利而加重语调。”托洛茨基与列宁齐心协力，既与反对联合的人进行斗争，又与革命前夕反对起义的人进行斗争。在这同一次会议上，列宁说过：“达成协议？我简直不能郑重地提起这件事。托洛茨基早就说过，联合是不可能的。托洛茨基明白这一点。从那时起，没有比他更好的布尔什维克了。”（6）

在列举出来达成协议的最重要的条件中，社会革命党人和孟什维克提出了把他们最痛恨的两个人——“十月政变由个人负责的肇事者列宁和托洛茨基”排除在政府之外的要求。对于这个要求，中央委员会和党的态度是这样的，加米涅夫（他本是极其拥护妥协的人，他个人准备做出这种让步）认为有必要在11月2日的中央执行委员会会议上做如下声明：“有人建议排除列宁和托洛茨基，这个建议将使我们失去首脑，因此我们不会接受它。”

革命的观点——赞成起义，反对与妥协主义者联合——在各区被称为“列宁和托洛茨基的观点”。就如文献与记录所证明的那样，这种说法具有普及的性质。在中央委员会内部出现危机的时刻，人数众多的彼得格勒女工会议一致通过决议：“赞成列宁和托洛茨基领导的我党中央委员会的政策。”巴隆・布登堡在1917年11月自己的日记中已经提到了“列宁和托洛茨基两个新寡头”。据一个叫鲍里斯・索科洛夫的阴谋者讲述，12月，当一小撮社会革命党人决定要“割下布尔什维克的头颅的时候”，他们“头脑里清晰地浮现出来的是，列宁和托洛茨基是最凶险和最重要的布尔什维克。这事务必就从他们下手”。内战期间，这两个人的名字总是被连同提及，如果提到了其中一个人的话。曾经一度是革命的马克思主义者，后来成了十月革命凶恶敌人的帕尔乌斯写过：“列宁和托洛茨基——这对于那些所有沿着布尔什维克道路前进的理想主义者来说是一个结成一体的名字……”罗莎・卢森堡在严厉批评十月革命的政策时把自己的批评矛头不加分别地指向列宁和托洛茨基。她写道：“列宁和托洛茨基以及他们的朋友头一回为全世界无产阶级做出了榜样。他们现在是唯一能与胡滕（7）一起大声喊叫的人：我敢做这件事！”在1918年10月举行的中央执行委员会纪念十月革命一周年的会议上，列宁援引外国资产阶级报刊的话说：“意大利工人的态度是这样的，好像他们只让列宁和托洛茨基在整个意大利自由旅行。”这样的例子不胜枚举。它们作为主题贯穿了苏维埃制度和共产国际的初期年代。当事人和观察家、朋友和敌人、亲近者和疏远者，都用如此结实的纽带把列宁和托洛茨基在十月革命中的活动紧紧地联结在一起，以致篡改学派的历史编纂学既无法拆开它，也无法砍断它。

二　一国建设社会主义

“工业较发达的国家向工业较不发达的国家所显示的，只是后者未来的景象。”（《马克思恩格斯全集》第23卷，第8页）这是马克思的论点。从方法论来看，它不是从作为整体的世界经济，而是从作为典型的个别资本主义国家的分析中得出的论点。资本主义的发展越是广泛地普及所有国家，而不论其过去的命运和经济水平如何，上述论点就越不适用。英国在一定时候展现了法国的未来，在小得多的程度上也展现了德国的未来，可是无论如何也没有展现出俄国和印度的未来。然而俄国的孟什维克把马克思有条件的论点理解为无条件的：落后的俄国不应该往前超越，而要恭恭敬敬地仿效现成的形态。就连自由主义者也赞成这样的“马克思主义”。

另外还有一个同样流行的马克思的公式：“无论哪一个社会形态，在它们所能容纳的全部生产力发挥出来以前，是绝不会灭亡的；……”（《马克思恩格斯选集》第2卷，第83页）跟前面的论点相反，这个公式不是从个别列举的国家，而是从普遍适用的社会制度（奴隶制、中世纪、资本主义）的更替中得出的。然而孟什维克从个别国家的角度来看待这个公式，因而得出结论称：俄国资本主义在达到欧洲或者美国的水平之前，还有漫长的道路要走。可是生产力不是在真空里面发展起来的！不能在谈论民族资本主义的可能性时一方面忽略在其基础上展开的阶级斗争；另一方面忽略它对世界环境的依赖。无产阶级推翻资产阶级是俄国现实资本主义的产物，因而把它的资本主义抽象经济的可能性化为了乌有。俄国的经济结构也同俄国的阶级斗争的性质一样，都在很大程度上取决于国际环境。资本主义在世界舞台上达到了这样的地步，即到了它不再补偿——不是从商业意义上，而是从社会学意义上来理解的——自己的生产费用的时候。海关、军国主义、危机、战争、外交会议以及其他祸害正在消耗和浪费如此之多的创造力，以至于尽管拥有全部技术成就，它还是没有为福利的增加和文化的发展留下多少余地。

落后国家的资产阶级成了其世界体系罪孽的第一个牺牲品，这么一个表面上看似反常的事实，实际上是完全合乎规律的。马克思还对自己所处的时代做出了他的解释：“在资产阶级躯体中，猛烈的震荡在四肢自然要比在心脏发生得早一些，因为心脏得到补救的可能性是比较大的。”（《马克思恩格斯全集》第7卷，第513页）在帝国主义极其可怕的重压之下，那些还没有来得及积累大量民族资本，而世界性的竞争又没有给它减轻任何负担的国家势必首先会走向崩溃。俄国资本主义的破产就是总体社会结构的一个局部崩溃。列宁说：“只有用国际观点才能对我国革命做出正确评价。”

说到底，我们不是把十月革命归结为俄国落后这个事实，而是归结为叠合发展的规律。历史辩证法并不知道有纯粹的落后性，就如不知道有化学般纯粹的进步性一样。一切事物都处在具体的相互关系之中。人类当今的历史充满了“反常现象”，它们并非都像在落后国家出现了无产阶级专政那么宏大，但同属于相似的历史类型。落后的中国的大学生和工人正在如饥似渴地吸收马克思主义学说，可是与此同时，文明的英国的工人领袖却相信教会咒语的魔力，这样的事实无疑证明了，在某些领域中国跑在了英国的前面。但是，中国工人鄙视麦克唐纳的中世纪愚昧，并没有理由得出这样的结论：中国在总体发展上超过了大不列颠。相反，后者的经济和文化优势可以通过精确的数据体现出来。不过数据的威力并不妨碍中国的工人有可能比大不列颠的工人更早夺得政权。同时，中国的无产阶级专政绝不意味着就在中国万里长城的范围内建设社会主义。学院式的、赤裸道学气的和过于短视的民族标准不适应我们这个时代。世界的发展打破了俄国的落后习性和亚洲习气。如果置身于俄国繁难复杂的道路之外，就不可能弄清楚它未来的命运。

资产阶级革命是同样地反对封建所有制关系和外省割据的。在解放的旗帜下跟自由主义并肩而立的是民族主义。西方人早就穿坏了这双童年的鞋。我们这个时代的生产力不仅超越了资产阶级所有制形式，而且超越了民族国家的国界。自由主义和民族主义同样都成了世界经济的桎梏。无论生产资料的私有制还是世界经济被民族国家分割，无产阶级革命都一概予以反对。东方各国人民争取独立的斗争也包括在这个世界进程之中，以便随后与之汇合起来。在民族国家建立社会主义社会——如果这样的目标可以普遍实现的话——那就意味着极大地削弱人类的经济实力；不过也正因为如此，它才无法实现。国际主义不是抽象的原则，而是经济现实的反映。就如自由主义是民族的一样，社会主义是国际的。源自世界劳动分工的社会主义正面临着把财富和服务的交换引向高度发达的任务。

革命无论何时何地都不曾也不可能与它的参加者为自己定制的概念完全一致。然而斗争参加者的观念与目的也是其中非常重要的成分。对于十月革命来说尤其是这样，因为过去任何时候革命者关于革命的概念都没有像1917年时那样如此接近事件的真实本质。

时局最紧张的时候党怎样设想革命的后续发展？以及党在革命中期待些什么？如果不尽一切可能通过历史的准确性来回答这样一些问题，那么论述十月革命的著作就是很不完美的。昨天被新的利益作弄得越朦胧，该问题具有的意义就越大。政策总是从过去寻找依据，假如不能自行找到它，那么往往会动用强制力量来敲诈它。苏联今天官方政策的出发点就是“一国建设社会主义”理论，仿佛它是出自布尔什维克传统观点的。不仅共产国际，而且其他政党的年轻一代大概也是在这种信念中教育成长起来的：苏维埃政权是以在俄国一个国家建设独立的社会主义社会的名义争取到的。

历史的真实情况与这种无稽之谈毫无共同之处。直到1917年之前，党一直不认同这样的见解，即俄国的无产阶级革命能够比西方得以更早实现。在彻底明朗的形势的压力下，党在四月代表会议上第一次认可了夺取政权的任务。这在布尔什维主义的历史上揭开了新的篇章，但是这种认可与独立的社会主义社会的前景毫无共同之处。相反，布尔什维克断然拒绝了孟什维克偷偷加在他们身上的可笑思想——在落后国家建设“农民社会主义”。对于布尔什维克来说，俄国无产阶级专政是通向西方革命的桥梁。对社会进行社会主义改造的任务——就其自身实质而言——被宣布为国际的任务。

只是到了1924年，才在这个根本问题上发生了急剧转变。首次宣布社会主义社会可以不依赖其他人类的发展在苏联一国范围内完全建成，只要帝国主义没有采用武装干涉颠覆苏维埃政权的话。新的理论马上被赋予了回溯效力。篡改之徒宣称，如果说党在1917年不相信在俄国建成独立的社会主义社会，那么它就无权去夺取政权。1926年，共产国际谴责了不承认一国社会主义理论的言行，而且把这种谴责的时限扩展到了自1905年以来的整个时期。

有三类观点从此被认为是敌视布尔什维主义的，它们是：否定苏联在不确定的长时期内处于资本主义包围之中的可能性（武装干涉问题）；否定依靠自身的力量在一个国家范围内克服城乡矛盾的可能性（经济落后问题和农民问题）；否定建设孤立的社会主义社会的可能性（全世界劳动分工问题）。按照新学派的理论，即使其他国家不爆发革命，也可以通过“使资产阶级中立化”来捍卫苏联不受侵犯。在社会主义建设领域中，农民的合作应该是有保证的。对世界经济的依赖性被十月革命和苏维埃经济成就消除了。不承认这三个原则就是“托洛茨基主义”，也就是与布尔什维主义水火不相容的学说。

历史著作在这里遇到了思想体系方面的修复任务：必须把革命政党的真正观点和目标从后来的政治沉积层中抽出来。尽管各个时期的前后更替是短暂的，这个任务还是越来越类似于破译天书，因为篡改学派的理论体系远非总是比神学的自作聪明更高明，正是基于这种自作聪明，7—8世纪的僧侣毁掉了用羊皮纸和莎草纸书写的古代经典作品。

如果说我总是避免把夹有大量引文的叙述塞进本书，那么现在这一章书就必须把原本的文字献给读者，这是为了符合任务本身的实质，而且是在排除了对其进行人为挑选的意图这样一个范围之内。必须让布尔什维主义用自己特有的语言说话。在斯大林官僚制度下，它丧失了这种可能性。

从自己诞生的那一天起，布尔什维克党就是一个革命的社会主义政党。但是它又必然要把推翻沙皇制度和建立民主制度视为直接的历史任务。用民主方式解决土地问题势必成了革命的主要内容。社会主义革命被推到了相当遥远的，不管怎样也是很不确定的未来。大家认为无可争辩的是，只有西方无产阶级取得胜利之后，它才能开始从实践方面进入议事日程。俄国马克思主义者在同民粹主义和无政府主义的斗争中锤炼出来的这些原理成为了党不可动摇的财富。由此后来产生了一种假设：当民主革命在俄国达到宏大规模时，它就能够直接推动西方的社会主义革命，后者然后又反过来使俄国无产阶级能够加快走向政权的步伐。总的历史前景在这种最有利的设想中并没有发生变化：只是发展的进程加快了，期限缩短了。

正是本着这种观点的精神，列宁于1905年9月写道：“我们立刻就由民主革命开始向社会主义革命过渡，并且正是按照我们的力量，按照有觉悟有组织的无产阶级的力量开始向社会主义革命过渡。我们主张不断革命。我们绝不半途而废。”（《列宁全集》中文第二版第11卷，第113页）不管多么令人惊讶，这段引文竟然被用来为斯大林把党原先的预测与1917年时局的实际进程混为一谈的做法服务。只是不明白，党的干部为什么一碰上列宁的“四月提纲”就显得那么措手不及。

按照先前的观点，无产阶级争取政权的斗争实际上只能在土地问题在资产阶级民主革命范围内解决以后才应该开展起来。然而不幸的是，自己渴求土地的愿望得到满足的农民没有任何动机来拥护新的革命。既然在国内人数明显居于少数的俄国工人不能单独依靠自己的力量夺取政权，因此列宁始终一贯认为在西方无产阶级取得胜利之前谈论俄国无产阶级专政是不可能的。

1905年列宁写道：“现在这个革命的完全胜利就是民主革命的终结和为社会主义革命而坚决斗争的开始。今天的农民的要求一得到满足，反动势力一被完全粉碎，民主共和制一争取到手，资产阶级的、甚至小资产阶级的革命性就将全部完结，而无产阶级争取社会主义的真正的斗争就会开始。”（《列宁全集》中文第二版第11卷，第113页）在这里，所谓小资产阶级首先应该被理解为农民。

在这种环境下，“不断革命”为什么还能发生呢？列宁回答了这个问题：站在欧洲一大批革命前辈肩上的俄国革命者有权“幻想”，他们将做到“空前完满地实现一切民主改革，实现我们的全部最低纲领；……如果能做到这一点，那时候……那时候革命的火焰将燃遍欧洲；……欧洲工人也将奋起，并且向我们表明‘该怎么办’；那时候欧洲的革命高潮就会反过来影响俄国，使几个年头的革命时代变成几十个年头的革命时代”。（《列宁全集》中文第二版第10卷，第12页）俄国革命，甚至在其最高发展阶段的独立内容也没有越出资产阶级民主革命的界限。只有西方革命的胜利才能开启夺取政权和建立无产阶级专政斗争的纪元。直到1917年4月之前，这个观念在党内完全维持着自己的影响力。

如果撇开插曲性质的沉积、过甚其词的论战和局部范围的错误不论，那么1905—1917年就不断革命问题展开的辩论的实质不是归结为俄国无产阶级夺取政权后能不能在一个国家建设社会主义（直至1924年之前，俄国马克思主义者中间从来没有一个人在任何时候稍微谈到过这一点），而是要归结为在俄国，究竟是有可能发生真正有能力解决土地问题的资产阶级革命呢？还是需要无产阶级专政来完成这项工作？

在自己的四月提纲中，列宁修改了原先旧观点中的哪一个部分呢？他既一分钟也没有放弃过，社会主义革命的国际性质的学说，也没有放弃过，只有在西方帮助下我们才能使落后的俄国转而走上社会主义道路的观念。不过，列宁在这里第一次宣布，恰恰是由于国家条件的后发性，俄国无产阶级才有可能比先进国家的无产阶级更早地走向政权。

二月革命无力解决土地问题以及民族问题。俄国的农民和被压迫民族只得通过自己争取民主任务的斗争来支持十月革命。仅仅因为俄国小资产阶级民主派不能完成其西方大姐完成了的那种历史任务，所以俄国无产阶级找到了比西方无产阶级更早走向政权的途径。1905年，布尔什维主义打算只有在完成民主任务以后才转向争取无产阶级专政的斗争。而1917年，无产阶级专政从尚未完成的民主任务中冒了出来。

俄国革命的叠合性质没有停留在此处。工人阶级夺取政权使“最低纲领”和“最高纲领”之间的分水岭自动消失了。在无产阶级专政的条件下——但仅仅是在这个条件下!——由民主任务向社会主义任务的转变不可避免地逐步形成了，尽管欧洲工人阶级还没来得及向我们指明“这事该怎样做”。

西方和东方之间革命顺序的转换虽然其自身对于俄国以及全世界的命运都具有极端的重要性，但是它的历史意义还是有限的。俄国革命无论往前走多远，它对世界革命的依赖性都不会消失，甚至也不会减少。民主改造转变为社会主义改造的可能性因国内各种条件的组合，首先是无产阶级跟农民之间的相互关系而揭示出来。但是，社会主义改造的限度最终是由世界舞台上的经济和政治状况决定的。一个国家的起跑力不管有多大，它也不可能跳出我们这个行星。

在谴责“托洛茨基主义”的过程中，共产国际特别卖力地抨击一种观点，说是根据这种观点，俄国无产阶级在执掌权柄却没有得到来自西方的援助时，“就将……与曾经帮助过它走向政权的广大农民发生冲突……”即使认为历史的经验彻底驳倒了托洛茨基于1905年做出的这一预测（时下任何一个批评家在当时都不容忍他关于无产阶级专政的思想），如今在俄国无产阶级专政正在成为千真万确的事实这样的情况下，把农民视为很不可靠和背信弃义的盟友的观点，那也仍然构成了包括列宁在内的全体俄国马克思主义者的共同财富。布尔什维主义的真实传统与关于工人和农民的利益是先定一致的学说之间毫无共同之处。相反，对这种小资产阶级理论的批评总是作为最重要的成分进入了马克思主义者跟民粹主义者的多年斗争之中。

1905年，列宁写道：“到一定的时候……俄国的民主革命的时代就会成为过去；那时再说什么无产阶级和农民的‘意志的统一’……就是可笑的了。”（《列宁全集》中文第二版第11卷，第69页）“农民是土地占有者阶级，他们在这个斗争（争取社会主义的斗争。——托洛茨基）中，也会像资产阶级现在在争取民主的斗争中一样地扮演叛卖的、不稳定的角色。忘记这一点就是忘记社会主义，就是在无产阶级的真正利益和任务问题上自欺欺人。”（《列宁全集》中文第二版第11卷，第120页）

1905年年底，在为自己拟订革命进程中阶级关系的提纲时，列宁用下面一段话描述了消灭地主所有制以后定将出现的局面：“无产阶级已在进行为社会主义革命而维护民主主义成果的斗争。如果没有欧洲的社会主义无产阶级对俄国无产阶级的支援，那么，这个斗争对于孤军作战的俄国无产阶级，几乎是毫无希望的，而且必然要遭到失败……在这个阶段里，自由派资产阶级和富裕农民（加上一部分中等中农）组织反革命。俄国无产阶级加上欧洲无产阶级则组织革命。在这种条件下，俄国无产阶级能够取得第二次胜利。事情已经不是没有希望。第二次胜利将是欧洲的社会主义革命。欧洲的工人会告诉我们‘怎样干’……”（《列宁全集》中文第二版第12卷，第142页）

大约也是在那个时候，托洛茨基写道：“在一个农村居民占绝大多数的落后国家的工人政府处境的矛盾，只有在国际范围内，在世界无产阶级革命的舞台上，才能得到自己的解决。”斯大林后来正是引用这些话来证明“横在列宁的无产阶级专政理论和托洛茨基的‘不断革命’论之间的鸿沟”。（《斯大林全集》第6卷，第318页）

然而引文证明，在列宁和托洛茨基当时的革命观念存在着毋庸置疑的分歧的情况下，恰恰就是在农民起的是“不稳定”和“叛卖”的作用的问题上，他们的观点实质上早就已经是一致的。

1906年2月，列宁写道：“我们要始终不渝地支持农民运动，但是我们应当记住，这是另一个阶级的运动，而不是那个能够实现并且定会实现社会主义革命的阶级的运动。”（《列宁全集》中文第二版第12卷，第237页）（8）1906年4月他声明：“俄国革命自己有足够的力量取得胜利，但是它缺乏足够的力量来维持胜利的果实……因为在一个包括农民在内的小商品生产者的小规模经济占极大优势的国家，他们不可避免地会转过来反对无产阶级，当后者从自由走向社会主义的时候……为了不让复辟出现，俄国革命需要的不是俄国的后备力量，它需要来自外界的援助。世上有这样的后备力量吗？有，它就是西方的社会主义无产阶级。”（《列宁全集》中文第二版第12卷，第327页）

这些思想观念贯穿着整个反动年代和战争年代，虽有各种不同的组合，但是基本上没有发生变化。再没有必要多举例了。党关于革命的概念在革命事件的烈火中必将呈现出最大限度的完整性和明晰性。假如在革命爆发前布尔什维主义就已经在理论上倾向于在个别国家建设社会主义，那么这个理论在争取政权的直接斗争期间就会大放异彩。实际情况是这样吗？1917年会给予回答。

在二月革命后前往俄国的途中，列宁在写给瑞士工人的告别信里说：“俄国无产阶级单靠自己的力量是不能胜利地完成社会主义革命的。但它能……使自己主要的、最忠实的、最可靠的战友——欧洲和美洲的社会主义无产阶级易于进入决战。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第91页）

四月代表会议赞成的列宁提出的决议写道：“俄国无产阶级是在欧洲最落后国家中的一个国家内，在大量小农居民中间进行活动的，因此它不能抱定立即实行社会主义改造的目的。”在这段开场白当中，决议在跟党的理论传统保持紧密联系的同时，还是在新的道路上迈出了决定性的一步。它宣告：在农民的俄国不可能独自完成社会主义改造，但这无论如何也无权拒绝夺取政权。这不仅是为了民主任务，而且是为了“采取若干实际上已经成熟的向社会主义迈进的步骤”，诸如土地国有化，对银行实行监督，等等。（见《列宁全集》中文第二版第29卷，第442—443页）

由于最发达的先进国家存在着……社会主义革命的客观前提，因此反资本主义的措施有可能得到进一步扩展。正是以此为出发点，列宁在自己的报告中解释说：“只谈俄国的情况，这是错误的。……全世界的运动使我们面临社会革命，在这种条件下俄国无产阶级的任务将是什么呢？这就是这个决议案里所分析的主要问题。”（《列宁全集》中文第二版第29卷，第435页）显然，在列宁克服了“老布尔什维克”的民主局限性以后，党在1917年4月所立足的出发阵地与在个别国家建设社会主义的理论有天壤之别！

从此，在首都以及外省任何一个党的组织中，我们遇到了关于问题的相同提法：在争取政权的斗争中务必记住，社会主义革命的前途将取决于先进无产阶级国家的胜利。谁也没有对这个公式予以反驳；相反，在争论中它总是作为大家一致承认的原理首先讲到。

在7月16日举行的彼得格勒党的代表会议上，跟列宁同坐“铅封”车厢回来的布尔什维克之一哈里托诺夫声明：“我们四处都讲，如果西方革命不取得胜利，那我们的事业也将失败。”哈里托诺夫不是理论家，他是党内一个中层宣传人员。在这同一次会议的记录中，我们读到了：“巴甫洛夫指出了布尔什维克提出的普遍原理，那就是俄国革命唯有得到世界革命支持时才能兴起，而世界革命唯有作为社会主义革命才能考虑……”数以百十计的哈里托诺夫和巴甫洛夫在发挥四月代表会议的基本思想。没有谁的脑袋里产生过要同他们争论或者要纠正他们的念头。

7月月底举行的党的第六次代表大会把无产阶级专政确定为工人和最贫困农民夺取政权。“只有这些阶级……才能事实上促进国际无产阶级革命的发展壮大，这个革命不仅应该消灭战争，而且应该消灭资本主义的奴役。”布哈林的报告就是建立在世界社会主义革命是摆脱现有局势的唯一出路这种思想之上的。“如果俄国革命在西方革命爆发之前就取得胜利——那我们就应该点燃世界社会主义革命的熊熊烈火。”当时，斯大林不得不按差不多的方式提出问题。他说：“工人把贫苦农民阶层发动起来并把他们团结在自己周围，高举起工人革命的旗帜，开辟欧洲社会主义革命的纪元。”（《斯大林全集》第3卷，第166页）

8月月初，莫斯科地区代表会议让我们能够再好也不过地去了解党的思想实验室。中央委员索科利尼科夫在其说明第六次代表大会决定的指导报告中说道：“需要说明，俄国革命必将反对全世界的帝国主义，或者必将被全世界的帝国主义扼杀。”一大批代表表达出了同样的心情。维托林说：“我们需要准备社会革命，它是推动西欧社会革命发展的动力。”代表别列尼基说：“如果只在本国范围内解决问题，那我们就没有出路。索科利尼科夫说得很正确：俄国革命只有作为国际革命才能胜利……俄国的社会主义条件还没有成熟，但是革命如果在欧洲开始，那么我们就跟着西欧走。”斯图科夫说：“俄国革命只有作为国际革命才能胜利——对这个原理不能有任何怀疑……社会主义革命只有在全世界范围内才是可能的。”

在下面三个基本原理上大家彼此是一致的，即工人国家即使不被帝国主义颠覆的话，也不可能坚持下去；俄国的社会主义条件还没有成熟；就自身实质而言，社会主义革命的任务是国际任务。假如当时在党内，与这些过了七八年还在遭到谴责的观点一道还存在着如今正为正统和习惯见解所承认的别的观点，那么它们在莫斯科代表会议上以及在此前的代表大会上应该得到反映。可是，无论报告人还是参与争论的人，或是报刊文章，一句话都没有提到党内还存在着与“托洛茨基主义”对立的布尔什维主义观点。

在党的代表大会之前举行的基辅全城代表会议上，报告人戈洛维茨说：“挽救我国革命的斗争只有在国际范围内才能进行。我们面临着两种前途：如果革命取得胜利，我们将建立一个向社会主义过渡的国家；如果没有胜利，我们就将落到国际帝国主义统治之下。”在党的代表大会开过之后的8月月初，皮亚塔科夫在再次召开的基辅代表会议上说：“从革命一开始我们就肯定地说过，俄国无产阶级的命运完全取决于西方无产阶级革命的进程……我们就是这样进入不断革命阶段的。”关于皮亚塔科夫的报告，已经为我们所知的戈洛维茨宣布：“我完全赞成皮亚塔科夫把我国革命确定为不断革命的观点……”皮亚塔科夫还说：“挽救俄国革命的唯一可能存在于开启社会主义革命的世界革命中。”也许这两位报告人是居少数吧？不，在这个根本问题上，没有任何人反对他们。在选举基辅委员会时，两人均以最高票数当选。

于是，可以认为事情完全弄清楚了：在4月全党代表会议、7月党的代表大会以及彼得格勒、莫斯科和基辅的代表会议上，代表们用投票表达和重申了同样的观点，但它们后来被宣布为与布尔什维主义是格格不入的。此外，党内并没有冒出任何一种声音可以解释为已经预感到了未来的一国建设社会主义的理论，哪怕是在大卫王的赞美诗里能让人预先体会基督布道这样的程度上。（9）

8月13日，党的中央机关报上一篇文章解释说：“苏维埃拥有全部权利，这还绝对不等于‘社会主义’，但它还是能打垮资产阶级的反抗，能依靠现有的生产力和西方形势安排和改造经济生活，使之有利于劳动群众。挣脱了资本主义政权的枷锁以后，革命便成了不断的，也就是连续性的了。它运用国家政权不是为了巩固资本主义剥削制度，而是为了取缔它。它在这条道路上的最后成功要倚靠欧洲无产阶级革命的成功……革命继续发展的唯一前景过去是如此，今后也将如此。”文章的作者是托洛茨基，他是在十字监狱里写出来的。报纸的编辑是斯大林。上述引文的意义是由这样的事实决定的，即直至1917年前，“不断革命”这个术语在布尔什维克党内仅仅是被当作托洛茨基观点的标志。过了几年以后，斯大林宣称：“列宁把反对不断革命论的斗争一直进行到自己生命的最后一刻。”无论如何斯大林本人没有为此斗争过：文章是在编辑部未加任何按语的情况下发表的。

10天以后，托洛茨基再次在同一份报纸上写道：“国际主义对我们而言不是抽象的观念……而是直接的指导原则和深刻的实践原则。对我们而言，没有欧洲革命，要取得稳固的和决定性的成功是不可想象的。”斯大林仍然没有表示反对。其实两天后他本人也在重复说：“让他们（工人和士兵。——托洛茨基）知道，只有同西方的工人结成联盟，只有动摇西方资本主义的基础，才能指望俄国革命的胜利！”（《斯大林全集》第3卷，第239—240页）这里“革命胜利”的含义不是建设社会主义（关于这一点，一般都没有提到），而仅仅是夺取政权和保持政权。

列宁在9月间写道：“资产者叫喊道，即使无产阶级夺取了政权，俄国公社的失败，即无产阶级的失败也是必然的。”不必害怕这类喊叫：“俄国无产阶级一旦夺得政权，就完全有可能保持政权，并且使俄国一直坚持到西欧革命的胜利。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第179页）在这里，决定革命前途的因素是十分明了的：保持政权直到欧洲社会主义革命开始爆发。这个公式不是仓促抛出来的；它曾经在列宁那里日复一日地重复着。列宁用下面的话给纲领性文章《布尔什维克能保住国家政权吗？》做了概括：“……如果布尔什维克不让别人吓倒而能夺得政权，那么，地球上就没有一种力量能阻挡他们把政权一直保持到全世界社会主义革命的胜利。”（《列宁全集》中文第二版第32卷，第324页）

布尔什维克右翼要求同妥协主义者联合，其借口是布尔什维克“独自”保持不住政权。11月1日（已经是革命以后了），列宁回答他们说：“有人说我们独自保持不住政权，等等。但是我们并非独自，我们面对着整个欧洲。必须由我们来开始。”从列宁跟右翼的对话中可以清楚地看出，争论的任何一方都没有产生过在俄国单独建设社会主义的念头。

约翰・里德讲述了在彼得格勒举行的一次集会的情形，一个从罗马尼亚战线回来的士兵在奥布霍夫工厂大声呼唤：“我们要用尽全力坚持下去，直到全世界人民起来援助我们为止。”这个公式不是从天上掉下来的，也不是那个无名士兵或者里德凭空想象出来的。它是布尔什维克宣传员教育群众的结果。来自罗马尼亚战线的那位士兵的声音就是党的声音，就是十月革命的声音。

《被剥削劳动人民权利宣言》——这是以苏维埃政权的名义提交给立宪会议的纲领性法令。它宣布新政权的任务是“建立社会主义的社会组织，使社会主义在一切国家获得胜利……苏维埃政权将坚定地沿着这条道路前进，直到国际工人奋起反对资本压迫的斗争获得完全胜利”。（《列宁全集》中文第二版第33卷，第224、228页）迄今为止，列宁起草的《权利宣言》并没有正式取消，它把不断革命变成了苏维埃共和国的根本法则。

罗莎・卢森堡怀着强烈而又略带醋意的关注从监狱里注视布尔什维克的一言一行，在那些日子里，她非常严厉地——基本上也是错误地——批评了布尔什维克的政策。如果她从后者那里觉察到了一国社会主义的气味，那么就会马上拉响警报。但是没有发生这种事情，下面就是她对我党总路线所做的评论：“布尔什维克奉行世界革命的方针，这恰恰是他们政治上富有远见和他们坚定的原则性，是他们的政策体现的勇敢气魄。”

这些正是列宁日复一日不断发展的观点，也是斯大林任编辑期间党中央机关报所宣传的观点，也是大大小小的宣传员演讲所鼓动的观点，也是前线某些地段的士兵所重复的观点，同时也是罗莎・卢森堡视为布尔什维克政治上有远见的最好证据的观点，而这些观点恰恰又是共产国际的官僚1926年所谴责的观点。共产国际第七次全体会议的决定宣称：“托洛茨基及其志同道合者在我们的革命性质和前途这个根本问题上的观点与我们党的观点，与列宁主义毫无共同之处。”歪曲布尔什维主义的人就是这样清算自己的过去。

如果说有谁在1917年真正反对不断革命的斗争理论，那么这就是立宪民主党人和妥协主义者。米留科夫和达恩揭发“托洛茨基主义的幻想”是导致1905年革命失败的主要原因。齐赫泽在民主会议发表的演讲中猛烈抨击了“通过把革命变成社会主义革命和世界革命的方式来扑灭资本主义战火”的企图。10月13日，克伦斯基在预备国会说：“现在，革命、民主和自由的全部成果面对的没有比那样一些人更危险的敌人了……他们在深化革命和把它转变为不断的社会革命的幌子下把群众引入歧途，看来已经把他们引入歧途了……”齐赫泽和克伦斯基是不断革命的反对者是基于同样的原因，即他们是布尔什维克的敌人。

在正当夺取政权之际召开的苏维埃第二次代表大会上，托洛茨基说过：“如果欧洲的起义人民不打垮帝国主义，那我们就将被打垮——这是毫无疑问的。要么俄国革命在西方掀起斗争的旋风，要么各国资本家扼杀我国的革命……”“存在着第三条道路”，听众席上有人说。有可能这是斯大林的声音吗？不，这是孟什维克的声音。布尔什维克只是在几年后才开辟出“第三条道路”。

在全世界的斯大林派报刊无数次重复的影响下，形形色色的政治团体的人几乎认为可以肯定的是，似乎在布列斯特—里托夫斯克和约问题上分歧的基础是两种观念。一种观念的出发点是不仅可以坚持下去，而且可以依靠俄国的力量建设社会主义；另一种观念的出发点是唯有指望欧洲的起义。实际上这种对立是几年后制造出来的，而且其作者哪怕是表面上也不肯让自己的杜撰与历史文献相符。这的确是不容易的：因为在布列斯特谈判期间，所有布尔什维克无一例外地一致认为，如果最近的将来革命未在欧洲爆发，那么苏维埃共和国是注定要遭到毁灭的。有些人算出只需几个星期，另一些人计算的结果要几个月，但是没有谁认为需要几年。

1918年1月28日，布哈林写道：“俄国革命一开始……革命无产阶级政党就宣布，或者是为俄国革命所发动起来的国际革命扼杀战争和资本，或者是国际资本扼杀俄国革命。”但是，那些日子里作为力主同德国开展革命战争的带头人，布哈林没有把自己一派的观点算作全党的观点吗？无论这种假设多么自然，它还是被文献彻底驳倒了。

1929年出版的1917年和1918年年初中央委员会的记录尽管很不完整，并且经过了别有用心的加工，不过在这个问题上它还是提供了无比宝贵的证明。“1918年1月18日会议。谢尔盖耶夫（阿尔乔姆）同志指出，所有发言人都同意这一点，即我们的社会主义共和国正面临着由于西方没有发生社会主义革命而遭到毁灭的危险。”谢尔盖耶夫站在列宁的立场上，因而也是支持签订和约的。谁也没有反对谢尔盖耶夫。所有斗争着的三个集团都急于发出同样的一致信号：没有世界革命，我们便逃脱不了失败的命运。

斯大林果真把特殊的音调带进了争论。他用以说明单独签订和约的必要性的理由是：“现在西方没有革命运动，不存在革命运动的事实，而只有可能性。但是我们不能在实践中单单依靠可能性。”（《斯大林全集》第4卷，第26页）距离一国社会主义理论还十分遥远的他，在这些话语里面还是明显地暴露出自己对国际运动本能的不信任。好一个“我们不能依靠可能性”！列宁旋即就在“相当程度上”与斯大林的支持划清界限：西方革命还没有开始，这是对的；“然而，假如由于这一点我们就改变我们的策略，我们就会成为国际社会主义的叛徒。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第260页）如果说列宁主张马上单独缔结和约，不是因为他不相信西方革命运动，那么更不是因为他相信孤立的俄国革命的生命力：“对我们来说，重要的是要坚持到总的社会主义革命出现，而要做到这一点，只有签订和约。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第261页）布列斯特屈服的含义对列宁来说只限于两个字——“喘息”。

记录表明，在列宁发出警告以后，斯大林寻求改正的机会。“1918年2月23日会议。斯大林同志说……我们同样指望革命，不过你们算出来只要几个星期，而我们估计要几个月。”在这里，斯大林逐字逐句地重复了列宁的公式。在世界革命问题上，中央委员会两个极端之间的距离就是几个星期和几个月的距离。

在1918年3月举行的党的第七次代表大会上，列宁为布列斯特和约辩护说：“如果没有德国的革命，我们就会灭亡，——灭亡的地方也许不在彼得格勒，不在莫斯科，而在符拉迪沃斯托克，或更远的地方，我们也许不得不迁到那里去……但不管怎样，无论发生什么可能设想的情况，如果德国革命不爆发，我们就会灭亡，这是绝对的真理。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第12页）然而问题不仅仅涉及德国。“国际帝国主义拥有……真正实力……它在任何情况下，在任何条件下，都不能和苏维埃共和国和睦相处……在这方面，冲突是不可避免的。在这里……最大的历史课题就是：……必须唤起国际革命。”（《列宁全集》第34卷，第6页）大会通过的秘密决定内称：“代表大会认为，只有把已在俄国取得胜利的社会主义革命转变为国际工人革命，才是这个革命能够巩固的最可靠的保证。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第33页）

过了几天，列宁在苏维埃代表大会上做报告说：“全世界帝国主义和同它一起并存的胜利行进的社会主义革命不可能和睦共处。”（列宁全集中文版所收报告中没有这段话。——译者）4月23日，他在莫斯科苏维埃会议上说：“我们的落后使我们走在了前面，而如果不能坚持到其他各国工人起来大力支援我们，我们就会灭亡。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第219页）1918年5月他写道：“……应该（在……帝国主义面前）退却，甚至退到乌拉尔一带，……因为在西欧的革命还在酝酿的时期，这是赢得时间的唯一希望……”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第269页）

列宁看得很清楚，布列斯特的紧张谈判使和平的条件变得恶化起来。但是，他还是把国际革命的任务置于“各国革命”之上。尽管与托洛茨基因为签订和约产生了短暂分歧，列宁还是在1918年6月28日莫斯科工会代表会议上这样说：“当布列斯特条约谈判开始的时候，托洛茨基同志向全世界进行了揭露，……我们实行这一政策……使敌对国家在战争期间爆发了大规模的革命运动。”（见《列宁全集》中文第二版第34卷，第427页）又过了一星期，他在苏维埃第五次代表大会上做人民委员会报告时再次回到了同一个问题：“我们履行了对各国人民所负的义务……通过我们以托洛茨基同志为首的布列斯特代表团……”（见《列宁全集》中文第二版第34卷，第461页）一年以后，列宁回忆说：“在布列斯特和约时期，……苏维埃政权把全世界的无产阶级专政和全世界的革命看得高于一切民族牺牲（不管这种牺牲是多么惨重）……”（见《列宁全集》中文第二版第36卷，第121页）

当时间磨灭了自己记忆中本来就不太清晰的界线时，斯大林问道：“托洛茨基的关于革命的俄罗斯不能在保守的欧洲面前站得住脚的说法能有什么意义呢？只能有一个意义：……托洛茨基没有感觉到我国革命的内部力量。”（《斯大林全集》第6卷，第325页）

实际上，在确信苏维埃共和国“不能在保守的欧洲面前坚持下去”的信念方面，全党是一致的。然而，这只不过是下面这种信念的反面：保守的欧洲不能在俄国革命面前坚持下去。否定形式中反映出来的是对俄国革命的国际效应坚不可摧的信心。因此从根本上看，党并没有错。十足保守的欧洲无论如何也坚持不下去。甚至被社会民主党背叛了的德国革命的力量还足以斩断鲁登道夫和霍夫曼的魔爪。假如没有这次行动，苏维埃共和国未必能逃脱灭亡的命运。

然而，在摧毁了德国军国主义以后，对国际形势的评价并没有发生改变。在1918年7月月底举行的苏维埃中央执行委员会会议上，列宁说：“我们的努力必然会导致世界革命”，“现在的情况是：我们在一个方面摆脱了同一个联盟的战争，立刻又在另一方面遭到帝国主义的进攻。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第8、12页）8月，正当由于捷克斯洛伐克人的卷入，国内战争在伏尔加河流域打得异常激烈之际，列宁在莫斯科举行的一次集会上说道：“我们的革命是全世界的革命……无产阶级群众一定能保证苏维埃共和国战胜捷克斯洛伐克军，使它能够支持到世界社会主义革命爆发。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第74页）在西方革命还没有爆发时，就一直坚持下去——党以前的公式就是如此。

也正是在那个时候，列宁写信给美国工人说：“在国际社会主义革命的其他队伍来援助我们之前，我们就好像守在一个被包围的要塞里。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第63页）11月，他说得更加肯定：“世界历史用事实……表明，把我们俄国的革命变成社会主义革命并不是冒险，而是必然，因为当时没有别的选择，如果世界社会主义革命、世界布尔什维主义不能取得胜利，英、法、美三国帝国主义就必然会扼杀俄国的独立和自由。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第187—188页）借用斯大林的话来说就是，列宁显然没有感觉到“我国革命的内部力量”。

革命第一个周年已经过去了，党有充足的时间来认清形势。可是在1919年3月召开的党的第八次代表大会上所做的报告中，列宁再次声明：“我们不仅生活在一个国家里，而且生活在许多国家组成的体系里，苏维埃共和国和帝国主义国家长期并存是不可思议的。最后不是这个胜利就是那个胜利。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第126页）

在伴随着粉碎白卫军的革命第三个周年之际，列宁回忆往事并且做出了总结：“如果在那天晚上（十月革命那一天晚上。——托洛茨基）有人对我们说，再过三年……就会取得我们现在这样的胜利，那是任何人甚至最乐观的人都不会相信的。那时我们知道，只有我们的事业在全世界取得胜利，我们的胜利才会巩固，因为我们在开始我们的事业时，就把全部希望都寄托在世界革命上。”（《列宁全集》中文第二版第40卷，第1—2页）不可能要求还有比这更不容争辩的证据了。在十月革命爆发之际，“最乐观的人”不仅没有指出一国建设社会主义，而且不相信没有来自外界的直接援助还可以保住革命！“我们在开始我们的事业时，就把全部希望都寄托在世界革命上。”为了确保在历时三年的战斗中战胜成堆的敌人，无论党还是红军都不需要一国社会主义的神话！

世界形势变得比能够预料的更为有利了。群众表现出了为达到新目标而做出牺牲的超凡能力。在最初也是最困难的时期，领导人善于利用帝国主义的矛盾。结果革命显得比“最乐观的人”所估计的还要稳固得多。但是在这种情况下，党还是在整体上维持了以前的国际主义立场。

1918年1月，列宁解释说：“要是没有战争的话，我们就会看到全世界资本家的联合，因为他们会在共同对付我们的基础上团结起来。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第328页）“为什么在十月革命后……的几个星期或几个月中我们能够如此容易地节节取得胜利。”他在党的第七次代表大会上发问，“其实这只是因为当时特殊的国际形势暂时使……帝国主义顾不上我们。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第6页）4月，列宁在苏维埃中央执行委员会会议上说道：“我们之所以获得了喘息时机，只是因为在西欧帝国主义大厮杀还在进行，在远东帝国主义竞争日益激烈，仅仅由于这一点，苏维埃共和国才得以生存。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第233页）

形势的特殊组合不可能永远延续下去。1920年11月，列宁说：“我们现在已由战争转向和平，但是我们并没有忘记，战争还会死灰复燃。只要存在着资本主义和社会主义，它们就不能和平相处，最后不是这个胜利，就是那个胜利；不是为苏维埃共和国唱挽歌，就是为世界资本主义唱挽歌。这是战争的延期。”（《列宁全集》中文第二版第40卷，第78页）（10）

保证把初期的“喘息”变成长期不稳定的平衡的不仅有资本主义集团之间的斗争，而且有国际革命运动。在德国十一月革命的影响下，德国军队不得不撤离乌克兰、波罗的海沿岸和芬兰。协约国军队里出现的反叛情绪迫使法国、英国和美国政府从俄国的南北沿海地带撤走本国的军队。西方的无产阶级革命没有取得胜利，但是多年来它掩护着苏维埃国家走上通向胜利的道路。

1921年7月，列宁做了如下总结：“这样就形成了一种均势，虽然极不可靠，极不稳定，但社会主义共和国毕竟能在资本主义包围中存在下去了，——当然不是长期的。”（《列宁全集》中文第二版第43卷，第2页）可见，从几个星期到几个月，从几个月到几年，党只是逐步在习惯那样一种观点：一定时期内——“当然不是长期的”——工人国家能够在资本主义包围中和平生存下去。

从上面引用的根本不容置辩的资料中可以得出一个相当重要的结论：根据布尔什维克的普遍信念，既然没有西方无产阶级的胜利，苏维埃国家便不可能长期坚持下去，那么这一点实际上已经排除了一国建设社会主义的纲领；这个问题本身似乎在预定的议程中被取消了。

可是，假如像篡改学派最近数年竭力叫人相信的那样，以为党似乎把资本主义军队视为走上一国社会主义道路的唯一障碍，那就大错特错了。武装干涉的危险在实践中确实被提到了首位，但是军事方面的危险本身只不过是资本主义国家工业技术优势最强烈的体现而已。最后，问题要归结为苏维埃共和国的孤立和落后。

社会主义是为了满足人的需要的有计划的社会化大生产的组织。生产资料的集体所有制还不是社会主义，而仅仅是它的法律前提。社会主义社会问题不能脱离生产力问题。在人类发展的现阶段，生产力就其自身实质而言是世界性的。相对于资本主义，单个国家显得太狭小了，更不能够成为完美的社会主义社会的舞台。而且，对革命国家来说，其落后性增加了被往后抛向资本主义的危险。布尔什维克在拒绝社会主义孤立发展的前景的同时，要注意的不是被机械划分出来的军事干涉问题，而是跟社会主义的国家经济基础相关的全部问题的总和。

在党的第七次代表大会上，列宁说道：“如果说俄国现在是在从‘蒂尔西特’和约走向——它无可争辩地是在走向——民族复兴……那么这个复兴的出路就不是走向资本主义国家，而是走向国际社会主义革命。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第77）（11）要么是国际革命，要么是向后滚到资本主义去，二者必居其一，没有一国社会主义的位置。“我们不知道，而且也不可能知道，过渡到社会主义还要经过多少阶段。这取决于具有相当规模的欧洲社会主义革命何时开始。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第44—45页）

同年4月时，列宁呼吁调整实际工作的次序，他写道：“我们对西欧由于种种原因而迟迟尚未爆发的社会主义革命能给予多少重大的援助，全看我们对面临的组织任务解决得如何。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第153页）对经济建设的第一次猛烈冲击马上便纳入了国际范畴，问题在于“对西欧社会主义革命的援助”，而不是在东方创建独立存在的社会主义王国。

列宁对莫斯科工人谈到了正在迫近的饥荒：“在自己的一切鼓动和宣传中，……都要……说明，我们遭到的灾难，是国际性的灾难；要摆脱这个灾难，除了国际性的革命，没有其他出路。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第413页）为了战胜饥荒，需要世界无产阶级革命——这是列宁说的话。为了建设社会主义社会，一个国家的革命就够了——这是篡改之徒的回答。分歧的幅度就是如此之大！究竟谁是对的？不管怎样，我们都不要忘记，尽管工业化取得了成就，但至今还没有战胜饥荒。

1918年12月，国民经济委员会代表大会用下面一段话表述社会主义建设的蓝图：“世界无产阶级专政是历史的必然……由此决定的既有全世界社会的发展，也有每个国家的单独发展。在其他国家建立无产阶级专政，以及苏维埃形式的制度将使各国间建立紧密的经济联系，在生产方面实行国际劳动分工，最后还有组建国际经济管理机关成为可能。”面临纯实践任务（如煤炭、木柴、甜菜等）的国家机关的代表大会尚且做出这类决议的事实再好不过地证明，当时不断革命的前景是独自高居于党的意识之上的。

在布哈林和普列奥布拉任斯基编写并且大量发行的党的教科书《共产主义ABC》当中，我们读到了这样的话：“共产主义革命只有作为世界革命才能胜利……在工人只在一个国家获胜的情况下，要开展经济建设是很困难的。……世界革命的胜利是共产主义革命胜利必不可少的条件。”

在以同样的思想写的一本由党多次重版并且译成外文的小册子里，布哈林写道：“……国际革命问题从未如此尖锐地摆在俄国无产阶级面前……俄国的不断革命正在向欧洲无产阶级革命过渡。”

由列宁主编并且作序的斯捷潘诺夫—斯克沃尔措夫那本著名的著作《电气化》当中，有一章是主编特别热情地推荐读者要注意的，其中写道：“俄国无产阶级任何时候都不想建立孤立的社会主义共和国。自给自足的‘社会主义’国家是小资产阶级的理想。在小资产阶级占有经济和政治优势的情况下，在一定程度上走近它是预料中的事情；小资产阶级在与外部隔绝的环境中寻找巩固自己的经济制度的方法，而这种制度已经被新技术和新经济变成了最不稳定的制度。”这些无疑经过列宁亲手修改的精彩文字把一道明亮的光线投射到了后来发生的篡改之徒演化上面！

在提交给共产国际第二次代表大会的关于民族和殖民地问题的提纲中，列宁把超越斗争的民族阶段之上的社会主义总任务确定为：“建立统一的、由各国无产阶级按总计划调整的完整的世界经济的趋势，这种趋势在资本主义制度下已经十分明显地表现出来，在社会主义制度下必然会继续发展而臻于完善。”（《列宁全集》中文第二版第39卷，第162—163页）相对这种世代相传和不断进步的趋势而言，在单独一个国家建设社会主义社会就是反动。

产生无产阶级专政的条件和建设社会主义社会的条件不是完全相同的，也不是同一类型的，在某些方面甚至是对立的。俄国无产阶级率先夺得政权这种情况还不完全等于它第一个走向社会主义。导致十月革命发生的矛盾不平衡性并没有随着革命胜利完成而消失：它结果却奠定了第一个工人国家自身的基础。

1918年3月，列宁说过：“由于历史进程的曲折而不得不开始社会主义革命的那个国家愈落后，它由旧的资本主义关系过渡到社会主义关系就愈困难。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第3—4页）这个思想贯穿着列宁年复一年的讲话和文章。同年5月，他说：“我们的革命是开始容易，继续比较困难，而西欧的革命是开始困难，继续比较容易。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第343页）12月，列宁在农民听众（把他们的视线迅速转移出国界是困难的）面前进一步发挥了同样的思想，他说：“在那里（指西方。——托洛茨基），向社会主义经济的过渡……会比我国进展得更迅速，实现得更容易。……由于同全世界社会主义无产阶级结成联盟，俄国劳动农民……定会克服重重困难，……”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第358页）1919年他又重复说道：“与各先进国家相比，俄国人开始伟大的无产阶级革命是比较容易的，但是把它继续到获得最终胜利，即完全组织起社会主义社会，就比较困难了。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第293—294页）1920年4月27日，列宁再次坚持说：“俄国……开始社会主义革命是容易的，而要把革命继续下去，把革命进行到底，却要比欧洲各国困难。我还在1918年年初就指出了这个情况，此后两年来的经验也完全证实了这种看法是正确的。”（《列宁全集》中文第二版第39卷，第43—44页）

各个历史时代都是以各种不同文化条件的形式存在的。为了战胜过去需要时间，虽不需要几个新的世纪，但也需要好几十年。“即使是我们的下一代，他们更加成熟一些，也未必能完全过渡到社会主义。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第243页）列宁在1918年4月29日召开的苏维埃中央执行委员会会议上这样说。差不多过了两年以后，他在农业公社代表大会上暗示了更加遥远的期限：“现在我们还不能实行社会主义制度，希望我们的儿辈或者孙辈能把这种制度建成就好了。”（《列宁全集》中文第二版第37卷，第367页）俄国工人比其他国家的工人启程要早，但是到达目的地比其他国家的工人要迟。这不是悲观主义，而是历史现实主义。

1918年5月，列宁写道：“……我们俄国无产阶级在政治制度方面，……比不管什么英国或德国都要先进……但在从物质上和生产上‘实施’社会主义的准备程度方面，却比西欧最落后的国家还要落后。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第285页）同样的观点也反映在他对两个国家的比较之中：“德国和俄国在1918年最明显地分别体现了具体实现社会主义的两方面的条件：一方面是经济、生产、社会经济条件，另一方面是政治条件。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第281页）未来社会的各种成分似乎分散在各国之间了，使它们互相汇聚和互相隶属是组成世界革命的一系列国家革命的任务。

列宁早就嘲笑过苏维埃经济自给自足的观点。他在1920年12月第八次苏维埃代表大会上所做的报告中说：“只要我们苏维埃共和国还是紧挨着整个资本主义世界的一个孤立地区，那种认为我国经济完全可以独立……的想法，就是十分可笑的幻想和空想。”（《列宁全集》中文第二版第40卷，第135页）1922年3月27日，列宁在党的第十一次代表大会上警告说，今后要面临“一场严峻的考验，是俄国和国际的市场举行的一场考试，我们受制于这个市场，同它有割不断的联系。这是一场严峻的考验，因为在这场考试中人家可能在经济上和政治上击败我们”。（《列宁全集》中文第二版第43卷，第82页）

而今，共产国际认为苏维埃经济依赖世界经济的思想是“反革命思想”：社会主义绝不能依赖资本主义！篡改者们居然忘记了，资本主义如同社会主义一样，也要依赖世界性劳动分工。而恰恰是在社会主义社会，这一分工应该达到最发达的程度。在一个孤立的工人国家开展经济建设，无论其本身有多么重要，都将是狭隘的、有限的和矛盾的，它不可能达到一个新的和谐社会的高度。

1922年，托洛茨基写道：“俄国社会主义经济的真正高涨只有无产阶级在最重要的欧洲国家取得胜利之后才是可能的。”这些话现在已经成了罪状，尽管它们反映的是当时党的共同观念。列宁曾于1919年写过：“建设事业整体上要依赖革命在最重要的欧洲国家迅速取得胜利。只有在这胜利之后，我们才能认真地着手从事建设事业。”这些话反映的并非不相信俄国革命，而是对世界革命即将来临充满信心。可是到现在，即苏联取得了最大的经济成就以后，“社会主义经济的真正高涨”只有建立在国际基础上才是可能的这话仍然是正确的。

党也是从同样的视角分析农业集体化问题的。农民在许多国家构成了居民的绝大多数，在整个地球也占有明显多数，无产阶级不经过一系列过渡阶段把农民引上社会主义道路，便不能建成新社会。解决这个最困难的问题最终要取决工业和农业之间数量和质量方面的相互关系：城市越有能力慷慨地使农民的经济文化繁荣起来，他们就越能自愿和顺利地走上集体化道路。

可是，要改造农村，存在着有足够实力的工业吗？列宁还是让这个问题越出国界。他在第九次苏维埃代表大会上说：“就世界范围来说，这种能给全世界提供一切产品的发达的大工业是有的……我们就是在这个基础上做出自己的估计的。”（《列宁全集》中文第二版第42卷，第334页）俄国工业和农业的比例关系与西欧国家相比是无可比拟的不利，至今它还是在一定时刻威胁苏维埃制度稳定的经济和政治危机的根源。

据上所说可以清楚地看出，所谓“战时共产主义”政策根本不是出于一国范围内建设社会主义的考虑，只有羞辱苏维埃政权的孟什维克，才把它说成是这样的计划。在布尔什维克看来，由经济崩溃和国内战争强加给他们的斯巴达式制度的未来命运要直接依赖西方革命的发展。1919年1月，正值战时共产主义高潮之际，列宁说道：“我们……坚持自己的共产主义粮食政策的原则，并把这些原则坚决贯彻下去，直到共产主义在全世界彻底胜利。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第412页）列宁和全党一起犯了错误。共产主义粮食政策不得不取消了。现在可以有把握地认为，即使在十月革命过后最初两三年内欧洲发生革命，后退到新经济政策的道路上同样是不可避免的。但是，在对无产阶级专政第一阶段进行事后评价时，事情显得特别清楚：战时共产主义方式及其幻想与不断革命的前途竟然如此紧密地纠结在一起了。

根源于三年内战的深刻国内危机意味着在无产阶级和农民之间，党和无产阶级之间的关系存在着直接破裂的危险。需要对苏维埃政权的方式实行根本转变。列宁是这样解释的：“……我们必须在经济上满足中农的要求，实行流转自由，否则，在国际革命推迟爆发的情况下，要在俄国保住无产阶级政权是不可能的。”（《列宁全集》中文第二版第41卷，第62页）可是，向新经济政策过渡不会在原则上引起国内问题与国际问题之间的断裂吗？

列宁在自己提交给共产国际第三次代表大会的提纲中对业已开始的新阶段做出了总的评价：“……从世界无产阶级革命发展的整个进程来看，俄国所处的时代的意义，就是在实践中考验和检验掌握国家政权的无产阶级对待小资产阶级群众的政策。”（《列宁全集》中文第二版第42卷，第4页）界定新经济政策范围本身就已经彻底排除了一国社会主义问题。

在讨论和制定新的经济方法的日子里，列宁为自己写下的那些话至少是有教训意义的：“只要在10—20年内和农民保持正常的关系，就能保证全世界范围内的胜利（甚至在日益发展的各国无产阶级革命推迟爆发的情况下）……”（《列宁全集》中文第二版第41卷，第378页）目标确定下来了，那就是它要适应西方革命走向成熟可能需要一个更长的新期限。在这个方面，也只有在这个方面，列宁才显示出相信“新经济政策的俄国将变成社会主义的俄国。”（《列宁全集》中文第二版第43卷，第302页）

无须多说，国际革命的思想没有受到过修改。在某些方面，现在它得到了更加深入和清楚的表述。列宁在党的第十次代表大会上解释新经济政策的历史地位时说道：“在发达的资本主义国家里，有几十年中形成的农业雇佣工人阶级。……只有在这个阶级相当成熟的国家里，才能够从资本主义直接向社会主义过渡。……我们在许许多多的著作中，在我们所有的讲话中，在所有的报刊上都一再强调说，俄国的情况不同，这里产业工人仅占少数，而小农则占大多数。在俄国这样的国家里，社会主义革命只有具备两个条件才能获得彻底的胜利。第一个条件是及时得到一个或几个先进国家社会主义革命的支援。……另一个条件，就是实现自己专政的或者说掌握国家政权的无产阶级和大多数农民之间达成妥协。……在其他国家的革命还没有到来之前，只有同农民妥协，才能拯救俄国的社会主义革命。”（《列宁全集》中文第二版第41卷，第50—51页）问题的各种成分都是紧紧地联系在一起的。同农民的联盟是苏维埃政权生存本身必不可少的。但是它不能取代国际革命，唯有国际革命才能建立社会主义社会的经济基础。

也正是在这第十次代表大会上，安排了一个题为《资本主义包围中的苏维埃共和国》的特别报告，它是迫于西方革命延迟爆发而提出来的。加米涅夫被委派充当中央委员会报告人。他是把它作为大家没有争议的话题来谈的：“……无论什么时候我们都没有提出在一个孤立的国家建设共产主义的任务。但是我们处在这样一种境地，即我们必须保住共产主义制度的基础，保住社会主义国家的基础，必须在资本主义关系的四面包围中保住苏维埃无产阶级共和国。我们能解决这个任务吗？我想，这是一个烦琐哲学的问题。这样提出这个问题是无法回答的。问题要这样提出，在现有的关系中怎样保住苏维埃政权，怎样保住它一直到无论哪个国家的无产阶级对我们进行支援的时候呢？”报告人无疑拿自己的提纲跟列宁多次商量过，如果说他的思想与布尔什维主义传统有矛盾，那么代表大会怎么就没有提出抗议呢？怎么就找不出一个指出加米涅夫在最根本问题上发挥的观点跟布尔什维主义的观点“毫无共同之处”的代表呢？全党就怎么没有一个人觉察到这种无稽之谈呢？

斯大林断言：“列宁认为革命首先要从俄国本国的工人和农民中间汲取力量。而托洛茨基却认为只有‘在无产阶级世界革命舞台上’才能汲取必要的力量。”（《斯大林全集》第6卷，第318页）对于这种对立，如同对于其他许多对立一样，列宁早就做出了回答。他在1918年5月14日举行的苏维埃中央执行委员会会议上说过：“我们一直说，我们没有忘记俄国工人阶级比国际无产阶级的其他队伍要弱一些。……但是我们应该坚守自己的岗位，直到我们的同盟者——国际无产阶级到来。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第318页）在十月革命三周年之际，列宁重申：“……我们的希望是寄托在国际革命上的，而这在当时无疑是正确的。（《列宁全集》中文第二版第40卷，第2页）……我们一贯强调，像社会主义革命这样的事业在单独一个国家是不可能完成的……”（12）1921年2月，列宁在缝纫工人代表大会上声明：“……我们就经常地、不止一次地向工人指出，我们根本的、主要的任务和取得胜利的基本条件就是至少要把革命扩展到几个最先进的国家中去。”（《列宁全集》中文第二版第40卷，第319页）不，列宁因为自己固执地努力在世界舞台上“吸取”力量而使名誉受到了太大的损害，要为他洗刷是做不到的！

与托洛茨基跟列宁形成对照相类似，列宁本人跟马克思也形成了对照，而且理由是相同的。如果说马克思曾经预测革命将在法国开始，而一定会是在英国完成，那么按照斯大林的观点，解释这种说法的理由就是马克思还不知道不平衡发展的规律。实际上，马克思把革命首创国家与社会主义得以实现的国家进行对照的预测完全是建立在不平衡发展规律之上的。不管怎样，从不容许在重大问题上吞吞吐吐的列宁本人，无论何时何地，都没有在怎样看待革命的国际性质一事上，出现过跟马克思和恩格斯的分歧。事情刚好相反！列宁在第三次苏维埃代表大会上说过，如果说“现在的形势与马克思和恩格斯所预料的不同了”，那仅仅表现在不同国家的历史轮替方面。事物的发展进程把“国际社会主义革命先锋队的光荣使命”赋予了俄国无产阶级。“我们现在清楚地看到革命的发展会多么远大；俄国人开始了，德国人、法国人和英国人将去完成，社会主义定将胜利。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第279页）

源于国家威信方面的理由还在继续暗中守候我们。用斯大林的话来说就是，否定一国社会主义的理论“将导致我们国家丧失尊严”。单是这种令马克思主义者耳朵无法忍受的用语就暴露出了布尔什维主义传统的裂口有多深。列宁所担心的不是“丧失尊严”，而是国家的高傲自大。他在1918年4月的莫斯科苏维埃会议上教导说：“我们是工人阶级革命队伍中的一支部队，我们所以走在前面，不是因为我们比其他国家的工人能干……而仅仅是因为我国曾是世界上最落后的国家之一。……我们只有同世界各国的工人一道才能取得胜利。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第219页）

呼吁进行冷静的自我评价是列宁历次讲话的主旨。1918年6月4日，他说道：“俄国革命……绝不是由于俄国无产阶级的特殊功劳，而是由于历史事变的总进程造成的，这些历史事变遵照历史的意志暂时把俄国无产阶级推到第一位，使它暂时成为世界革命的先锋队。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第370页）1918年7月23日，列宁在工厂委员会代表会议上说：“俄国无产阶级在世界工人运动中所以起了先导作用，并不是因为我国经济发达。恰恰相反，是因为俄国落后……俄国无产阶级……清楚地看到，全世界或某些先进的资本主义国家的工人的联合发动是他们取得胜利的必要条件和基本前提。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第498页）十月革命之所以最终发生，不仅仅是因为俄国的落后性，列宁其实非常清楚这一点，只不过为了把木棍弄直，而先有意把它弯曲起来。

1918年5月26日，在国民经济委员会，也就是专门负责社会主义建设的机关的代表大会上，列宁说道：“我们并没有闭眼不看这件事实：我们单靠自己的力量是不能在一个国家内全部完成社会主义革命的，即使这个国家远不像俄国这样落后。”讲话人在这里向未来的官僚主义伪善行为提出了警告，同时也做了说明：“那也丝毫不会使我们悲观失望，因为我们给自己提出的任务，是具有世界历史意义的困难任务。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第357页）

在11月8日召开的苏维埃第六次代表大会上，他又说道：“社会主义革命要在一个国家内取得完全胜利是不可思议的，它至少需要几个先进国家（我们俄国还算不上先进国家）最积极的合作。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第150页）列宁不仅否认俄国有单独建设社会主义的权利，而且示威性地认为它在其他国家建设社会主义面前第二等的地位都没有。罪孽多么深重的“我们国家的尊严”！

1919年3月召开的党的代表大会上，列宁在制止想冒险的人的时候说：“我们积累了在一个存在着无产阶级和农民的特殊关系的国家里实行摧毁资本主义的最初步骤的实践经验。如此而已。如果我们硬装成青蛙，一个劲儿地憋气，鼓肚子，我们就将成为全世界的笑柄，成为纯粹的吹牛家。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第163页）又有谁觉得这是受了委屈呢？1921年5月19日，列宁大发感慨：“只有所有的至少几个最先进的国家都进行革命的时候，革命才能获得最后胜利，难道有哪一个布尔什维克在什么时候否认过这一点吗？”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第325页）（13）1920年11月，在莫斯科省党的代表会议上，他再次提醒大家，布尔什维克并不承诺也不幻想“用俄国一国的力量来改造全世界……我们从来没有这种狂想，我们总是说，我们的革命只有在得到全世界工人支持的时候才能取得胜利”。（《列宁全集》中文第二版第40卷，第25—26页）

1922年年初，他写道：“我们连社会主义经济的基础也没有建设完成。仇视我们的垂死的资本主义势力还有可能把这夺回去。必须清楚地认识到这一点，公开地承认这一点，因为再也没有什么比产生错觉（和冲昏头脑，特别是在极高的地方）更危险的了。承认这一痛苦的真理根本没有什么‘可怕’，也绝不会使人有正当的理由可以有一丝一毫的灰心失望，因为我们向来笃信并一再重申马克思主义的一个起码的真理，即要取得社会主义的胜利，必须有几个先进国家的工人的共同努力。”（《列宁全集》中文第二版第42卷，第450页）

两年多以后，斯大林要求大家在这个根本问题上抛弃马克思主义。理由是什么呢？原来是马克思不懂得不平衡发展，也就是不懂得自然辩证法以及社会辩证法的基本规律。但是，列宁本人会怎么做呢？据斯大林说，列宁好像是在帝国主义经验的基础上首次“揭示了”不平衡规律，可是又固执地坚持“马克思主义起码的真理”。如果我们要着手寻找解释，那必定是徒劳的。

共产国际的有罪判决如下：“托洛茨基依据的出发点过去是，今后依旧是：我们的革命自身（！）就其本质而言不是社会主义事业，十月革命仅仅是西方社会主义革命的信号、推动力和出发点。”在此处，一国论的蜕化被最纯净的经院哲学掩盖起来了。十月革命“自身”总之是不存在的。没有欧洲此前的全部历史，它是不可能发生的；没有自己在欧洲和全世界的延续，它是毫无希望的。“……俄国革命只是国际革命链条中的一环。”（《列宁全集》中文第二版第39卷，第348页）它的威力恰恰就在篡改者认为它“丧失尊严”的地方。正因为，也仅仅是因为它不是自给自足的整体，而是“信号”、“推动力”、“出发点”、“一环”，所以它便具有社会主义性质。

“当然，在一个国家内取得社会主义的最终胜利是不可能的。”列宁在1918年1月举行的苏维埃第三次代表大会上说道，但是存在另外一种可能：“某个国家的某个地方实际行动起来的活榜样的作用，比任何宣言和任何会议都要大，正是这点使各国劳动群众感到振奋。”（《列宁全集》中文第二版第33卷，第277—278页）在7月召开的苏维埃中央执行委员会会议上，列宁又说：“我们的任务……就是……保持住这个社会主义的火炬，继续使它尽可能迸发出更多的火花，促使社会主义革命的熊熊烈火烧得更旺。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第8页）在一个月以后举行的一次工人集会上，他说：“西欧革命……在逐渐成熟，……因此我们必须把苏维埃政权保持到西欧革命开始的时候，我们的错误应当成为西欧无产阶级的教训。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第70页）又过了几天，列宁在教育工作者代表大会上谈道：“俄国革命只是一个榜样，只是一系列革命的第一步……”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第77页）1919年3月，他在党的代表大会上指出：“俄国革命实质上是……世界无产阶级革命的总演习……”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第125页）不是革命“自身”，而是火炬、教训，仅仅是榜样，仅仅是第一步，仅仅是一环！不是独立的演出，而仅仅是总演习！多么顽强和残酷的“丧失尊严”啊！

但是列宁并没有在这里停步不前，1918年11月他这样说：“假如我们突然被消灭了……我们不会掩饰错误，我们有权利说，我们已经把命运给予我们的时间完全用于世界社会主义革命了。”（《列宁全集》中文第二版第35卷，第153页）这无论在思维方式还是在政治心理方面，跟那些自命为世界永久中心的篡改之徒傲慢自大的自给自足相距是多么遥远啊！

如果政治利益迫使人在根本问题上死死抱住作假不放，那么就会导致数不清的派生错误，以致逐渐改变整个思维。斯大林1926年在共产国际执行委员会会议上说道：“正因为我们党没有权利欺骗工人阶级，它就应该直截了当地说：对我国建成社会主义的可能性缺乏信心，就会使我们党放弃政权，使我们党由执政党的地位转到在野党的地位。”（《斯大林全集》第9卷，第21页）共产国际把这个观点奉为经典写进了自己的决议：“反对派方面否认这种可能性（一国建设社会主义社会的可能性。——托洛茨基）不外乎是要否认俄国社会主义革命的前提。”这“前提”不是世界经济的普遍状况，也不是帝国主义的内部矛盾，也不是俄国国内各阶级的相互关系，而是早就已经得到了的在一个国家实现社会主义的保证！

可以用与1905年春托洛茨基回答孟什维克时完全相同的理由来回答1926年秋篡改者提出的目的论论据：“既然阶级斗争的客观发展使无产阶级在革命的某个时刻面临做出二者必居其一的选择：承担起国家政权的权利和责任，或者放弃自己的阶级立场，那么社会民主工党要把夺取国家政权当作自己目前首要的任务。同时它一点也不忽视更深程度发展的客观进程，生产增长和集中的进程。但是它要说，既然最终要依靠经济发展过程的阶级斗争逻辑推动无产阶级在资产阶级完成自己的使命之前实行专政……那么这仅仅意味着历史让无产阶级承担起极为困难的任务。无产阶级甚至有可能在斗争中弄得筋疲力尽，落到上述任务的重压之下，——这是有可能的。但是在发生阶级分裂和使整个国家陷入野蛮状态的可怕场合，它不能放弃这些任务。”对这样的说法，直到现在我也不能补充任何东西了。

1918年5月，列宁写道：“……如果说我们既然承认我国经济‘力量’和政治力量不相称，‘因而’就不应该夺取政权，那就犯了不可救药的错误。所谓的‘套中人’就是这样推论的，他们忘记了，‘相称’是永远不会有的，在自然界的发展中，也和在社会的发展中一样，这样的相称都是不可能有的，只有经过多次的尝试——其中每次单独的尝试都会是片面的，都有某种不相称的毛病——才能从一切国家无产者的革命合作中建立起完整的社会主义。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第285页）要战胜国际革命的困难，不是靠消极的适应，不是靠放弃政权，也不是靠一个国家坐等普遍的起义，而是靠积极行动，靠解决矛盾，靠活跃的斗争以及扩大斗争的范围。

如果真的接受篡改者的哲学，那么布尔什维克在十月革命前就应该预先知道：既有要面对一大群敌人坚持下来，也有从战时共产主义向新经济政策过渡，还有需要时在本国建设社会主义。一句话，在夺取政权之前他们就该推断出精确的平衡表，并且计算出盈余的数额。然而实际出现的情况很少能符合这样一幅可笑的漫画。

1919年3月党的代表大会上做总结报告时，列宁说：“我们往往不得不摸索前进。……当我们回顾过去，这个事实最惹人注目。但甚至在1917年10月10日解决夺取政权问题的时候，这也丝毫没有使我们动摇过。我们没有怀疑：我们必须，按托洛茨基同志的话来说，进行试验，做实验。我们从事的是世界上谁也没有这样大规模进行过的事业。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第125页）接着他继续说道：“好像进行一场最伟大的革命竟可以预先知道怎样把它进行到底似的！好像这种知识可以从书本上得来似的！不，我们的解决办法只能从群众的经验中产生。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第127页）

布尔什维克不寻求在俄国可以建成社会主义社会的信心，他们不需要它，拿它也做不了任何事情，它跟他们在马克思主义的学校里学到的东西是抵触的。列宁在反对考茨基时写道：“布尔什维克的策略……是唯一国际主义的策略，因为它不是建筑在害怕世界革命的怯懦心理上面，不是建筑在‘不相信’世界革命的市侩心理上面……”布尔什维克“尽力做到在一个国家内所能做到的一切，以便发展、援助和激起世界各国的革命”。（《列宁全集》中文第二版第35卷，第294页）在这种策略下不可能提前为自己确定绝对正确的路线，保证自己一国胜利的可能性就更小了。但是布尔什维克知道，危险是革命的固有成分，就如是战争的固有成分一样。他们睁大双眼去迎接危险。

列宁在为世界无产阶级指出榜样以及谴责资产阶级为了自己的利益敢于冒战争的风险时，愤怒地抨击了某些社会主义者，指责他们“在无法‘保证’轻易获得成功的时候害怕开始战斗……那些国际社会主义的下流坯，那些资产阶级道德的奴仆，只配受到三倍的蔑视。他们就是这样想的”。大家都知道，在愤慨使列宁感到气急的时候，他选择词句时并不会让自己觉得难为情。

斯大林追问说：“如果国际革命竟来迟了，那又怎么办呢？我国革命有没有什么光明前途呢？托洛茨基认为没有任何光明的前途。”（《斯大林全集》第6卷，第318页）篡改者要求让俄国无产阶级得到历史特权：它应该拥有已经为不间断地向社会主义前进准备好了的轨道，不必去管其他所有国家发生的事情。可惜，历史并没有准备好这样的轨道。列宁在党的第七次代表大会上指出：“从全世界历史范围来看，如果我国革命始终孤立无援，……那么毫无疑问，我国革命的最后胜利是没有希望的。”（《列宁全集》中文第二版第34卷，第8页）

但即使是在这样的场合，它也并非没有留下任何成果。在1919年5月召开的教师代表大会上，列宁说道：“即使明天帝国主义者把布尔什维克的政权推翻，我们一点也不会为我们夺取了政权而后悔。任何一个……觉悟的工人都不会为这一点而后悔，都不会怀疑我们的革命毕竟是胜利了。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第354页）因为列宁仅仅是在发展和斗争的国际继承性方面思考胜利。“新社会还是一种抽象的东西，它只有经过一系列建立这个或那个社会主义国家的各种各样的，不尽完善的具体尝试才会成为现实。”（《列宁全集》中文第二版，第34卷，第281页）“社会主义国家”与“新社会”之间清晰的界线以及某些方面的矛盾提供了看破被篡改学派的文献认定要高于列宁提纲的大量舞弊行为的方法。

夺取政权后的第五年，列宁非常简要地阐述了布尔什维克的战略思想。“当初国际革命是由我们来开头的，我们这样做，并不是由于我们相信我们能够使国际革命的发展提前，而是因为有许多客观情况促使我们这样做。我们曾这样想：或者是国际革命将会援助我们，那我们的胜利就有充分的保证；或者是我们将做自己的一份小小的革命工作，即使遭到失败，我们为革命事业仍然尽了力量，我们的经验可供其他国家的革命借鉴。我们懂得，没有国际上世界革命的支持，无产阶级革命是不可能取得胜利的。还在革命以前，以及在革命以后，我们都是这样想的：要么是资本主义比较发达的其他国家立刻爆发或至少很快爆发革命，要么是我们灭亡。尽管有这种想法，我们还是尽力而为，做到不管出现什么情况无论如何都要保住苏维埃制度，因为我们知道，我们的工作不仅是为了自己，而且是为了国际革命。这一点我们是知道的，我们在十月革命以前、在十月革命刚胜利的时候以及在签订布列斯特—里托夫斯克和约时期，都一再表示了这种信念。这样想总的来说是正确的。”（《列宁全集》中文第二版第42卷，第39—40页）期限发生了变动，令人目眩的时局在很多方面出现了不曾意想到的演变，但是基本的方针没有改变。

还可以对这些话补充什么吗？“国际革命是由我们来开头的”，如果革命在西方没有“立刻爆发或至少很快”爆发，布尔什维克便认为是“我们灭亡”。可是即使在这种场合，夺取政权仍然是正确的：其他国家将会从失败的经验中得到教益。“我们的工作不仅是为了自己，而且是为了国际革命。”

时间又过了五年，斯大林在共产国际执行委员会第七次全体会议上发挥了性质简直完全相反的观点。这个观点已经为我们所熟知了：如果“对我国建成社会主义的可能性缺乏信心”，那么党就势必会“由执政党的地位转到在野党的地位”。在夺取政权之前务必有成功的事先保险，只有在一个国家的环境中才可以寻求这种保险；需要树立在农民的俄国建设社会主义的信心；不过，没有对世界无产阶级取得胜利的信心也可以完全行得通。这些逻辑环节中的每一环都是在扇布尔什维主义传统的耳光！

为了掩盖与过去之间的断裂，斯大林学派力图利用列宁说过的某些本来最不适合它的话。1915年发表的关于欧洲联邦的文章顺便提到，工人阶级应该在每一个国家单独夺取政权并且着手社会主义建设，而不必等待其他国家。假如说这些没有争议的话后面隐藏着一国建设社会主义社会的想法，那么列宁怎么可能在以后的年代又如此彻底地忘记了这个想法，以及如此坚持让每一个步骤与这个想法相矛盾呢？然而，有直接论据的时候就用不着采用间接论据。列宁同时在1915年拟定的纲领性提要里面正确而直接地回答了这个问题：“俄国无产阶级的任务就是把俄国的资产阶级民主革命进行到底，以便点燃欧洲的社会主义革命。这第二个任务现在已非常接近第一个任务，但它仍然是另一个任务，是第二个任务，因为这里牵涉到同俄国无产阶级实行合作的不同阶级：在实现第一个任务时，合作者是俄国的小资产阶级农民，在实现第二个任务时，合作者是其他国家的无产阶级。”（《列宁全集》中文第二版第27卷，第54页）不能要求他说得更清楚了吧。

列宁那篇没有写完的论述合作社的文章说到，即便没有发生新的革命，苏维埃共和国内部也存在着实现向社会主义过渡“所需要的一切”。（见《列宁全集》中文第二版第43卷，第362页）从原文中可以完全清楚地看出，这里指的是政治和法律前提。作者并没有忘记提示缺乏生产和文化前提。总之，列宁多次反复提出过这一思想。列宁在同是那个时候即1923年年初写的另一篇文章中写道：“我们的文明程度也还够不上直接向社会主义过渡，虽然我们已经具有这样做的政治前提。”（《列宁全集》中文第二版第43卷，第391页）。在这里，像在其他所有地方一样，列宁的出发点都是西方无产阶级与俄国无产阶级同时或者在后者之前走向社会主义。论述合作社的文章并没有包含下面这种暗示，即苏维埃共和国似乎能够通过改良与调和的方式创建自己的一国社会主义社会，而不是在敌对势力和革命力量的发展演变过程中进入世界社会主义社会。甚至已经载入了共产国际纲领正文的两段引文早就在托洛茨基写的《纲领批判》里面解释清楚了，可是对方一次也未曾尝试维持自己的牵强和错误。其实，这种尝试是太没有希望的。

1923年3月，也就是在自己从事写作的最后日子里，列宁写道：“现在我们面临这样一个问题：在我国这种小农和极小农的生产条件下，在我国这种经济破坏的情况下，我们能不能支持到西欧资本主义国家发展到社会主义的那一天呢？”（《列宁全集》中文第二版第43卷，第389页）我们再一次看到，期限变动了，时局的内容也发生了变化，但是政策的国际主义基础仍然没有动摇。国际革命的信念——按照斯大林的说法就是“不相信”俄国革命的内在力量——伴随着一位伟大的国际主义者直至墓地。只有用陵墓压住了列宁以后，篡改之徒才有可能把他的观点一国化。

从世界劳动分工中，从各国发展不平衡中，从它们的经济相互依赖中，从各个不同国家文化各领域的不均衡中，从现代生产力的活动中产生的结果是：社会主义制度只有遵照经济螺旋曲线的方式，通过把个别国家内部的不适应性搬到一系列国家，通过各国间的互相服务，及其各个经济和文化领域的互相补充，也就是最终要在世界舞台上才能建立起来。

1903年通过的老党纲开头一句话就是：“交换的发展在文明世界各个民族之间建立的如此紧密的联系，使得无产阶级大规模的解放运动势必成为，而且早已成为了国际的运动……”无产阶级准备发动即将到来的社会革命被确定为“国际社会民主党的”任务。但是，“在通向他们共同的最终目的的道路上……各国社会民主党人不得不对自己提出不同的迫切任务”。在俄国，这个任务就是推翻沙皇制度。民主革命事先就被视为国际社会主义革命的民族阶段。

同样的观念构成了夺取政权以后党通过的新纲领的基础。在第七次代表大会预先讨论纲领条文时，米留京提出对列宁起草的决议进行文字上的增补。他说：“我提议，把‘国际社会主义革命’这个词汇插进写有‘社会革命最新时代’那个地方去……对此，我想用不着说明理由……我国的社会革命只有作为国际革命才能胜利。它不可能只在周围都是资本主义制度的国家俄国取得胜利……我提议，为了避免产生误解插进这句话。”会议主席斯维尔德洛夫说：“列宁同志接受这处增补，所以用不着投票了。”议会程序中的小小插曲（“用不着对此说明理由”和“用不着投票”！）看来比最认真的研究都更有说服力地推翻了篡改之徒造假的历史编纂学！米留京本人也像前面引述过其话的斯克沃尔措夫-斯捷潘诺夫（14）以及其他成百上千人一样，很快又谴责自己说过的观点，它们被说成是“托洛茨基主义”。不过，这种状况并没有改变事物的任何本质，巨大的历史潮流比人的脊椎更加强大有力。涌浪托起了，而退潮又冲走了整整几代政治人物；另一方面，思想在自己的负载者肉体和精神死亡以后仍然有它的生命力。

在一年后举行的批准新纲领的党的第八次代表大会上，同一个问题通过列宁与波德别尔斯基之间激烈的相互诘问得到了阐明。这位莫斯科代表抗议说，尽管发生了十月革命，有人还是说社会革命要等未来再说。列宁回答说：“纲领有一段中谈到了行将到来的社会革命，这一点也受到了波德别尔斯基同志的攻击。……这种论据显然是站不住脚的，因为我们的纲领指的是世界范围内的社会革命。”（《列宁全集》中文第二版第36卷，第159页）党的历史确实没有留给篡改者任何一种暧昧的遮掩物！

在1921年通过的共产主义青年团的纲领中，同一个问题以特别通俗和简单的形式提出来了。其中有一段这样写道：“俄国尽管拥有丰富的自然资源，可是在工业方面仍然是一个落后的国家，它的居民以小资产阶级占多数。只有通过无产阶级世界革命俄国才能走向社会主义，现在我们进入了这个革命的时代。”当时政治局是赞成该纲领的，其成员不仅有列宁和托洛茨基，而且有斯大林。直到共产国际把不承认一国社会主义与死罪相提并论的1926年秋天，这个纲领仍然是完全有效的。

但是最近两年，篡改者们不得不把列宁时代的纲领性文献束之高阁。他们把断章取义拼贴起来的新文献说成是共产国际的纲领。如果说列宁的“俄国”纲领中谈论的是国际革命，那么篡改者的国际纲领谈论的则是“俄国”社会主义。

与过去之间的断裂是什么时候以及是怎样出现的呢？要找出这个有历史意义的日子是比较容易的，因为它正好跟斯大林生平中一个标志性事件巧合。还是在列宁去世以后3个月的1924年4月，斯大林简朴地论述了党的传统观点。他在自己的《论列宁主义问题》里面写道：“……在一个国家内推翻资产阶级政权，建立无产阶级政权，还不等于保证社会主义的完全胜利。组织社会主义生产这项社会主义的主要任务还要留到后面去完成。没有几个先进国家无产阶级的共同努力，这项任务能够解决吗？能够在一个国家取得社会主义的彻底胜利吗？不，那是不可能的。对于推翻资产阶级来说，一个国家的努力就足够了，我国革命的历史向我们证明了这一点。为了取得社会主义的彻底胜利，为了组织社会主义生产，一个国家，尤其是像俄国这样落后的农民国家的努力就不够了。为了做到这一切，几个先进国家的无产阶级的共同努力是必不可少的……”斯大林用下面的话作为论述这一思想的结束语：“列宁主义的无产阶级革命论的特征大体上就是这样。”（15）

到那年秋季，在同托洛茨基主义进行斗争的影响下，突然发现正是在与其他国家不同的俄国，可以依靠自身的力量来建设社会主义社会，如果没有外国干涉它的话……斯大林在上述那部作品的新版本里写道：“革命获得胜利的国家的无产阶级既然已经巩固自己的政权并领导着农民，就能够而且应当建成社会主义社会。”能够而且应当！只是，为了“完全保障国家免除外国武装干涉……至少必须有几个国家内革命的胜利”。这种新观念赋予世界无产阶级边境守备队的作用，宣布它时是用完全相同的话作为结束语的：“列宁主义的无产阶级革命论的特征大体上就是这样。”（《斯大林全集》第6卷，第95—96页）一年之内，斯大林把在社会主义根本问题上两种截然相反的观点偷偷塞给了列宁。

在1927年召开的一次中央委员会全体会议上，托洛茨基谈到了斯大林两种截然相反的观点：“可以说斯大林错了，而后来又改正了。可是，他怎么能在这样一个问题上犯错误至如此地步呢？假若相信列宁在1915年就已经提出了一国建设社会主义的理论（这是根本无法相信的），假若相信列宁后来不过是巩固与发展了这个观点（这也是根本无法相信的），那么请问，在列宁在世时和他生命的最后时刻，斯大林怎么可能在如此重要的问题上为自己提出这个观点，即在1924年斯大林的引文中反映出来的观点呢？由此可见，在这个根本问题上，斯大林简直一贯就是一个托洛茨基分子，只是到了1924年以后，他才不再是他了……假如斯大林在自己的著作里面找出哪怕是一处引文能证明他在1924年以前说过一国建设社会主义，那也就很不错了。但是找不到！”没有人随后对这个挑战做出回应。

不过，也不必夸大斯大林完成的转变的实际深度。如同在战争以及对待临时政府问题上或者在民族问题上一样，在革命总的前途问题上斯大林也有两种立场：一种是独立的，本性方面的，但并不总是说出来的，无论何时都不曾说透彻的立场；另一种则是象征性的、说得漂亮的、顺从列宁的立场。既然这里谈论的是同属一个政党的人，那就不可能有比把斯大林跟列宁分开的更深的鸿沟了。在革命观念的根本问题上是如此，在政治心理上也是如此。斯大林的机会主义本性被他倚靠的已经获胜的无产阶级革命掩盖起来了。可是在1917年3月的时候，我们看到过斯大林的独立立场：他不顾资产阶级革命已经完结了的现实，提出党的任务是“阻止资产阶级出轨”，也就是事实上抵制无产阶级革命。而如果这个革命实现了，那他也不会有什么罪过。斯大林便与整个官僚体系一起站在了事实的基础上。既然存在着无产阶级专政，那么应该也就有了社会主义。斯大林转身走到了孟什维克用以反对在俄国开展无产阶级革命的理由的反面，他开始用一国社会主义理论把自己跟国际革命隔离开来。既然他任何时候都没有彻底考虑原则问题，那么他不可能不觉得他“实质上”总是像1924年秋季那样进行思考的。况且既然他无论何时都没有与党的主流意见相对抗，那么他不可能不以为党“实质上”也是像他那样进行思考的。

最初的改变具有不自觉的性质。问题不在于伪造作假，而在于思想意识方面的蜕化。但是随着一国社会主义理论遇到了无法反驳的批判，便需要对机关实施有组织的而且多半是外科手术式的干涉。一国社会主义理论是由上面颁布的，证明它的方法是逆向的，即逮捕那些不赞成它的人。与此同时，系统地篡改党的过去的时代开始了。党的历史变成了刮过以后再重写的羊皮书。损坏羊皮纸的行为至今仍在继续，而且这种猖獗行为越来越肆无忌惮。

具有决定性意义的毕竟不是镇压和伪造。适应官僚地位与利益的新观点的胜利，所凭借的是暂时的却又极为强劲的客观形势。苏维埃共和国面临的对内政策以及对外政策的机会，比谁对革命所期望的都要大得多。孤立的工人国家不仅在众多敌人中间坚持下来了，而且经济上也高涨起来了。这些很有分量的事实塑造出了年轻一代的舆论，他们还没有学会进行历史思考，也就是说没有学会比较和预见。

欧洲资产阶级在最近这次战争中失败得太惨重了，以至可能轻率地决定发动新的战争。迄今为止，由于对革命后果的恐惧，从而使武装干涉的计划陷入瘫痪。但是恐惧因素是不稳定的因素。革命的威胁无论何时都不可代替革命本身。不会长期存在的危险在渐渐失去自己的作用。同时，工人国家与帝国主义世界之间不可调和的矛盾正准备急遽地向外爆发。最近的时局是如此明确，以至对直到社会主义建设完成之际世界资产阶级保持“中立”的希望被现今的当权集团抛弃了。在某些领域，这希望甚至转化成了自己的对立物。

和平年代取得的工业成就永远都是计划经济无比威力的令人倾心的证明。在这一事实里面，不存在与革命的国际性质之间的任何矛盾。如果社会主义的成分和可靠基础没有在单个国家准备妥当，那它就不可能在世界舞台上得以实现。一国社会主义理论的反对者恰好就是工业化、计划原理、五年计划和集体化的普罗泰戈拉主义者（16），这不是偶然的。拉科夫斯基以及同他一道数以千计的其他布尔什维克用多年流放与监禁来偿付力争实现大胆的经济首创的代价。然而另一方面，正是他们最先起来反对过高地评价所取得的成就和民族自负情绪。相反，那些疑心重重和目光短浅的“实践家”早先认为落后的俄国的无产阶级不可能维持政权，而夺取政权后他们又否认普遍工业化和集体化的可能性，然后又站到了截然相反的立场上。他们随心所欲地夸大几个五年计划取得的出乎他们意料的成就，用夸大的统计表偷换历史前景——这就是一国社会主义理论。

今天苏维埃经济的增长实际上是一个对抗过程。经济建设的成就巩固了工人国家，却根本没有自动导致和谐社会的建立。相反，它们正在为在更高基础上进行孤立的社会主义建设的矛盾激化做准备。像以往一样，农村的俄国需要与城市的欧洲打交道的总的经济计划。世界劳动分工高于个别国家的无产阶级专政，它无条件地规定着后者今后的道路。十月革命并没有把俄国从其他人类的发展中排除出去；相反，把它同它们更紧密地联系起来了。俄国已经不再是野蛮的犹太人隔离区，不过也还不是社会主义的阿卡迪亚乐土（17）。它是我们这个过渡时代最具过渡特征的国家。“俄国革命只是国际革命链条中的一环。”（《列宁全集》中文第二版，第39卷，第348页）目前的世界经济状况允许我们毫不迟疑地说：资本主义走向无产阶级革命比苏联走向社会主义要快得多。第一个工人国家的命运同西方和东方的解放运动的命运不可分割地连在一起了。不过，这个重大课题要求进行单独的研究，托洛茨基希望有朝一日能回到这个课题上来。

三　“不断革命”理论问题的历史问答

在《俄国革命史》第一卷的附录中，托洛茨基广泛摘录了本书作者于1917年3月间在纽约撰写的一系列文章以及后来他反驳波克罗夫斯基教授的论战性文章。在这两个场合，涉及的都是对俄国革命，部分地是对国际革命动力的研究。从本世纪初开始，俄国革命阵营中的根本原则分化都是以这个问题为试金石确定的。随着革命潮流的高涨，这些分化越来越具有纲领性质和战略性质，然后还带有直接的策略性质。1903—1905年是当时俄国社会民主工党政治方针的强化形成时期。我的作品《总结和展望》就属于这个时期。它是在种种动机推动下逐段逐段写成的。1905年12月被捕入狱让作者更有系统地研究了自己在俄国革命的性质及其前途方面的观点。这本汇集起来的著述以单行本的形式于1906年用俄文出版。为了让下面刊印出来的那本书的摘录在读者意识里面占有相应的位置，我再次提醒，在1904—1905年间俄国马克思主义者中间没有任何一个人为可能在一个国家，特别是在俄国建设社会主义的思想辩护过，也没有人提出过这一思想。这个观点是直到20年后的1924年秋才第一次见诸报刊的。（18）在第一次革命期间以及两次革命之间的年代，争论是围绕资产阶级革命的动力，而不是围绕社会主义革命的机运与可能展开的。今天的一国社会主义理论的所有拥护者在那个时期，都无一例外地把俄国革命局限在资产阶级民主共和国的范围内，直到1917年4月之前还认为不仅一国建设社会主义是不可能的，而且俄国无产阶级要在比较先进的国家建立无产阶级专政之前夺取政权也是不可能的。

1905—1917年期间的所谓“托洛茨基主义”指的是那种革命观念，即除非让无产阶级掌握政权，否则资产阶级革命不可能解决自己的任务。只是到了1924年秋，“托洛茨基主义”才开始理解为这种观念，即俄国无产阶级掌握政权以后，也不可能单凭自己的力量在一个国家建设社会主义社会。

为了读者方便起见，我们以对话的形式概括介绍这一争论。这里以字母T作为持“托洛茨基分子”见解的代表，以字母C作为一个现在领导苏维埃官僚制度的俄国“实践家”。

1905—1917年

T：不让无产阶级掌握政权，俄国革命便不可能解决自己的民主任务，首先是土地问题。

C：可是，这不就是意味着无产阶级专政吗？

T：显然是的。

C：在落后的俄国？在先进的资本主义国家之前？

T：正是如此。

C：但是您忽视了俄国的农村，也就是落后的农民，要知道他们还身陷半农奴制中。

T：恰恰相反，只有土地问题的深刻性才能开辟无产阶级专政的直接前景。

C：由此您便否认资产阶级革命么？

T：不，我只是力图证明它的发展进程将导致无产阶级专政。

C：但是，这意思是说俄国建设社会主义的条件成熟了吗？

T：不，不是这个意思。历史的发展并不具有如此系统和协调的性质。无产阶级在俄国夺取政权是资产阶级革命的力量对比必然出现的结果。至于无产阶级专政以后将开辟怎样的经济前景，这要取决于它建立时所处的国内环境和世界环境。俄国当然不可能独自走向社会主义。但是，它开辟了社会主义改造的时代，就能够给欧洲的社会主义发展以推动力，这样一来，也就能够跟随先进国家走向社会主义。

1917—1923年

C：托洛茨基“早在1905年革命前就提出了别出心裁的和现在特别值得注意的不断革命论，他断言1905年的资产阶级革命将直接转变为社会主义革命，它是一连串国家的革命的第一个革命。”（摘自列宁生前出版的《文集》的一条注释。）

1924—1932年

C：这么说，您是在否认我国革命能够导致社会主义吗？

T：我一如既往地认为，我国革命可以而且应当导致社会主义，如果它带有国际性质的话。

C：因此您便不相信俄国革命的内在力量？

T：这并不妨碍我预见和鼓吹无产阶级专政，在您把它视为乌托邦而拒绝的时候。

C：可是您毕竟否认俄国的社会主义革命呀？

T：1917年4月之前，您指责我否认资产阶级革命。我们的理论冲突的奥秘就在于您在很长一段时间里落在了历史进程的后面，而如今又企图跑到它前面去。顺便说一句，你们在经济领域所犯错误的奥秘也正是在这里。

读者应该经常高度注意俄国革命发展的这三个历史阶段，以便正确地评价俄国共产主义内部今天派别和集团斗争的真实内容。

四　1905年《总结与展望》一文摘录

（四）　革命与无产阶级

随着资本主义的增长，无产阶级同时不断成长与壮大起来。从这个意义上来说，资本主义的发展就是无产阶级向专政的发展。但是政权转到工人阶级手中的时日并不直接取决于生产力的水平，而是取决于阶级斗争的关系，取决于国际形势，最后还要取决于一系列主观因素：传统、首创精神、战斗准备……

经济比较落后的国家的无产阶级有可能比资本主义先进国家的无产阶级更早地夺得政权……

那种关于无产阶级专政自动依赖于一个国家的技术力量和资源的观念，乃是简单化到了极点的“经济”唯物主义的偏见。这种观点同马克思主义毫无共同之处。

根据我们的观点，俄国革命创造了这样的条件，在这种条件下，政权有可能（在革命已经胜利的时候也应该）在资产阶级自由主义政客有机会充分施展其统治天才之前转移到无产阶级手中。

马克思主义首先是一种分析方法，——不是分析文句，而是分析社会关系。资本主义自由主义的软弱必然意味着工人运动的软弱，这对俄国来说就一定是正确的吗？

工业无产阶级的数量，它的集中程度，它的文化水平以及它在政治上的重要性，无疑都依赖于资本主义工业的发展程度。但是这种依赖性不是直接的。在每一个特定时刻，一个国家的生产力跟其各阶级政治力量之间混杂着各种不同的民族与国际性质的社会政治因素，这些因素可使经济关系的政治反映发生偏离甚至完全变形。尽管美国的生产力比我国高出十倍，然而俄国无产阶级的政治作用，以及它对政治的影响还是要比美国无产阶级的作用与意义大得无法比拟。

（五）　无产阶级掌握政权与农民

革命一旦取得了决定性胜利，政权就会转移到在斗争中起领导作用的那个阶级的手中，换句话说，就是转移到无产阶级手中。当然，我们即刻就要说明，这根本不排斥让非无产阶级社会集团的革命代表参加政府……全部问题就在于由谁决定政府政策的内容，由谁在其中团结本质一致的多数？但是，当国民的民主阶层的代表参加工人政府（工人在其中占多数）的时候，是一回事；当无产阶级作为或多或少受尊敬的人质参加确定的资产阶级民主政府的时候，则是另一回事。

不扩大革命的基础，无产阶级就不能巩固自己的政权。只有在作为革命先锋队的城市无产阶级掌握了国家政权以后，劳动群众，特别是农村的劳动群众的多个阶层才能第一次被吸引到革命中来，并且在政治上组织起来。

……我国的社会—历史关系把资产阶级革命的全部重负压在了无产阶级肩上，这些关系的特性不仅给工人政府制造巨大的困难，而且至少在其存在的初期也给它造成无法估量的优越性。这一点就表现在无产阶级跟农民的关系当中。

俄国革命现在不允许，而且将来长期也不会允许建立解决最简单的民主任务的资产阶级宪法秩序，不论它是什么样的……由于这一命运，革命把农民（甚至作为一个阶层的全体农民）最基本的革命利益同整个革命，也就是同无产阶级的命运紧密联系在一起。执政的无产阶级是作为阶级的解放者出现在农民面前的。

但是，农民自己就不能挤走无产阶级并且占据后者的位置么？这是不可能的。全部历史经验都是跟这种假设对立的。历史经验表明，农民根本没有能力发挥独立的政治作用。

俄国资产阶级将把所有革命阵地让给无产阶级。它也不得不放弃对农民的革命领导权。在政权转给无产阶级所造成的形势下，农民只剩下追随工人民主制度这一条路。即使农民这样做，其觉悟也不比他们通常追随资产阶级制度时更高！但是在这样的时刻，即每一个资产阶级政党控制了农民的选票，赶紧利用政权来掠夺农民，并且用各种期望和许诺来欺骗农民，随后在对自己很不利的场合把位子让给另一个资本主义政党的时刻，无产阶级则依靠农民，动用全部力量来提高农民的文化水平和发展农民的政治意识。

（六）　无产阶级政治制度

无产阶级只有依靠整个国家的热情高涨和全体人民的精神振奋才能取得政权。无产阶级将作为全民的革命代表，作为跟专制制度和农奴制野蛮进行斗争的公认的人民领袖进入政府。不过一旦掌握政权以后，无产阶级就将开辟一个新的时代——实行革命立法与积极政策的时代，在这里，绝无保证能为它保留全民公认的代言人角色。

每一个新的日子都将深化执政的无产阶级的政策，并且越来越明确它的阶级性质。与此同时，无产阶级与全民之间的革命关系将遭到破坏，农民的阶级分化将以政治的形式出现，随着工人政府自行决定政策，随着这政策由全民民主变成阶级民主，农民各个组成部分之间的对抗也将不断加强。

等级农奴制的废除能得到身为劳役阶层的全体农民的拥护……但是保护农业无产阶级的立法措施不仅不能得到多数农民的同样积极的同情，相反会遭到少数农民的积极抵制。无产阶级将被迫把阶级斗争带进农村，于是必将破坏无疑存在于全体农民之中（不过范围比较狭窄）的共同利益。无产阶级必须在自己统治的初期在农村的贫困阶层跟富裕阶层，即农业无产阶级跟农业资产阶级的对抗中寻找支持。

一旦政权掌握在社会主义者占多数的革命政府手上，那时最高纲领与最低纲领之间的差异就会既立即失去其原则意义，也会失去其直接实践的意义。无产阶级政府无论如何也不能在这个区别的范围内坚持不动。

无产阶级的代表不是以无能为力的人质身份，而是以领导力量的身份进入政府的，因而就会消除最高纲领与最低纲领之间的界线，也就是会把集体主义提上议事日程。无产阶级将在这个方向的哪一个点上停下来，这取决于力量的对比，不过不管怎样也不取决于无产阶级政党原先的打算。

这就是不能谈论什么资产阶级革命中的无产阶级专政某种特殊形式，亦即无产阶级（或者无产阶级和农民）的民主专政的原因所在。工人阶级不可能在保证自己专政的民主性质的同时，又不让自己的民主纲领越出界限。对这一点抱有的各种幻想都是极其有害的。

无产阶级政党一旦夺得政权，它就将为政权斗争到底。如果说宣传和组织（特别在农村）是这种为保持和巩固政权的斗争的一个手段，那么集体主义政策就是另一个手段。集体主义不仅将成为由党的地位得出的必然结论，而且将成为依靠无产阶级来保住这种地位的一个手段。

伴随着日益增加的社会冲突、更多的群众阶层参加起义、无产阶级对统治阶级的政治与经济特权发起不停顿的攻击，不断革命的思想把专制制度和世俗农奴制的覆灭跟社会主义革命联系起来了。当社会主义报刊阐述这种不断革命的思想时，我们的“进步”报刊响起了一致的仇恨叫嚣。

同一个民主派的更加激进的代表……不仅认为俄国工人政府思想本身是离奇幻想，而且否认在当前历史时期欧洲发生社会主义革命的可能性。还不存在必要的“前提”。果真是这样吗？当然，关键不在于规定社会主义革命的期限，而在于为它确定现实的历史前景……

（接下来是对社会主义经济一般前景的分析，证明这种前景在今天即二十世纪初已经存在了，如果把这个问题放到欧洲和世界范围内来考察的话。）

……在单个国家闭塞的国界内已经不可能容纳得下社会主义生产力，——无论出于经济原因，还是政治原因。

（七）　俄国的工人政府与社会主义

上面我们已经说明，社会主义革命的客观前提已经为先进资本主义国家的经济发展创造出来了。但是在这个方面，关于俄国又能说些什么呢？可否期望政权转到无产阶级手里成为利用社会主义原则改造我国国民经济的开端吗？

正如马克思所说的，巴黎工人并没有要求公社出现奇迹。现在也不能指望无产阶级专政出现瞬间的奇迹。国家政权不是万能的。无产阶级就该得到政权，以及它借助法令让社会主义代替资本主义的想法是荒谬的。经济制度不是国务活动的产物。为了使朝着集体主义方向的经济发展道路变得容易，为了缩短这条道路，无产阶级只能竭尽全力地运用政权。

生产的社会化将从那些面临的困难最小的部门开始。在第一个阶段，社会化的生产将是一座通过商品流通规律同私营经济企业联系起来的孤岛。社会化经济已经占据的领域越广阔，它的好处就越明显，新的政治制度就觉得自己越巩固，无产阶级后续的经济措施就越大胆。在实施这些措施时，它能够而且定将依靠的不仅有本国的生产力，而且有国际的技术，正如它在实施自己的革命政策时一样，不仅依靠国内的阶级关系经验，而且依靠国际无产阶级的全部历史经验。

无产阶级制度在初期就应该着手解决土地问题，居住在俄国的广大群众的命运问题跟这个问题息息相关。在解决这个问题的时候，如同解决其他所有问题一样，无产阶级将以自己的经济政策的基本倾向为出发点，即为了组织社会主义经济占领尽可能大的领域。而且在土地问题上，该政策的形式与速度应该既由无产阶级所能占有的物质资源来决定，也由这样一种必要性来决定，那就是运用自己的影响不要把可能的盟友推到反革命队伍里去。

可是在俄国的经济条件下，工人阶级的社会主义政策到底能走多远呢？有一点可以很有把握地说：它遇到政治障碍将比碰到国家技术落后还要早。没有欧洲无产阶级的直接国家援助，俄国工人阶级不可能保持政权，不可能把自己的暂时统治变成长久的社会主义专政。

政治上的“乐观主义”可能有两种：可能过高地估计自己的实力和革命形势的有利方面，或者给自己提出现有的力量对比尚不容许解决的任务。但是，相反也可以把自己的革命任务乐观地限定在一个界线内，而我们的处境的逻辑却必定会把我们抛出这个界线之外。

可以用这样的论点限定革命全部要求的范围，那就是我们的革命就其自身客观目的，亦即就其自身的必然结果而言，它是资产阶级革命，因此也可以闭眼不看那样一个事实，即这次资产阶级革命的主要活动家乃是为革命的全速所推动而奔向政权的无产阶级……

可以用俄国的社会条件还没有成熟到建立社会主义经济的程度来安慰自己，因此也可以不去思考下面的问题，即无产阶级执政以后，在自身处境的全部逻辑推动下，必将走上引导经济依靠国家的道路。

一般社会学概念的资产阶级革命根本解决不了本次资产阶级革命复杂结构提出的政策与策略任务，克服不了涌现出来的矛盾与困难。

18世纪末的资产阶级革命把资本统治树为自己的客观任务，在它的范围内出现了无套裤汉专政的可能性。20世纪初的革命就其直接的客观任务而言，同样是资产阶级革命，然而在它的最近前景中正在出现无产阶级政治统治的必然性，或者哪怕仅仅是可能性。为了不让这个统治如现实主义庸人所希望的那样，成为昙花一现的“插曲”，无产阶级自己就要注意这件事。但是现在马上就可以给自己提出一个问题：无产阶级专政一旦触动资产阶级革命的框框，就必定会失败吗？或者在现有的世界历史基础上，它打破这些限制性框框以后，能够给自己开辟胜利的前景吗？

（接下来发挥这样的思想：俄国革命现在能发动，将来也完全有可能发动西方无产阶级革命，同样也保证俄国社会主义的发展。

还要补充说明一点，上面援引的著作在共产国际存在的初期曾用多种外文正式出版，作为对十月革命的理论解释。）

五　单子出版社的附件（19）

关于本附件的说明（单子出版社编辑部）

本附件是由托洛茨基给他写完《俄国革命史》以后收到的一份文献所做的注释构成的。这里指的是一本最稀有的小册子，里面公布了斯大林就1917年十月事变发表的谈话。托洛茨基在自己以“阿尔法”的笔名写的一篇题为《斯大林再次面对斯大林做证》（见《反对派公报》，1932年12月，第32期第29—31页）的文章中第一次谈到了这件事。一年以后的1933年12月，托洛茨基完成了《〈俄国革命史〉注释》，以缩写的形式提供了同样的题材。这份《注释》原件收藏在哈佛大学托洛茨基档案馆，（卷宗T3629号）根据作者本人指出，与它相关的内容在《俄国革命史》最后一部的第359页第16行，即属于题为“列宁号召起义”那一章。但是可以看出来，这份注释在最近无论哪个《俄国革命史》的版本里面都没有印出来。在档案馆后来的查找过程中，发现了托洛茨基后来于1936年重写的更完整和更全面的同样内容的材料（关于斯大林的谈话）。（卷宗T3736号和T2727号）作者建议译者采用后面这种说法。我们在这里第一次用俄文出版的正是采用了这种说法，根据哈佛大学图书馆的决定由档案馆把它打印出来了。

十月革命实际上究竟是怎样发生的？

众所周知，十月革命的大体面貌在官方的描绘中经历了不曾间断的改动，以适应当权集团的政治需要。最终确定的说法从此可以用下面的话简略地表达出来：列宁要求尽量加快发动起义。季诺维也夫和加米涅夫反对起义。托洛茨基力图把起义问题拖延到10月25日（公历11月7日）苏维埃代表大会召开。列宁毫不妥协地开展了反对托洛茨基“宪法幻想”的斗争，因为后者提出解决实现夺取政权的问题要取决于苏维埃代表大会。斯大林领导下的中央委员会支持列宁的立场，因而确保十月革命取得了胜利。

托洛茨基敢这样认为，在托洛茨基的《俄国革命史》一书中关于事变真实过程的叙述彻底摧毁了这个历史伪造品。现在应该说，如果在写作《俄国革命史》时我手中的文献是直到很迟才找到的，那么我是绝不会轻易着手论证的。

1920年4月23日，莫斯科党组织举行列宁50岁诞辰纪念会，列宁确实没有出席，因为他不喜欢这类举动。斯大林是庆祝会上的演讲人之一，正如我们现在所看到的，他错过了沉默的良好机会。莫斯科委员会把纪念会上的演说辞结集成一本灰纸小册子发行（1920年！）。从那时起，小册子就成了一本稀有的传记。大家忘记了这本小册子，而熟悉内情的人不敢提起它，因为不合时宜地提起它可能要付出掉脑袋的代价。

在这篇非常简短和漫无条理的演讲中，斯大林把指出“还没有人谈到的一个特点，就是列宁同志的谦虚和他勇于承认自己错误的精神”作为自己的任务。这位演讲人举了两个事例：第一个是关于抵制1905年国家杜马的；第二个是关于十月起义方法和日期的。我们就逐字逐句地引用斯大林谈论列宁第二个“错误”的原话：

“1917年7月，在克伦斯基执政时期，那时民主会议召开了，孟什维克和社会革命党人成立了新机构——预备国会，以便走上向立宪会议过渡的轨道。就是在这个时候，我们中央委员会决定沿着巩固苏维埃的道路前进，召开苏维埃代表大会，开始举行起义，以及宣布苏维埃代表大会是国家政权机关。伊里奇当时处在地下状态，他不同意上述决定，他写道，必须解散这群混蛋（民主会议）并把他们逮捕起来。我们觉得事情并不这样简单，因为我们知道，民主会议的半数代表，至少1/3的代表是从前线来的，逮捕和解散只会让我们把全部事情弄糟，把和前线的关系搞坏。我们道路上的一切小沟、泥坑和坎坷，我们看得更清些。但是伊里奇是伟大的（？），他不怕自己道路上的泥坑、坎坷或深沟（？！），他不怕危险（？），他说：‘站起来，一直往前走。’党团认为，当时这样做是不利的，应当绕过这些障碍，以便击中要害。于是，我们不顾伊里奇一切要求，沿着巩固（苏维埃）的道路继续前进，直到10月25日面对（？）起义场景（？）。伊里奇微笑着，狡黠地瞅着我们说：‘是的，你们是对的。’这又使我们感到非常惊讶。有时候列宁同志在极其重要的问题上坦白承认自己的缺点（？）……”（《В・И・乌里扬诺夫-列宁五十诞辰》，1920年，第27—28页）（人民出版社1979年出版的《斯大林选集》上册第137—138页收录了这篇演说，题目是《在俄共（布）莫斯科委员会庆祝弗・伊・列宁50寿辰大会上的演说》，托洛茨基的引文略有出入，括号也是托洛茨基加的。——译者）

斯大林的演讲没有收进他的任何一本“著作”集子。其实，这篇演讲是极富教育意义的。首先，它彻底推翻了后来的奇谈：好像列宁领导下的中央委员会粉碎了托洛茨基在起义的日期和方法方面的“宪法幻想”。可见，根据斯大林的说法（即根据斯大林1920年的说法）则相反，在这个问题上中央委员会是支持托洛茨基反对列宁的。

托洛茨基在自己1924年的回忆文章中讲述了列宁来到斯莫尔尼宫的情形。24日深夜他对托洛茨基说:“好的，这样就可以了，只要能夺取政权。”“历史学家”雅罗斯拉夫斯基1930年满怀愤恨情绪驳斥这种说法的可靠性：“须知革命是中央委员会遵照反对托洛茨基的列宁的路线实现的；列宁怎么可能说：‘这样就可以了？’”其实，我们从斯大林那里得知，中央委员会“不顾伊里奇所有要求”，实行自己的苏维埃代表大会路线，“10月25日便出现在起义场景的面前”。到达斯莫尔尼宫的列宁却宣布：“是的，你们是对的。”还能想象有对托洛茨基的叙述更加心悦诚服的、哪怕是迫不得已的承认和对后来所有臆造的更具毁灭性的驳斥吗？

可是，斯大林1920年说的“沿着巩固苏维埃的道路前进，决定召开苏维埃代表大会，开始准备起义，以及宣布苏维埃代表大会是国家政权机关”，并没有正确描述中央委员会的真实计划。须知这是最机械的提要，列宁指责它是“宪法幻想”并非没有根据，因为召开预定的苏维埃代表大会仅仅是出于宣布起义的想法，目的是降低敌人在起义前对苏维埃代表大会实施打击的可能性。无意中产生了一个问题：列宁的担忧是不是他从斯大林那里得到的消息的结果呢？事实上，托洛茨基建议实际执行的计划是在苏维埃代表大会作为国家最高机关的口号下动员群众的过程中，在这个合法举动的掩护下准备起义，在距苏维埃代表大会很近的关键时刻，但不一定是在代表大会开幕以后发起攻击。

谁要是仔细阅读我的《俄国革命史》里面有关评论党在十月革命之前的意见分歧那几章，那他就不难相信，斯大林在自己的演讲中谈论中央委员会跟列宁的分歧的话比我所说的要尖锐得多。那时的分歧与争论仅仅是局部的，并且是以间接的形式出现的，其原因在来往信件和其他文献中反映出来了。我在自己的叙述中小心回避个人记忆提供的证据，如果不能用其他资料充实它们的话。既然事情牵涉到与列宁那么大的策略分歧，我就得加倍的小心，在这里时局的发展过程证实了我的立场的正确性。我要指出，斯大林在1920年纪念集会上的演讲没有遭到，也不可能遭到来自不论什么人的驳斥。如果说基于演讲人总的智力的演讲使问题简单化了，那么它便是对后来在斯大林参与下制造出来的那些说法更为有力的驳斥。

列夫・托洛茨基

注　　释

（1）在共产国际第三次代表大会期间，为了缓和自己对“极左派”的抨击，列宁声称他也犯过“极左派”的错误，特别是在侨居国外期间，其中包括1917年在芬兰那段最后“侨居期间”。当时他坚持比后来实际执行的起义计划不利的起义计划。如果我没有记错的话，列宁在代表大会德国事件委员会发表的书面声明里提到了自己的这一错误。遗憾的是，我无法接触到共产国际的档案材料，而令我们很感兴趣的列宁的声明看来也没有公布。

（2）列宁在这次会议上的讲话不见于《列宁全集》。——《俄国革命史》中译者注

（3）参见本卷末单子出版社出版本书的附件。

（4）即维堡区。——《俄国革命史》中译者注

（5）后面这段话不见于《斯大林全集》此处。——《俄国革命史》中译者注

（6）列宁在这次会议上的讲话不见于《列宁全集》。——《俄国革命史》中译者注

（7）胡滕，16世纪德国宗教改革人士。——《俄国革命史》中译者注

（8）列宁这段话实际上写于1906年3月。——《俄国革命史》中译者注

（9）大卫是比基督耶稣早了将近一千年的以色列国王，《圣经》称耶稣是上帝应许给大卫的后裔。——《俄国革命史》中译者注

（10）这段话是列宁在12月6日所做的报告中所说的。——《俄国革命史》中译者注

（11）列宁这段话不是在代表大会上讲的，而是在会后写的一篇文章中说的。——《俄国革命史》中译者注

（12）后面这句话不见于《列宁全集》此处。——《俄国革命史》中译者注

（13）这段话实际上是列宁在1919年5月19日说的。——《俄国革命史》中译者注

（14）原书本卷第442页作斯捷潘诺夫-斯克沃尔措夫。——《俄国革命史》中译者注

（15）参见《斯大林全集》第6卷，第95—96页，托洛茨基的引文与现行版本文字有出入。——《俄国革命史》中译者注

（16）普罗泰戈拉是古希腊哲学家，他提出“人是万物的尺度”。——《俄国革命史》中译者注

（17）古希腊传说中的乐土。——《俄国革命史》中译者注

（18）事情过后想在列宁1915年的文章的几行字中间找出“一国社会主义”这个问题的肯定答复的企图，乃是人类谬见历史上无数奇事中最令人惊讶的奇事之一。托洛茨基的共产国际纲领批判里面谈到了这一点。（见《国际革命与共产国际》）

（19）说明：附录五在原书最末，没有延续第481页的页码，而是另标第4页。故未标出。

РУКИ ПРОЧЬ ОТ РОЗЫ ЛЮКСЕМБУРГ!

放开罗莎・卢森堡！

（1932年06月01日）

俄文链接： https://www.marxists.org/russkij/trotsky/works/trotm314.html

译校者注：此文来自左翼反对派的公报。本文来自列宁著作的引文译文，均直接来自《列宁全集》中文第2版。本文来自斯大林著作的引文译文，则直接来自诸夏怀斯社版《斯大林全集》。

斯大林的文章《论布尔什维主义历史中的几个问题》我过了很长时间才收到。收到之后很长一段时间我都没法强迫自己去读它，因为这种文章就像锯末或者灰泥一样令人如鲠在喉。但是终究读完了以后，我最终得出结论，仅仅是就其中包含着对罗莎・卢森堡的公然而无耻的诽谤这一点，就绝不能无视这篇文章。这位伟大的革命家被斯大林归入了中派的阵营！他证明——当然不是证明，而是断言——布尔什维克主义从一开始就与考茨基的中派分道扬镳，而在那段时间里，卢森堡替考茨基从左边打掩护。我引用他自己的话：“……早在战争爆发之前，大约从1903年、1904年起，当俄国形成了布尔什维克派而德国社会民主党内刚刚出现左派的时候，列宁就一方面对我们俄国社会民主党内的机会主义者，另一方面对第二国际（包括德国社会民主党）内的机会主义者实行了决裂、分裂的路线。”然而，这一目标未能实现，完全是因为“左派社会民主党人在第二国际内，首先在德国社会民主党内还是一个……怕说‘决裂’和‘分裂’两个字眼的软弱无力的集团”。\neditor{斯大林《论布尔什维主义历史中的几个问题》，诸夏怀斯社版《斯大林全集》第13卷66—67页。此处的引文译文与中译本略有差异。——译校者注}

能提出这样的主张，必然意味着对自己党的历史以及，首先是对列宁的思想路线，一无所知。斯大林的出发点没有一句真话。在1903—1904年间，列宁的确是德国社会民主党内机会主义派别的不可调和的敌人。然而，他只将由伯恩斯坦在理论上领导的那一修正主义派别看作是机会主义。

当时，考茨基正与伯恩施坦作斗争。列宁把考茨基视为自己的老师，并且到处强调这一点。在那一时期以及随后若干年的列宁著作中，我们甚至找不到一丝针对倍倍尔—考茨基派别的原则性批评。反而是能找到一系列声明主张，布尔什维克主义并非什么独立的派别，而只是倍倍尔—考茨基派别在俄国语境下的传译。这正是列宁于1905年中在他著名的小册子《社会民主党在民主革命中的两种策略》所写道的：“我在什么地方和什么时候把‘倍倍尔和考茨基的革命主义’叫作机会主义的？……究竟在什么地方和什么时候曾经暴露过我同倍倍尔和考茨基两人间的意见分歧……国际革命社会民主党在一切重大的纲领问题和策略问题上的完全一致，是绝对无可争辩的事实。”\neditor{参见列宁《社会民主党在民主革命中的两种策略》，《列宁全集》中文第2版第11卷。——译校者注}列宁的话是如此清晰、准确和坚决，以至于很快就解决了这个问题。

一年半之后，也就是1906年12月7日，列宁在文章《孟什维克主义的危机》中写道：“我们从一开始\neditor{参见列宁《进一步，退两步》,《列宁全集》第2版第8卷第197—425页。——译校者注}就声明：我们并不打算创立什么特别的‘布尔什维克的’方针，我们随时随地只是坚持革命社会民主党的观点。而在社会民主党内，一直到社会革命，不可避免地会出现机会主义的一翼和革命的一翼。”\neditor{参见列宁《孟什维主义的危机》，《列宁全集》中文第2版第14卷。——译校者注。}

作为社会民主主义的机会主义派别而提到孟什维克主义时，列宁不是将孟什维克与考茨基主义相提并论，而是将其与修正主义相提并论。而布尔什维克主义则被他看作是考茨基主义的俄国形式。在他看来，考茨基主义在当时正与马克思主义相一致。顺便说一句，我们刚才引用的这段话表明，列宁根本没有绝对支持与机会主义者分裂；他不仅承认，而且也认为，直到社会革命之前，社会民主党中修正主义者的存在是“不可避免的”。

两个星期后，也就是1906年12月20日，列宁热情地接受了考茨基对普列汉诺夫关于俄国革命性质的问卷的回答：“考茨基完全证明了我们的主张，即捍卫革命社会民主党的立场而反对机会主义，决不是制订什么‘独特的’布尔什维克方针。……”\neditor{参见列宁《无产阶级及其在俄国革命中的同盟者》，《列宁全集》中文第2版第14卷。——译校者注}

我们相信，在这一范围内，问题完全一清二楚。而根据斯大林的说法，列宁，甚至从1903年开始，就已经要求与德国的机会主义者们分道扬镳，不仅是右翼的（伯恩施坦），还有左翼的（考茨基）。然而在1906年12月，列宁仍还在自豪地向普列汉诺夫和孟什维克指出，德国的考茨基派和俄国布尔什维克派是一致的。这就是斯大林对布尔什维克主义思想史研究的第一部分，我们这位研究者的严密性与其知识水平可谓是不相上下！

在给1903年至1904年下结论后，斯大林立即跳到了1916年，提到列宁对尤尼乌斯（即罗莎・卢森堡）撰写的战争小册子的尖锐批评。的确，在这一时期，列宁已经通过其批评得出了一切必要的组织上的结论，宣布要与考茨基主义进行不可调和的斗争。毫无疑问，罗莎・卢森堡提出反对中间主义的斗争问题时，并没有达到应有的完善程度——在这一点上，列宁的立场是完全优越的。但是，在1916年10月列宁撰写关于尤尼乌斯小册子的文章和1903年布尔什维克主义成立之时，这中间有13年的间隔，在这一时期的大部分时间里，卢森堡都是考茨基和倍倍尔的中央委员会的反对派，在反对考茨基教条化的、迂腐的、败烂到骨子里的“激进主义”的斗争中表现得日益尖锐。

直到1914年，列宁都没有参加这场斗争，也没有支持罗莎・卢森堡。他全神贯注于俄国事务，在国际事件中保持极度谨慎。在列宁眼中，倍倍尔和考茨基作为革命者的地位，要比在罗莎・卢森堡眼中高得多，而后者能更近距离地从行动中观察他们，且最直接地受到德国政治气氛的影响。

德国社会民主党1914年8月4日的妥协完全出乎列宁的意料。众所周知，列宁一度以为刊登社会民主党党团护国宣言的《前进报》是德国总参谋部的伪造品。直到完全相信了这个可怕的事实之后，他才不得不重新审视自己对德国社会民主主义主体派别的评价，并且以列宁的方式地完成了这项工作，也就是说，很快就彻底地完成了这项工作。

1914年10月27日，列宁给亚・施略普尼柯夫（А.Шляпников）写道：“我现在最憎恨最鄙视的就是考茨基，他总是采取卑鄙下贱的、恶劣不堪的和自鸣得意的伪善态度……罗・卢森堡很早以前写道，考茨基有‘理论家的阿谀奉迎的本领’，简言之。善于奴颜婢膝——在党的多数派面前，在机会主义面前奴颜婢膝。”\neditor{参见列宁《致亚・加・施略普尼柯夫（1914年10月27日）》，《列宁全集》中文第2版第47卷第25—26页。——}

就算是没有其他的文件——有几百份——单凭这几行字本身就可以明白无误地阐明这个问题的历史。列宁认为有必要在1914年底告诉他当时最亲近的一位同事，“现在”，此刻，今天，不同于过去了，他“憎恨和鄙视”考茨基。这个短句如此尖锐，从而明确无误地展示出，在多大程度上考茨基背叛了列宁的希望和期待。同样鲜明的是第二个短句，“罗莎・卢森堡是对的，她早就明白了，考茨基身上有‘理论家的阿谀奉迎的本领’”。列宁在这里急于承认这一“真相”，这是他之前没有看到，或者至少是没有完全赞成罗莎・卢森堡的。

这些就是按时间顺序排列的主要问题，同时也是列宁政治生平的重要标志。他的思想轨迹是一条不断上升的曲线，这是毋庸置疑的。但这仅仅意味着，列宁并非像那些苏兹达尔圣像画\neditor{苏兹达尔是俄罗斯西部城市，以生产东正教使用的圣像画而闻名。——译校者注}一般，生来就是列宁，他是将自己塑造成为列宁的。列宁开阔自己的视野，向他人学习，每天都将自己提升到一个比昨天更高的层次。他的英雄精神正是体现在这种不断超越自我，在精神上成长的顽强决心当中。如果列宁在1903年已经理解并阐述了未来时代所需要的一切，那么他的余生就会只剩下重复了。然而事实决非如此。斯大林简直是在把列宁给斯大林化，把他塞进编了号的条条框框里。

在卢森堡反对考茨基的斗争中，尤其是在1910—1914年，战争、军国主义和和平主义问题占据着重要的位置。考茨基为改良纲领辩护：军备限制、国际法庭等等。罗莎・卢森堡对这一纲领进行了坚决的斗争，并将其视作幻想。在这个问题上列宁表现过犹豫，但在这一时期，他与考茨基的关系比与罗莎・卢森堡的关系更密切。从那时与列宁的谈话中，我记得考茨基的下列论点给他留下了深刻的印象：就像在国内问题上，改良是革命阶级斗争的产物那样，在国际关系中，可以通过国际阶级斗争争得某些保证（“改良”）。列宁认为，完全可以支持考茨基的这一立场，前提是他在与罗莎・卢森堡进行辩论之后，还是会攻击右翼分子（诺斯克之流）。我现在不打算凭记忆说这种观点在列宁的文章中表达到什么程度；这个问题需要特别仔细的分析。我也不能凭记忆断言列宁对这个问题的犹豫是多长时间才得到解决的。无论如何，这一犹豫不仅表现在谈话中，也表现在通信当中。卡尔・拉狄克是这些信的所有者之一。

我作为证人，认为有必要提供这个问题的证据，以便尝试着以这种方式为列宁的理论生平保存一份尤为宝贵的文件。1926年秋，在我们作为左翼反对派进行集体工作时，拉狄克给我、加米涅夫和季诺维耶夫——可能还有其他同志——看了一封列宁写给他的信（1911年？），其中包含为考茨基的立场辩护，反对来自德国左翼的批评的内容。按照中央委员会通过的规定，拉狄克应该和其他人一样，将这封信交给列宁研究所。但是，拉狄克担心这封信就算没有在斯大林的谎言工厂里被销毁，也会被隐藏起来。因此拉狄克决定将这封信保存到更合适的时候。不能否认，拉狄克的想法是有根据的。然而，目前，拉狄克本人就在进行着虽然并不是很认真，但是相当活跃的政治伪造活动。只要回顾一下这一点就足够了：拉狄克不同于斯大林，他了解马克思主义的历史，而且无论如何，他也知道列宁的这封信，然而他竟然还能够公开声明他同意斯大林对罗莎・卢森堡的无耻评价。拉狄克所犯下的罪行并不会因为受到雅罗斯拉夫斯基的酷刑而减轻，因为只有卑鄙的奴隶才因折磨而放弃马克思主义原则。

然而，我们现在关心的不是拉狄克的个人经历与人格，而是列宁信件的命运。它怎么了？拉狄克现在还在向列宁研究所隐瞒这封信吗？不见得。最有可能的是，他把它交到了应去的地方，作为他无形忠诚的有形证明。这封信后来的命运又如何呢？是保存在斯大林的个人档案中，与那些用来毁损他最亲密的同事的文件一起？还是像党过去的许多最珍贵的文件那样被毁了？

无论如何，隐瞒一封二十年前写的，并且如今只具有历史价值的信件，不可能有任何政治理由。但正是这封信的历史价值异常巨大。它展示了列宁真实的一面，而不是他被那些假装绝对正确的官僚主义蠢货们用他们自己的外表和形象重新塑造的样子。我们问，列宁写给拉狄克的信在哪里？让列宁的信回到党和共产国际的桌子上来！

如果我们把列宁和罗莎・卢森堡之间的分歧作为一个整体来看，那么历史的正确性就无条件地站在列宁一边。但这并不排除这一事实，即罗莎・卢森堡在某些问题上和某些特定时期对列宁的批评是正确的。无论如何，这些分歧，尽管无法忽视，有时甚至非常尖锐，却是在双方共同的无产阶级革命政策的基础上发展起来的。

回望过去，列宁在1919年10月写道（向意大利、法国和德国的共产主义者问好）：“……但是在决定性的时刻，在夺取政权和建立苏维埃共和国的时刻，布尔什维主义是统一的。它把接近自己的各种优秀的社会主义思想流派吸引到自己这方面来。”\neditor{参见列宁《向意大利、法国和德国的共产党人致敬》，《列宁全集》中文第2版第37卷。——译校者注}当列宁写这篇文章时，他毫无疑问地也是在指罗莎・卢森堡的流派，她最亲近的追随者，如马尔赫莱夫斯基、捷尔任斯基等人，正在布尔什维克的行列中工作着。

列宁比斯大林更深刻地理解罗莎・卢森堡的错误，但列宁在她的问题上引用这句古老的诗并非偶然：“鹰有时比鸡飞得低，但鸡永远不能飞得像鹰那样高。”（10）

正是如此！正是如此！正因为如此，当涉及到像卢森堡这样的人物时，斯大林才不得不更小心翼翼施展他那邪恶的平庸。

在1920年10月发表的《关于专政问题的历史》一文中，列宁在谈到1905年革命已经提出的苏维埃国家和无产阶级专政的问题时写道，“像罗莎・卢森堡那样的革命无产阶级的、真正马克思主义的杰出代表，马上就看出了这一实际经验的重要意义，在各种会议上和刊物上批判地分析了这个经验”，相反，“……后来的‘考茨基分子’……绝对无法领会这一经验的重要性……”（11）。在短短的几行中，列宁充分赞扬了罗莎・卢森堡反对考茨基的斗争的历史意义——这场斗争的真正价值就连列宁本人也远不是很快就意识到的。如果对于斯大林这个蒋介石的盟友、柏塞尔（12）的战友、“工农党”、“民主专政”、“不疏远资产阶级”等等的理论家来说，罗莎・卢森堡是中派的代表，那么对于列宁她则是“正统马克思主义”的代表。对于任何一个稍微熟悉列宁的人来说，列宁笔下的这个名字意味着什么都是清楚的。

此外要在此指出的是，在列宁著作的注释中，对罗莎・卢森堡是这样说的：“在伯恩施坦修正主义和后来的形式主义（米勒兰）盛行期间，卢森堡对这一倾向进行了决定性的斗争，在德国党的左翼占据了一席之地……1907年，她作为波兰和立陶宛社会民主党的代表参加了俄罗斯社会民主工党的伦敦代表大会，在俄国革命的基本问题上支持布尔什维克派。从1907年起，卢森堡全身心投入到德国的工作中，采取了左翼激进立场，与中右派进行斗争……她参加了1919年的一月起义，这使她成为无产阶级革命的旗帜。”（13）

当然，这些注释的作者也许明天就会承认自己有罪，并声称在列宁时期他是在愚昧之中写作的，而直到斯大林时代他才完全明了。目前莫斯科的报纸每天都在报道这一类声明——这些谄媚、愚蠢和滑稽的混合体。但是它们并不能改变事物的本质：“一言既出，驷马难追。”是的，罗莎・卢森堡已经成为无产阶级革命的旗帜！

然而，为什么斯大林突然——早就为时已晚了！——忙着修改布尔什维克对罗莎・卢森堡原有的评价？正如他之前所有的理论流产一样，最近这次也是最为令人反感的流产，其根源在于他反对不断革命论的斗争的逻辑。在这篇“历史”文章中，斯大林再次将这一理论置于首要位置。他的话里连一个新词都没有。我们早就在我们的小册子《不断革命论》中回答了他所有的论点。我们希望，这个问题将在《俄国革命史》（十月革命）的第二卷中在历史视角下得到充分澄清。但目前而言，我们仅在这一范围内考虑无限革命的问题，即斯大林将其与罗莎・卢森堡的名字联系起来的范围内。我们现在就要看到这个不幸的理论家是如何自掘坟墓的。

在回顾了孟什维克和布尔什维克之间关于俄国革命动力问题的争论，并巧妙地将一系列错误——我们这里只好暂时不作讨论——压缩成几行之后，斯大林写道：“德国社会民主党左派帕尔乌斯和罗莎・卢森堡是怎样对待这些争论的呢？他们编造了一种空想的、半孟什维主义的不断革命方案……后来托洛茨基（马尔托夫在某种程度上）就抓住了这个半孟什维主义的不断革命方案，并且把它变成了反对列宁主义的武器。”（14）根据斯大林最新的历史发明，不断革命论的起源就是这样一个意想不到的历史。但是，遗憾的是，研究者忘了查阅他自己以前的学术著作。1925年，同一个斯大林在针对拉狄克的论战中就这个问题表达了自己的观点。他当时是这么写的：“拉狄克不好意思提到‘不断革命论’是罗莎・卢森堡和托洛茨基在1905年提出的，这话不对。实际上，这个理论是帕尔乌斯和托洛茨基提出的。”这一论断可以在《列宁主义问题》1926年俄语版第185页找到，在其他所有的外语版本中应该也能找到它。

这样，在1925年，斯大林宣布，在参与创建不断革命论这一致命的罪行上，罗莎・卢森堡是无罪的。“实际上，这个理论是帕尔乌斯和托洛茨基提出的。”（15）而在1931年，同一个斯大林告诉我们，正是“帕尔乌斯和罗莎・卢森堡……编造了一种空想的、半孟什维主义的不断革命方案”。至于托洛茨基，他是无罪的，没有创造，只是利用了这一理论，与……马尔托夫一起！！！斯大林又一次被抓了个现行。也许是因为他对于正在谈论的问题从头到尾都一无所知，抑或他有意识地在玩弄马克思主义的基本问题时混淆视听？把这两个问题放在对立面是不正确的。事实上，这两种说法都是对的。斯大林主义的伪造是有意识的，因为这些伪造在任何特定的时刻都完全是出于具体的个人利益。同时也是下意识的，因为先天无知并没有对他的理论臆造构成任何障碍。

但事实就是事实。在反对“托洛茨基匪帮”的斗争中，在1931年，斯大林遇上了新的个人敌人：罗莎・卢森堡！他毫不犹豫地污蔑她，诋毁她；而且，在他开始大肆宣扬他的粗俗和不忠之前，他甚至没有费心去核实他自己五年前在同一个问题上说过的话。

为不断革命论的思想史制造又一个新版本，首先是为了端出一道比先前更加刺激的饭菜。不用解释，马尔托夫被扯进来，正是为了让这一理论和历史的大杂烩更加耸人听闻。马尔托夫对不断革命论，在理论上还是实践上都展现出无法调和的敌对态度，并且过去不止一次地强调，对于托洛茨基的革命态度，布尔什维克和孟什维克都是同样反对的。但这点不需要赘述。

真正致命的是，关于国际无产阶级革命的任何一个主要问题，斯大林都表达了两种完全矛盾的观点。我们都知道，在1924年4月，他在《列宁主义问题》中证明了不可能在一国之内建成社会主义。秋天，在这本书的新版中，他用一个宣证——即一个赤裸裸的断言——取而代之，证明无产阶级“能够而且应该”在一国之内建成社会主义。（16）其余部分全都保持不变。关于工农党、布列斯特—里托夫斯克和约、十月革命的领导、民族问题等等方面，斯大林都在几年之内，有时是几个月之内，变得自相矛盾。把所有的责任都归咎于记忆力糟糕是不正确的。这个问题层次更深。斯大林完全缺乏科学的思维方法，没有原则性的标准。他对待每一个问题的态度就好像这个问题是今天才提出来的，与其他所有问题都不同。斯大林的判断完全取决于他自己今天最紧要的利益。将他揭穿的这些矛盾正是对他庸俗的经验主义的报复。对他而言，罗莎・卢森堡并不是站在过去半个世纪德国、波兰和国际工人运动当中的。不是的，对他来说，每次她都是一个新的，而且是孤立的人物，因此每遇到一个新的状况他都不得不重新问自己：“她是朋友还是敌人？”这次，正确的直觉对这个国家的这位社会主义理论家耳语说，罗莎・卢森堡的身影与他是不可调和的。但这并不妨碍这个伟大的身影继续作为无产阶级国际革命的旗帜。

1918年，罗莎・卢森堡在监狱中对布尔什维克的政策进行了非常严厉和完全不正确的批评。但是即使在她这最错误的工作当中，仍旧可见她那雄鹰般的翅膀。她对十月起义的总体评价是这样的：“一个党在历史的关键时刻在勇气、魄力、革命远见和彻底性方面能做到的事，列宁、托洛茨基及其同志完全做到了。西方社会民主党缺乏的全部革命荣誉和革命行动能力都在布尔什维克身上体现出来了。他们的十月起义不仅确实挽救了俄国革命，而后也挽救了国际社会主义的荣誉。”（17）这像是中派的发言吗？

在接下来的几页中，卢森堡严厉地批评了布尔什维克在农业领域的政策、民族自决的口号、以及他们对形式民主的拒绝。在这个同时针对列宁和托洛茨基的批评中，需要补充的是，她没有区分他们的观点；然而罗莎・卢森堡知道如何阅读、理解和抓住问题。例如，她甚至没有指责我为了在农业问题上与列宁站在一起，而改变了我对农民的看法这一事实。虽然她很了解这些观点，因为自从1909年以来，我在她的波兰的刊物中详细阐述过这些观点。罗莎・卢森堡以“将布尔什维克的政策中本质的东西同非本质的东西、核心同偶然事件区别开来”的要求结束了她的批判。她认为最根本的是群众的行动能力，他们要求社会主义的意志。她写道：“在这一方面列宁和托洛茨基以及他们的朋友们是第一批给世界无产阶级作出榜样的人，到目前为止他们仍旧是唯一能用胡登的话高喊：‘我敢于这样做了！’的人。”（18）

是的，斯大林有充分的理由憎恨罗莎・卢森堡。但这样我们的职责就更为重大，去从正在被两半球的爪牙官僚们利用着的斯大林的污蔑中，夺回对罗莎的记忆，并把这真正美丽的，英雄的和悲剧的形象传递给年轻一代的无产阶级，带给他们这一切壮丽和鼓舞人心的力量。

列夫•托洛茨基写于1932年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）诗句来自克雷洛夫寓言。参见列宁《政论家札记》，《列宁全集》中文第2版第42卷。——译校者注 （11）参见列宁《关于专政问题的历史》，《列宁全集》中文第2版第39卷。——译校者注 （12）柏塞尔，英国工党下议院议员，国际工会联盟主席1924—1928，英共创始人。参见诸夏怀斯社版《斯大林全集》第8卷《关于英国罢工和波兰事件》《关于英俄委员会》，第10卷《俄国反对派的政治面貌》《联共（布）第十五次代表大会》。——译校者注 （13）这段引文应该来自俄文版的列宁著作单行本（或俄文版《列宁全集》）。译校者没有查明中文版《列宁全集》注释当中的对应内容。——译校者注 （14）参见斯大林《论布尔什维主义历史中的几个问题》，诸夏怀斯社版《斯大林全集》第13卷第69—70页。此处的引文译文与中译本有所差异。——译校者注 （15）参见斯大林《十月革命和俄国共产党人的策略》，诸夏怀斯社版《斯大林全集》第6卷第268页。——译校者注 （16）“可是，在一个国家内推翻资产阶级政权，建立无产阶级政权，还不等于保证社会主义的完全胜利。革命获得胜利的国家的无产阶级既然已经巩固自己的政权并领导着农民，就能够而且应当建成社会主义社会。但是，这是不是说，它这样就能获得社会主义的完全胜利即最后胜利呢？换言之，这是不是说，它单靠一个国家的力量就能够最终巩固社会主义并完全保障国家免除外国武装干涉，也就是免除复辟呢？不，不是这个意思。为了达到这个目的，至少必须有几个国家内革命的胜利。因此，发展和援助其他国家内的革命是获得胜利的革命的重大任务。因此，在一个国家内获得胜利的革命不应当把自己看做独立自在的东西，而应当看做用以加速其他国家无产阶级胜利的助力和工具。”——斯大林《论列宁主义基础》，诸夏怀斯社版《斯大林全集》第6卷第77—78页。黑体是译校者加的。——译校者注 （17）参见罗莎・卢森堡《论俄国革命》，《卢森堡文选》中文版下册。——译校者注 （18）同上，第507页。——译校者注

相关链接： 论中国农民运动与无产阶级 （1932年9月26日）

在中国和无产阶级中的农民战争（1）

（1932年09月01日）

说明：这篇译文可能尚有其它错误，或表述不准确之处。上传者仅列出一些明显的错误。——中文马克思主义文库

亲爱的同志：

在耽搁了很久之后，我终于收到了你六月十五日的来信。不必说，尽管中国的左派反对派（译者按：左派反对党主要指中共，此时距1927年国民大革命失败已有五年）［注：译者有误。此处英译为“theChineseLeftOpposition”，是指中国的托派组织，通常自称“左派反对派”。不宜译为“左派反对党”。现予改正。下同。——上传者注］已经经受住了最残忍的政治迫害，但是我们都对它的重生和复苏有些过分高兴了。

我们与粗暴的民主斯大林主义分子在关于农民运动立场上的不可调和矛盾，当然和我们对农民运动本身持漫不经心或者消极怠慢的态度没有任何关系。两年前发表的评价中国南部省份农民运动的国际左翼反对派的宣言宣称：“曾遭背叛和失败的，筋疲力竭的的中国革命现在显示，它仍然还有生命力，让我们期待它再一次让无产阶级抬起头的日子已经不远了，”该宣言又进一步宣称：“毫无疑问，风起云涌的农民起义能够为工业中心的政治斗争提供推动力。我们对此坚信不移。”

你的来信证实了在目前危机与日本干涉农民战争背景的情况下，城市工人的斗争正再一次蓬勃地开展起来，在我们以必要的谨慎态度写的关于这种斗争可能性的宣言里，我们写道：没有人能够预测农民起义的炉灶是否能够保存自始至终长期燃烧的革命之火，无产阶级先锋队正需要它来积蓄力量，让工人阶级投入战斗，并把工人阶级夺取权力的斗争同农民阶级向他们最直接敌人的广泛进攻协调起来。

现在，很明显，我们有足够的理由来期待通过一种正确的政策，工人运动和城市运动与农民战争之间的广泛联合是可能的。这一切将会组成中国第三次革命的开端。但是与此同时，目前这仍然只是一个愿望，而不是确定的事实。最重要的工作依然任重道远。

在这封信里，我想提出一个仅仅貌似对我来说最重要和最尖锐的问题。我再一次提醒你我手头的所有信息都不是很充分，很连贯而且微不足道。我真诚地欢迎任何的补充和指正。

农民运动已经创立了它自己的军队，已经占领了广大的地盘，并建立了它自己的政权机构。倘若取得进一步成功（当然我们所有人都热切的希望这种成功），农民运动将会与城市和工业中心连接起来，通过这种连接，它将会与工人阶级面对面接触。那么，这种遭遇的本质将会是什么？我们能确定农民运动是和平和友好的吗？

乍一看，这个问题显得很多余。农民运动是由共产党或其同情者来领导的。那么当他们走到一起的时候工人和农民必然亲密无间地团结在共产党指挥棒下不是不言自明的吗？

不幸的是，问题一点都没有那么简单。我们不妨参考下俄国的经验，在内战期间，来自全国各个地区的农民都建立了他们自己的游击分队。这些分队往往会成长为羽翼丰满的军队。他们中的有一些人视他们自己为布尔什维克，服从工人领导。另一些人则保持无党派身份，接受来自农民的前士官的领导。另有一些无政府主义者的军队则听命于马赫诺（makhno）。

只要游击队们在白匪的后防活动，那么他们就是为革命服务的。他们中的一些人还以杰出的英雄主义和坚强斗志而闻名。但是在城市里这些军队则经常与工人和当地党组织发生冲突，冲突还经常发生在游击队员和正规红军之间的遭遇。在某些情况下，这些冲突还非常的尖锐和烦人。

内战的残酷经验向我们表明了当红军占领已经清除了白匪的省份之后应立即解除农民分队武装的必要性。在内战时，红军吸收了农民军中最有阶级觉悟和最有组织纪律性的人员成分。但是仍有相当一部分的游击队竭力保持独立的存在而且经常与苏维埃政权发生直接的武装冲突。彻底富农式精神的马赫诺无政府主义者军队就是这样。但那并不只是个案。很多之前在反对地主复辟的斗争中表现足够出色的农民分队在革命胜利之后就蜕变成了反革命工具。

无论在每一种单独情形中他们的根源是什么——不论是由白匪的蓄意挑衅引起的，还是由于共产党员的天真失算，或者是因为环境的不利组合——农民与工人之间的冲突其实都植根于同样的土壤，即：阶级地位与工人和农民之间在立场和训练程度上的差异。工人是从社会主义者立场来考虑问题的，而农民的观点则是小资产阶级式的。工人为了把从剥削者那里夺回来的财产公有化而艰苦奋斗，农民却想要把它瓜分了。工人要让宫殿和公园公用，在无法瓜分他们的时候（指公园和宫殿），农民却倾向于烧毁宫殿，拆毁公园。工人竭力要按计划在全国范围内解决所有问题。而农民另一方面却要在地方范围内解决问题并对中央集权式的计划抱有敌意等等。

我们理解一个农民也能够教育自己达到社会主义者的觉悟。在无产阶级政权统治下，越来越多的农民会接受社会主义精神的再教育。但这需要时间，也许几年甚至几十年。我们应该在头脑中牢记在社会主义革命的初始阶段，无产阶级社会主义和农民自由主义会经常发生非常剧烈的冲突。

但是，毕竟，中国共产党不正领导着红军吗？这本身难道不排除了农民分遣队与工人组织冲突的可能性吗？是的，那不能，个别共产党员对当前军队的领导一点都改变不了这些军队的社会阶级属性，即使领导他们的共产党员有着鲜明的无产阶级烙印。在中国光靠这点怎么会起作用呢？

在领导红军小分队的共产党员当中，毫无疑问有许多丧失了社会地位的知识分子和半知识分子，他们没有经过无产阶级斗争的再教育。他们当了两三年游击队指挥官和政委。他们发动战役，攻城略地。他们为周围环境的精神所同化。［原译文：这样他们会吸收他们所处环境中的无产阶级精神。有误。英文版为：Theyabsorbthespiritoftheirenvironment.——上传者注］而与此同时，在红军里的大部分的普通党员则毫无疑问是由农民组成的，他们确实真心诚意地承担起了共产党员的光荣称号，但是事实上，他们仍然是革命的劳苦大众和革命的小私有者。在政治上，不以事实而以政治标签和名号来作出判断者必将陷入困境。特别是当政治诉求要靠掌握在手的武器来实现时就更是如此。

真正的共产党是工人阶级先锋队的组织，但是我们不能忘记在过去四年里，中国的工人阶级一直处于被压迫和无组织的条件下，只是到了最近它才显示了某种复苏的迹象，牢固地依靠城市无产阶级精华的共产党通过工人来领导一场农民战争进行奋斗是一回事；而几千或者甚至几万革命者——他们或者是真正的共产党或者只是虚有其名——在没有获得无产阶级认真支持的情况下就承担起了领导农民战争的任务则完全是另一回事。这就是中国现在的准确形势。这将会把工人与农民之间的冲突激化到危险的程度。在任何时候，我们都可以确定无疑的是小资产阶级中的挑衅者是从来不会少的。

在俄国内战期间，无产阶级掌握了全国大部分地区的政权，斗争的领导权都掌握在一个强有力而久经考验的政党手里，中央红军的指挥机构也被工人掌握。可是尽管如此，虽然农民分遣队的实力和红军不可同日而语，但当他们胜利进军到游击队控制区的时候还是经常与红军发生冲突。

中国的形势与俄国迥然不同，而且对于工人们完全不利。中国的大部分重要区域都控制在资产阶级军阀手里，而其他区域则被农民武装的领导者控制着。无产阶级没有控制任何地方。工会［注：Thetradeunions。原译文错译为“贸易联盟”。后同。——上传注］是脆弱的。党在工人中的影响也微不足道。节节胜利的农民分队受共产国际下属机构的指挥。他们管他们自己叫红军，即他们认同自己是苏维埃的武装力量。这样导致的结果就是，中国的农民革命势力貌似在统治阶层的人员问题上已经给予了它自身那本属于工人阶级的政治和道德资本。难道会不可能出现事情发展到这些资本会在某个特定时间被拿来与工人对抗吗？

当然，农民是贫穷的，而在中国他们组成了压倒性的多数。他们中某部分人在某种程度上有政治头脑，而且一小部分人也确实热切和真诚地需要与工人结为盟友。但是这些农民即便被武装过了也仍然无法指导一项独立的政策。在日常生活中占据非决定性的动摇的中间人地位的农民在关键时刻既有可能追随无产阶级也有可能追随资产阶级。农民只有在一系列的错误和失败之后才会找到通向无产阶级的道路，农民阶级和资产阶级之间的联系是依赖城市小资产阶级——主要是城市知识分子牵线搭桥的。这些知识分子通常在社会主义甚至共产主义旗帜的领导下前进。

中国红军的指挥阶层无疑已经成功地养成了发号施令的习惯。［注：英译本为“The commandingstratumoftheChinese“RedArmy” hasnodoubtsucceeded in inculcating itselfwiththe habitof issuing commands.”中译原文“中国红军的指挥阶层已经成功地在红军内部以发布命令的习惯对党内进行了洗脑”，意思有误。——编者注］无产阶级大众组织和强大革命政党的缺乏使得对指挥层面的控制根本难以实现。指挥员和政委往往以绝对的形势掌控者的姿态出现，一占领城市就会倾向于以居高临下的姿态来俯瞰工人。工人的要求在他们看来可能往往显得既不合时宜也不可取。

我们也不要忘了这样的“小事”，即在城市里得胜的参谋和军官往往不是以无产阶级为轴心确立起来的而是在资产阶级富丽堂皇的屋子建立起来的。所有这一切都加强了农民军上层视自己为文雅的受教育阶层的一部分而不是无产阶级的一部分的倾向。

因此，在中国，由于军队主要由农民组成，由小资产阶级和工人阶级领导，因此导致军队间冲突的因素和温床不仅无法消除。相反，所有情况都只会增加冲突的可能性甚至是必然性。而且首先无产阶级的活动机会就要比在俄国要不利得多。

从理论和政治的角度来看，危险已经大大增加，因为斯大林主义者的官僚用工农联合专政的口号掩盖了工农存在矛盾的形势。人们有可能察觉到一个在表面上更具吸引力而在本质上是背信弃义的圈套吗？这些狂热的支持者不是以社会主义的概念而是以迂腐不堪的短语来思考的。形式主义是斯大林官僚派的基本特征。

俄国的民粹主义者们（Narodniks）过去经常指责俄国马克思主义者忽视农民，不在农村开展工作等等。马克思主义者对此的答复是：我们将先唤醒并组织先进的工人，然后通过先进的工人来唤醒农民。一般来说，这样的方式是无产阶级政党惟一可信的道路。［注：中译原文“这样的方式在总体是无产阶级政党惟一可以想象的道路”。——上传者注］

中国的斯大林主义者则反其道而行之。在1925到1927年的国民大革命期间，他们立即直接地让工人和农民的利益服从于全国资产阶级的利益。在反革命的那段岁月里，他们又忽视工人转向农民。即他们充当了我国的社会革命党人（SRs）［注：原译者不知SRs何意，没有译出，兹予补译。——上传者注］在他们还是一个革命政党时所履行的角色。如果中国的共产党那在最后的几年里将它的全部精力放在城市，工厂和铁路上，倘若它保住了工会，教育俱乐部和教育圈。如果它不与中国工人决裂，而是指导他们理解发生农村的情况，那么无产阶级对于总体上相关力量的掌握要比今天有利的多。

事实上，是中国共产党自己割裂了与它所代表阶级之间的联系。因此，说到底这也会危及到了农民。因为，如果无产阶级继续游离于革命主线之外，农民战争缺乏组织，没有领导，那么它即便获得圆满成功也只会是误打误撞而已。

在古代中国，每一场胜利的农民革命都以一个新王朝的建立和接下来的新地主阶级的产生而宣告结束；农民革命因此陷入恶性循环。在目前的条件下，农民战争自身如果没有无产阶级先锋队的直接领导，那么只可能将权力转交给一个新的资产阶级军阀，比如一些国民党的左派或者其他的第三党等等。这些第三党实际上与蒋介石的国民党大同小异。而这反过来又意味着一场以民主专政为武器的针对工人的新的大屠杀。

接下来我们可以得出什么结论呢？第一个结论就是我们必须勇于坦然地面对实际情况。农民运动在对抗大地主军阀，封建主义者和高利贷者的范围内确实是一种强有力的革命性因素。但是农民运动本身带有非常强的排他性和反动性趋势。在某些场合，它会对工人会抱有敌意，并且会与工人发生持续的武装对立。忘记了农民双重性的人不是一个马克思主义者。先进的工人必须学会区分共产主义的标签外衣和真正的社会主义进程。

红军的活动必须要时刻留心关注，工人必须获知任何对于农民战争进程，意义和看法进行解释的详细信息。无产阶级当前的需要和任务必须与解放农民的口号联系起来。

我们必须在我们自己的观察，报告，和其他一些相关文件的基础上努力研究农民军队的生活和他们在他们占领区所建立的政权的生活。我们必须从鲜活的事实中找到阶级矛盾趋势然后向工人们清楚地指出我们支持的趋势和我们反对的趋势。

我们必须特别留意红军和当地工人间的相互关系。不能忽视它们之间哪怕一丁点儿的误解。在孤立的城市和区域的框架中，即便是剧烈的冲突，可能也会表现为微不足道的地方性事件。但是随着事情的发展，阶级冲突可能会在全国范围内发生，导致革命走向灾难，即导致被资产阶级蒙蔽的农民发动针对工人阶级的新一轮屠杀。在革命的历史中，这样的例子不胜枚举。

先进的工人们越清楚地理解无产阶级与农民和资产阶级之间的生动的辩证法，他们将越有信心寻求与他们关系最为密切的农民阶级的联合。他们也就越能成功地反制住在农民军自己内部和城市内部的反革命挑衅。

工会和党的小组［注：英译本为“thepartyunits”，中译原文为“党的部队”。——上传者注］必须被建立起来。最先进的工人必须接受教育。无产阶级先锋队必须团结起来并投身战斗。［注：英译本为“theproletarianvanguardmustbebroughttogetheranddrawn intothebattle.”。中译原文“无产阶级先锋队必须一起走向战斗”——编者注］

我们必须以解释和怀疑的语言来做正式共产党党员的工作。被斯大林主义派误导的共产主义者很有可能不能马上理解我们。那些官僚们会叫嚣我们对农民的低估，甚至有可能污蔑我们对农民怀有敌意（基诺夫总是指责列宁对农民有敌意。当然这样的大呼小叫不会把布尔什维克列宁主义者搞糊涂。）在1927年8月前，我们曾警告过蒋介石对革命不可避免的叛变。而斯大林主义者则指责我们对中国的全国大革命有敌意。事实已经证明了谁才是正确的。而这次事实会再一次证明我们的正确。

左派反对派在目前的态势下可能会因为太弱小而不能引导事情向着有利于无产阶级的方向发展。但是我们现在有足够的权利来向工人们指出正确的道路，并在阶级斗争的过程当中向工人证明我们的正确性和政治洞察力。只有这样，一个革命党才能获取工人们的信心，只有这样，它才能变得强大，才能取得对人民大众的领导。

后记，1932年9月26日

为了能尽可能清楚地表达我的观点，让我简要地说明以下在理论上非常有可能存在的矛盾。

让我们假定中国的左派反对派在不久的将来成功而广泛地在工业无产阶级间开展了工作，并取得了无可匹敌的影响力。与此同时，正式的党则继续把他的所有力量集中于红军和农民地区。那么农民部队占领工业区后与工人们面对面的时刻就会到来。在这种形势下，中国斯大林主义者将做何举动？

我们可以毫不困难地预见到他们将会充满敌意地把农民军与反革命托洛茨基分子对立起来。换言之，他们会煽动武装的农民去反对先进的工人。俄国的社会革命党和孟什维克在1917年就是这么做的。由于失去了工人，他们为了获取在士兵中的支持而绞尽脑汁，比如煽动士兵与工人之间的矛盾，武装的农民与布尔什维克工人们之间的矛盾。如果人们不草率地把布尔什维克划分为反革命，克伦斯基，策烈特里，和唐（Dan）等人，就会称他们为“无意识的反革命助手”或“不自觉的反革命密探”。斯大林主义者在这些政治术语的应用上没有多少选择的余地。但是事情发展的趋势都是相同的：恶意煽动农民和广大的小资产阶级分子反对工人阶级先锋队。

作为中心主义的官僚中心主义不能获得单独的阶级支持。但是在它与布尔什维克列宁主义分子的斗争中它被迫在右派中寻求支持，即从农民，小资产阶级来获得这种支持，让他们与无产阶级对立起来。共产党两大派系之间的斗争于是蕴含着一种把党内斗争转变成阶级斗争的趋势。

我们可以从这种趋势中得出中国革命发展的结论，即一场由斯大林主义者领导的农民军与由列宁主义者领导的无产阶级先锋队之间的的内战。

倘若这种应完全归咎于中国斯大林主义者的悲剧性冲突上演，那么将意味着左派反对派和斯大林主义者的党内斗争将不再是小范围的派系之争，他们这时就成为了两个互相间有敌意的政党，每一方都有一个不同的阶级基础。

形成这样看法的原因是无论如何是不可避免的吗？不，我一点都不这么认为。在斯大林集团内部（即正式的中国共产党）不仅仅存在着农民即小资产阶级趋势，也存在着无产阶级趋势。对左派反对派来说，通过向斯大林集团中的无产阶级宣传红军的马克思主义革命以及无产阶级和农民阶级在总体上的相互关系来寻求建立与他们的联系是极端重要的。

在保持自己政治独立性的同时，无产阶级先锋队必须时刻准备确保与革命民主派之间的联合行动。尽管我们拒绝把农民分遣队当作无产阶级武装力量的的红军，也并没有打算对共产主义旗帜藏于农民运动的小资产阶级内容之中睁一只眼闭一只眼。但是另一方面，我们也绝对清楚地知道农民战争这种大规模民主革命的重要性。我们也要教育工人重视它的重要性，而且，我们要准备好尽全力来达成与农民组织之间的必要军事同盟。

因此，我们的任务不仅仅包括防止无产阶级在政治军事上听命于向农民武装倾斜的小资产阶级革命派，也包括准备和确保对无产阶级农民运动，尤其是对它的红军的领导权。

中国的布尔什维克列宁主义分子越是清楚地了解源于他们的政治事件和任务，他们就越能在无产阶内部成功地拓展他们的基础。他们越是能坚定不移地执行与正式共产党和由它领导的农民运动相关的统一战线政策，他们就不仅越能成功地抵御无产阶级和农民阶级之间的可怕而危险的冲突，成功地确保两大革命阶级之间的必要的联合行动，也越能成功地把它们的统一战线转变为走向无产阶级专政的历史性一步。

列夫•托洛茨基写于1932年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

苏联经济面临危险！

（1932年10月01日）

〔来源〕外文版前言原载于《反对派公报》第32期，正文原载于第31期。

〔链接〕СОВЕТСКОЕХОЗЯЙСТВОВОПАСНОСТИ!前言原文

СОВЕТСКОЕХОЗЯЙСТВОВОПАСНОСТИ!正文原文

・外文版前言

・计划的艺术

・第一个五年计划的初步结果

・数量与质量

・基本建设

・国内失衡与世界市场

・工人的处境

・农业经济

・城乡结合的问题

・计划经济的条件和方法

・扼杀新经济政策、通货膨胀和消灭苏维埃民主

・苏联经济的危机

・苏联经济面临危险

・第二个五年计划

・大修之年

外文版前言

五年计划头两年的成功向全世界资产阶级证实，无产阶级革命的事业远比它最初看起来的要严肃。人们对苏联“试验”的兴趣大为增长。各国的一系列著名资产阶级刊物都开始提供相对客观的经济信息。

与此同时，各国共产党刊物接受了苏联新闻界最为乐观的评估，似乎是为了宣传鼓动而做出严重的夸大，把五年计划变成了经济神话。

之前的小资产阶级民主派根本不急于对像十月革命这样复杂的事实发表意见，而如今他们有机会在五年计划的统计数字当中为自己迟到的支持找一个立足点，所以感到欣喜万分。他们最后慷慨地“承认”了苏维埃共和国，以此来奖励它的经济和文化成就。对他们中的不少人来说，这种充满道德英雄气概的举动能让他们享受优惠票价，来一次妙趣横生的苏联旅行。

捍卫第一个工人国家的社会主义建设当然要比捍卫华尔街或者伦敦城的野心要有价值得多。但是，这些先生们不过是对苏维埃国家表示了微微温和的支持，期待这种支持就和期待阿姆斯特丹大会的反军国主义一样靠不住。

像韦伯夫妇\neditor{西德尼・韦伯（1859—1947）和贝特丽丝・韦伯（1858—1943）是英国经济学家、社会学家。两人曾是费边社的早期成员，并参与创建了伦敦政经学院。——译注}这类人（在当前的环境下他们并不是最坏的）肯定是完全不愿意为了解读苏联经济中的矛盾而想破脑袋。他们没做任何承诺，而主要是想利用苏联的成果让本国的统治集团感到羞耻，然后推着它向前走。他们需要外国的革命来做本国改良主义的帮手。为了这个目标，同时也为了让他们自己心里安稳，这些“苏联之友”，以及各国的共产党官僚机构，需要一副简单明了、整齐划一的景象，尽其所能地用苏联的成功抚慰人心；而破坏了这副景象的人则全都是敌人和反革命。

对过渡制度的理想化为害甚大、不可宽恕，而它在各国共产党报刊里稳稳扎根却正是近两年来的事情——也就是在这个阶段，苏联经济的矛盾和失衡甚至都已经登上了苏联官方报纸的版面。

建立在神话和虚构上的支持是动摇的。需要臆造来表示支持的人也是靠不住的。步步逼近的苏联经济危机必然会在不久的将来打破这个谄媚的神话，并且会毫无疑问地把许多狐朋狗友推向中立甚至是敌对。

还有恶劣得多、危险得多的一件事，那就是：苏联的危机会让欧洲工人（首先是共产党人）相当措手不及，并且可能会让他们轻易接受社会民主党人那番完完全全敌视苏维埃和社会主义的批评。

和其他所有问题一样，无产阶级革命在这个问题上只需要真理。我们认为必须要在这篇小作品当中相当尖锐地指出苏联经济中的矛盾、指出许多成就的不足和不稳定、指出领导层的严重错误、指出拦在社会主义道路上的危险。就让小资产阶级朋友们去做涂脂抹粉、文过饰非的工作吧，我们认为更正确的做法是用浓墨圈点出有可能被敌人突破的弱点和软肋。有些声音叫骂说我们对苏联怀有敌意，这种指责愚蠢到可以说是不攻自破。在最近的将来，我方说法的正确性就会出现新的证据。左翼反对派教导工人预见危险，教导他们不要在危险到来的时候迷失方向。

只有在无产阶级革命伴随着各种便利和终身保障的情况下才接受它，这样的人和我们不是同路人。我们接受工人国家的现状，并且说道：这是我们的国家。尽管它继承了落后的状况，尽管它遭受饥荒又有许多功课要补，尽管有官僚犯下错误甚至是为非作歹，全世界工人也必须拼尽一切，用牙齿和指甲保卫这个国家所代表的未来的社会主义祖国。

我们为苏维埃共和国服务，首要的方法就是告诉工人这个国家的真相，从而教会他们为更加美好的未来铺平道路。

计划的艺术

社会主义计划的前提首先是由十月革命和苏维埃政权的宪法确立的。对经济进行集中领导的国家机关已经建立，并且运行了若干年。苏联做了大量创造性的工作。受帝国主义战争和内战破坏的东西恢复了，规模宏大的新企业、新产业和完整的工业门类建立起来了，无产阶级的能力也在实践中得到了证明——它能够组织成一个国家，以新的方法进行经济活动，并以前所未有的速度创造物质价值。而与这一切相对照的，则是气息奄奄的世界资本主义。作为一种制度体系，社会主义第一次在《资本论》的书页以外、在水电站和高炉的实践当中证明了自己有权赢得历史的胜利。毫无疑问，马克思也会更喜欢这种证明方式。

但是，只凭这点就声称苏联已经进入了社会主义，这就是不可饶恕的肤浅想法。这些成就非常伟大，但是，如果要真正战胜经济无政府状态、克服比例失调、确保经济协调发展，苏联要走的路仍然非常漫长、非常艰巨。

就事物的本质而言，无论第一个五年计划设想得多么周全，它都必然只是一份假设和初稿，也事先就注定了它会在实行过程中经历根本性的调整。不可能先验地建立起完善协调的经济体系。计划性的假设不可能不包含旧的比例失调，也必然会发展出新的比例失调。集中领导不只是巨大的优势，它同时也有错误集中化的危险，也就是说，可能会让错误的影响程度急剧上升。只有在实施过程中不断调整计划，基于实践经验的指示对计划进行部分的和整体的改造，才能保障计划的经济效果。

社会主义计划的艺术不会从天而降，不会随着夺取政权就直接到手。这种艺术只能通过战斗得来，一步一步地去争取，不是由少数人完成，而是需要身为新经济和新文化组成部分的千百万人共同完成。所以，即便是临近十月革命十五周年的现在，经济领导方法依然处于极其低下的水平，而这一点并不令人惊讶或者气馁。《为了工业化》（Заиндустриализацию）报纸就可以这样声明：“我们的工作计划情况非常糟糕。”（9月12日）而现在，一切的关键恰恰在于工作计划。

我们一再提醒说，“如果计划错误，以及更要紧的是，如果在执行过程中对计划进行错误的调控，危机就会在五年计划的最后阶段充分酝酿并造成无法克服的困难，使我国难以利用和发展五年计划毋庸置疑的成果。”（《反对派公报》23号，1931年7月15日）正是因为如此，我们认为“将五年计划转为四年完成”是仓促的、纯粹运动式的，“是一种轻率的冒进行为”（出处同上）。而不幸的是，这些担忧和警告完全得到了确证。

第一个五年计划的初步结果

在四年（确切地说是四年零三个月）之内实际完成五年计划，这种事现在已经无从谈起了。哪怕最近两个月期间的鞭打督促再疯狂，这对整体结果也不会有任何影响。目前还不可能确定初步方案的实际完成比例，也就是以经济为衡量标准的百分比。报纸上公布的数据是形式上的统计数据，而不是经济核算的数据。如果一家新工厂的建设完成了90%，然后由于原材料显著短缺而暂停施工，那么从形式统计的角度来看，可以写计划完成了90%；然而从经济的角度看，建设产生的开销应该直接记在损耗一栏。从国民经济平衡的角度看，核算已建成或正在建设中的工厂的实际效益（有效运作）还完全是未来的事情；但是，哪怕是单纯只看结果的数量，哪怕结果本身相当可观，它也远远不及预定的规划。

煤炭生产目前还维持在去年的水平，因此远远没有达到五年计划第三年的目标。《真理报》诉苦说，“顿巴斯甚至落后于苏联工业最落后的部门。”《为了工业化》也附和说：“燃料平衡方面的紧张形势正在加剧。”（10月8日）

1931年，生铁的产量为490万吨，而非计划的790万吨；钢产量为530万吨，而非计划的880万吨；最后，轧材的产量为400万吨，而非计划的670万吨。这就是说产量与1930年相比下降了：生铁下降了2%，钢下降了6%，而轧材下降了10%。

在1932年的前9个月中，共生产了450万吨生铁、410万吨钢和350万吨轧材。随着生铁产量的大幅增加（新高炉！），今年的钢铁和轧材产量却与去年基本持平。就工业化的总体目标而言，起决定作用的当然不是生铁，而是轧材和钢铁。

除了这些被《经济生活》（Экономическаяжизнь）称作“触目惊心的缺口”的数量结果以外，还有极其不利的、后果更为危险的质量缺口。在这份专门的经济报刊发声之后，《真理报》紧接着也公开承认说，在黑色冶金行业，“质量指标的情况差到不能容忍”，“废品正在侵蚀优质钢材”，“设备利用的技术系数急剧恶化”，“生产成本急剧上升”。给出两个数字就足够了：1931年，一吨生铁的价格是35卢布；而今年上半年的价格则是60卢布。

1929—1930年间冶炼了4.7万吨铜；1931年冶炼了4.8万吨，即计划目标的三分之一。今年的计划减少到了9万吨，但前8个月的冶炼量却不足3万吨。这对整个机器制造业，特别是电机制造业意味着什么，可以说不言而喻。

尽管在电气化领域取得了各种成果，但仍有相当大的滞后性：发电厂在8月只提供了应发电量的71%。《为了工业化》写道，“对建成电站的运营很不熟练、不合要求，还十分粗野。”能源行业在冬季面临着巨大的困难，而在列宁格勒和莫斯科地区，这种困难已经开始显现了。

轻工业在去年特别落后于计划，它今年上半年增长了16%，但在第三季度又下降到低于去年同期的水平。食品工业则落在最后。重工业工厂额外生产的日用品在前8个月里只占到了年度目标的35%。这一大批匆忙凑合、临时安排的商品里有多少真正符合市场的需求，目前还要打上一个问号。

工厂要通过加急电报来获取煤炭和原材料。用《经济生活》的话来说，工业就是“坐在加急电报上的”。但哪怕是快如闪电的加急电报也没法供应不存在的东西。

煤炭开采仓促，而且分拣不当，阻碍了焦炭生产企业的运作。焦炭当中的水分和灰分含量高于正常值，这不仅让获取的金属量减少了数百万吨，还降低了金属的质量。劣质金属造出的机器生产劣质产品，而且会导致机器停工，使得劳动力被迫闲置，同时损耗速度也很快。

据报纸报道，乌拉尔地区的“高炉像发疟疾一样时冷时热”：由于燃料供应不当，高炉闲置了3到20天。有一个明显的细节最能说明问题：乌拉尔的冶金厂都有自己的马车队来运送燃料；2月份的马匹数量是27000匹，7月份的数量下降到14000匹，9月份的数量下降到3000匹。原因则是缺乏饲料。

在斯大林格勒拖拉机厂，合格的铸件量从250吨下降到了140吨，《真理报》这样描述该厂的状况：“由于缺乏基本的、持续的技术监督，设备……已经极度磨损。”“废品率上升到35%。”“车间里的所有机器都积上了厚厚一层灰。”“铸造车间里的人们完全不关心明天。”“落后的手工业办法闯进了流水线生产领域。”

为什么坐拥巨额投资的有色冶金行业会出现产量下滑？《真理报》回答说，因为“各个车间……没有按照它们的能力相互协调。”可与此同时，资本主义技术已经解决了协调车间的任务。而要让各个独立的企业和工业生产的全部部门相互协调，这个问题又不知要复杂和困难多少倍！

《为了工业化》写道：“波多利斯克水泥厂病得很严重。在今年上半年，它只完成了约60%的生产计划；在最近几个月，完成率下降到40%……生产成本则是计划目标的两倍。”上述的这些特点在不同程度上适合于目前的整个工业。

数量与质量

用行政办法追赶数量导致了质量的惊人下滑；糟糕的质量又破坏了下一个阶段的数量争夺战；不合经济规律的“成功”带来了报应，付出的代价往往比这些成功本身多好多倍。每一个成熟的工人现在都知道这种辩证法，他们不是从共产主义学院（唉！这学院也是劣质产品）的书本上学到这一点的，而是在实践中，从自己工作的矿山、工厂、铁路和火电厂等等地方了解的。

竞赛的后果还完全扩散到了教育事业方面。《真理报》不得不承认说：“降低培训质量、跳过教学科目，又以‘骑兵突击’的速度学完课程，走这种道路的高等技术院校对工业没有帮助，反而是有害的。”但是，该对高等教育机构的“骑兵突击”行为负责的人是谁呢？

如果在官方数据当中引入质量的修正系数，那么计划的完成指标就会立刻出现急剧下滑。就连古比雪夫在一年多以前也不得不承认这一点。他在最高国民经济委员会的一次会议上谨慎地表示：“如果考虑到质量的变化，工业的巨大增长数字就会变得相对有限。”拉科夫斯基则说得更清楚：“不考虑产品质量的定量指标就是一种统计学的假象。”

基本建设

拉科夫斯基在两年多以前就警告过，这项计划过于繁重了。他写道：“无论是生产规模增长的预定计划，还是基本建设的预定计划，都没有做好准备……以前的整个工业政策本质上不过是在加紧利用旧的固定资本……而完全不关心明天的事情。”在基本建设领域想要靠一次跃进就补上之前落下的功课，这种尝试是最不现实的。完成计划所必需的资源“在国内没有，而且近期之内都不会有”。所以他警告说：“基本建设的计划会在很大程度上难以为继。”

事实证明，这个预言是完全正确的。建筑领域在1931年的滞后现象已经特别严重了，而今年甚至还在进一步发展。根据主管部门自己的估计，今年前九个月的交通建设计划完成了38%。其他领域的建筑情况总体来说还要更不乐观，最糟糕的则是住房建设领域。建筑工程数量过多，使得材料和资金分散各处，导致投资效率低下。

巴尔喀什炼铜厂的项目已经花费了6500万卢布，开支每天都在增长——而且实际上在做无用功：要维持生产工作，一年内必须要运输30万吨货物，可现有的运输工具总共只能运输2万吨。类似的例子虽然没有这样明显，但数量非常之多。

原料和设备质量低下的问题在基本建设当中表现得尤其严峻。《真理报》写道：“用作屋顶的波形铁皮质量差到一碰就碎。”

基本建设领域的极端滞后自然会破坏第二个五年计划的根基。

国内失衡与世界市场

生产要素和经济部门的比例问题是社会主义经济的最中心要点。解决这个问题需要走过曲折的道路，而且这些道路在任何一份地图上都找不到。发现这种道路，或者准确地说是开辟这种道路，需要在未来付出漫长而艰难的努力。

整个工业都因为备件不足而备受煎熬。织布机因为缺少螺栓而停工。《经济生活》描写日用品情况的时候这样说道：“生产出的产品品种是随机的，不符合……需求。”

“仅在1932年上半年，（重）工业就固定、‘冻结’了10亿卢布，也就是工厂仓库里的材料储备、半成品甚至是成品。”（《经济生活》，9月12日）这就是官方估算中一些比例失衡和不协调情况的货币表现。

大大小小的失衡现象让苏联必须转向国际市场。价格为一个切尔文金币的进口商品可以让国内生产摆脱死气沉沉的状态，创造出成百上千金币的价值。一方面是经济的总体增长，另一方面是新需求和新失衡的出现，这种情况一以贯之地提高了苏联与世界经济相联系的需要。“独立”方案，也就是让苏联经济自给自足的办法，正越来越暴露出自身的反动空想性质。在经济上闭关自守不是马克思和列宁的理想，而是希特勒的理想。

例如，自五年计划之初至今，黑色金属的进口额按体积增加了五倍，按价格则增加了四倍。假如说今年这项数值下降了，那也只会是汇率因素导致的。工厂机器的进口也因此大量增加了。

卡冈诺维奇在10月8日的讲话里断定，反对派，不管是左派还是右派，都在“建议我们要更加依赖资本主义世界”。就好像他在说的不是经济增长的自然逻辑，而是什么人为的、专断的行动！

与此同时，苏联报刊在引用索科利尼科夫\neditor{格里戈里・雅科夫列维奇・索科利尼科夫（1888年8月15日－1939年5月21日），又译索柯里尼柯夫，苏联政治家、俄罗斯布尔什维克革命家。他在新经济政策推出之后任财政人民委员，对新经济政策的实行起到了至关重要的作用。1929年至1932年，被任命为驻英国大使。——译注}离开伦敦前夕接受的采访时不吝赞美之词：“英国人正越来越多地承认，一个在工业和技术方面发展先进的苏联国家将为英国工业的产品带来更加广阔的市场。”索科利尼科夫认为，苏联经济进步的标志是加强与外国市场的联系而非弱化这种联系，也就是更加依赖世界市场。那索科利尼科夫这位前反对派不是在搞“托派走私”么？可这样一来，为什么官方报刊要包庇他呢？

工人的处境

针对产品质量差、生产成本高、劳动力流失、废品比例高等一系列问题，斯大林的讲话（1931年7月）里提出了摆脱困境的“六个条件”\neditor{即《新的环境和新的经济建设任务》，《斯大林全集》，人民出版社，第13卷，第49—72页。——译注}。自那以后，就没有哪一篇文章不引用这“历史性的讲话”。然而，本应该由这六个条件治好的痼疾却愈发深重了，而且性质还更加恶劣。

官方报刊的报道日复一日地证明，斯大林的处方彻底失败了。《真理报》指出如下事项来说明生产的下降：“工厂的劳动力减少，劳动力流失加剧，劳动纪律废弛”（9月23日）。《为了工业化》在讨论克拉斯诺乌拉尔斯克联合工厂生产力极其低下的原因时，除了“联合工厂各个部门之间极其惊人的比例失衡”以外，还指出了这样一些原因：1）“劳动力流失巨大”；2）“工资政策粗心大意”；3）“没有（为矿业工人们）提供过得去的住宿条件”；4）“矿工们的伙食很粗劣”；5）“劳动纪律之废弛极其惨重”。这里引用的都是原文，一字不差。至于“已经突破了各种底线”的劳动力流失，这份报纸又写道：“所有有色冶金企业的（工人）日常生活条件都非常恶劣。”

各机车制造工厂在今年前三个季度没能完成为国家提供约250台机车的计划，这些工厂里“熟练工人严重不足”。单是科洛姆纳工厂一家，就有超过2000名工人在夏季离厂。为什么？“日常生活条件差”。在索尔莫沃工厂，“工厂的伙食就像是最差的那种小饭馆。”（《为了工业化》，9月28日）。在享受着优待的斯大林格勒拖拉机厂，“工厂伙食的水平严重下降了”（《真理报》，9月21日）。这些事实都能出现在斯大林派的报刊栏目上，可见工人的不满情绪达到了何种程度！

纺织业的情况自然也好不到哪里去。《经济生活》报道说，“仅在伊万诺沃州就有约35000名熟练纺织工离开了企业。”据这家报纸说，国内有些企业有超过60%的劳动力会每个月更换工作。“工厂成了随便往来的大马路。”

“六个条件”之所以遭到惨败，对这个问题的解释长期以来都只是单纯地指责管理层和工人本身：“无能”、“不积极”、“安于现状”，等等。然而，最近几个月的报纸上越来越多地（尽管是低声议论）道出了问题的真正根源：令工人难以忍受的艰难生活条件。

拉科夫斯基在两年多以前就指出了最根本的原因。他写道：“……旷工率在上升，劳动纪律在废弛，不得不大大增加工人的数量——这是因为工人的身体不堪重负。”

可生活条件到底为什么不好呢？报纸用来解释的借口是：“在对待工人生活条件和供应工人必需品的问题上表现出轻视（！）的态度”（《为了工业化》，9月24日）。就凭这小小的一个词，斯大林派的报刊就道出了它预想之外的危险含义。在一个工人国家对工人的需求表现出“轻视态度”，只有傲慢自大又不受监督的官僚机构才有可能做出这种事。

之所以需要给出这种冒险的解释，无疑是为了掩盖基本的事实：完全没有足够的物质财富能提供给工人。国民收入没有得到正确分配。制定经济目标时没有考虑到实际条件。工人肩上的负担越来越难以承受。

现在每一期苏联报刊上都会提到食品供应“中断”的消息。营养不足还要搞生产竞赛！这两种情况结合足以在最短的时间里毁掉设备、让生产者精疲力竭。为了安慰人心，《真理报》刊登了一张女工喂养“她自己的猪”的照片，暗示说这也是一条出路。报纸（10月3日）教导工人说：“私有的家庭经济曾经把工人与资本主义捆绑在一起，而如今它让工人与苏维埃制度紧密相连。”简直难以置信！我们从前学过，私有的家庭经济建立在对女性的奴役之上，这种奴役是整个社会奴役当中最丑恶的因素。结果现在，“自家的猪”却把无产阶级同社会主义联系了在一起。新闻官僚竟能像这样假仁假义，把严峻的物质匮乏说成是一件功德！

营养不良和神经衰弱导致工人对周围的环境感到消沉。因此，不仅是旧工厂，就连按最新技术建成的工厂也在飞速陷入荒废状态。连《真理报》自己都发出了号召：“试着去找找没有堆满垃圾的高炉或者平炉车间吧，哪怕找得到一间也好！”

精神方面的状况并不比物质条件好。“工厂管理层脱离了群众”（《真理报》）。对待工人的态度不是关心体贴，而是“单纯的发号施令和大声呵斥”。这些话说的是每家工厂里发生的个案，但《真理报》肯定琢磨不透的是，这些个案的总和正是斯大林的体制。

在整个有色冶金行业里，“竟然没有一家工厂委员会的工作做得多少让人满意”（《为了工业化》，9月13日）。可是，在一个工人国家，工厂委员会——不只是有色冶金行业的各个部门，而是整个工业——怎么会表现得让人不满意呢？为什么呢？难道不是因为遭到了党官僚的压制吗？

在捷尔任斯基机车厂，单是锻造车间的一次党支部委员会会议上便同时审议了18件开除党籍的议案，车轮车间审议了9件，锅炉车间审议了12件。这种情况不只发生在个别工厂。发号施令无处不在。对于来自基层的建议和批评，官僚机构唯一的答复就是镇压。

国际左翼反对派的纲领草案（1931年4月）指出：“工人的生活水平和工人在国家中发挥的作用是判断社会主义取得了多大成就的最高标准。”一年多以前，我们还这样写道：“假如斯大林官僚机构能从这个立场来处理任务，制定经济计划、对经济进行符合实际的调整，它就不会每次都遭遇如此惨重的失败，也不必浪费资源去执行反复曲折的政策，更不会面临政治危机。”（《公报》23号，第5页）

农业经济

9月28日的《真理报》称：“苏联农业已经坚定地走上了社会主义的道路。”和平常一样，支撑这种漂亮话的办法是直白地引用已经集体化的农庄数量和农田面积，然而这不过是在可耻地嘲弄实际的农业状况、嘲弄真实的城乡关系。

不考虑农业的技术、经济和文化能力，一味地追求打破集体化记录，这实际上导致了灾难性的后果。它消灭了小商品生产者的激励因素，却又根本没及时给他们提供其他形式的、效果更好的经济激励。行政压榨在工业上很快就捉襟见肘，而在农业领域也是完全无能为力。

这同一期《真理报》又报道说：“高加索村落在春播竞赛中得了奖。但是，耕作情况却非常糟糕，田地里杂草丛生。”高加索村落是在农业领域用行政力量盲目追求数量的一个象征。全盘集体化导致了田地的全盘杂草化。

有超过10万台拖拉机分发给了各集体农庄。真是伟大的成就！然而各地报刊的无数报道表明，这些拖拉机所发挥的效益远远不符合它们的数量。在波尔塔瓦农机站（新建的站点之一），“最近收到的27台拖拉机中，19台已经出现了重大故障。”这些数字并非个例。伏尔加农机站（在乌克兰）有52台拖拉机，其中2台从春季起就不能使用，14台正在大修，而剩下的36台当中只有一小半正在用于播种，“甚至这一部分拖拉机也是在交替工作”。这还没有去算10万台拖拉机的工作效率！

在全盘集体化全速前进、令人头晕目眩的时候，拉科夫斯基给出了严厉的诊断：“首要的后果就是农业生产力的降低，过往的既定政策为它埋下伏笔，极‘左’的冒进时期又让它进一步恶化。这一点在畜牧业和部分经济作物领域暴露得确凿无疑，而且在粮食作物领域也开始显现出来。”

拉科夫斯基错了吗？不幸的是，他说得对。1932年9月11日，中央执行委员会颁布了一道相当不起眼的小法令，苏联报刊对它没有发表任何意见；然而这道法令却正在造成无比震撼的影响。这道由加里宁和莫洛托夫签署的法令规定，为了集体农庄的需要，当农庄有要求时，个体农户有责任把自己的马匹按一定价格出让给集体农庄。集体农庄则有责任把马匹“以良好的状态”归还原主。

农业经济中的社会主义部分和小资产阶级部分之间就是这种关系！集体农庄耕作着80%至90%的耕地，按理来说应该通过自身的成就吸引个体农户来参加；然而实际上它们却不得不依靠国家立法，强行从个体农户那里得到马匹来满足自己的需要。一切都翻了个底朝天。单是9月11日的这一道法令，就是对斯大林—莫洛托夫政策极其严厉的批判。

城乡结合的问题

在这样的物质生产基础上，城乡之间的关系能得到改善吗？

我们再回忆一下：只有当国家不必动用行政强制手段也能从大多数农民手中获取农产品的时候，也就是说，农民自愿向国家提供所需数量的粮食和原料，换取机械、工具和个人生活用品，只有这个时候，无产阶级专政的经济基础才算是完全巩固了。只有在这样的基础上，再加上国内外其他必要条件的配合，集体化才能真正地具备社会主义性质。

工业品和农产品之间的价格比例无疑发生了有利于农民的变化，虽然说不可能在这方面得出比较接近实际情况的估算。比如，《真理报》就报道过：“每公担\neditor{1公担=100千克。——译注}牛奶的价格因集体农庄而异，从43卢布到206卢布不等。”国家法定价格和合法集市上的价格差距就更大了。工业产品的价格也是如此，具体价格取决于它们通过哪种渠道到达农民手中。但是，即使不奢求精确性也可以肯定地说，农民把狭义上的价格剪刀差缩小了。农村已经开始收到足额的钞票作为供应农产品的回报，这些钱本可以保证农村能以固定价格获取工业品……假如这些工业品真的存在的话。

可是，最重要的不均衡之一，就是现有的货币量和现有的商品量不匹配。用货币流通的术语来说，这叫做通货膨胀；用计划经济的术语来说，这就是计划过宽，生产力与生产资料分配不当，其中尤其是消费品的生产和生产资料的生产之间出现了分配不当。

价格关系开始对城市不利的时候，城市便把商品“拨作专用”，以此来自卫，也就是说，它干脆不让货物进入流通领域，而是把货物握在自己手上，用官僚手段进行分配。这就意味着，只有价格剪刀差这个影子缩小了，物质不均衡这个实体一如往常。可农民对影子不感兴趣。商品的缺乏之前和现在都促使着农民走上粮食罢工的道路：他不想用自己的粮食去换钱。

粮食和农业原料的收购并没有变成双赢的简单交换，它依然和以前一样，是一场“政治运动”和“激烈斗争”，每次都需要调动国家机关和党的机关。《真理报》（9月26日）谨慎地写道：“许多集体农庄抵制粮食收购，把粮食藏匿起来。”我们都知道“许多”这个词在这种语境下指的是多少。如果能在城乡间的交换当中获利，农民就不可能有理由“藏匿粮食”；如果交换无利可图，也就是采用了强行征用的形式，那么，不是“许多”集体农庄，而是所有的集体农庄都会像个体农户一样竭尽全力藏匿粮食。农民上交肉类的义务现在正式变成了一种实物税，随之而来的则是各种镇压和惩罚。比起集体化土地面积这样纯粹的统计数字，用上述事实来明确全盘集体化的经济后果要正确得多。

为了同侵吞社会主义财产的行为斗争而颁布了严刑峻法，这一事实就能说明情况恶劣到了何种程度；在农村，这种恶的本质，是农民不通过社会主义渠道，而是努力走资本主义渠道去销售粮食。投机市场上的价格高到足以让农民去冒刑事风险。有多少粮食走投机渠道消失了呢？

据计算，伏尔加—里海渔业托拉斯的渔获当中有多达20%被卖去了私人市场。《真理报》怀疑地质问说：“实际上到底卖了多少？”农业领域的流失比例应该还要高得多，但即使是20%也相当于数亿普特\neditor{1普特=16.38千克。——译注}的粮食。对此进行镇压也许是必然的自保措施，但它不能代替城乡结合，不能创造无产阶级专政的经济基础，甚至也不能保障粮食的收购。

因此，当局不能够单纯地依靠镇压。在争夺粮食和原料的过程中，它不得不命令城市取消对工业制成品的保留和专用。近几个月以来，日用消费品加紧流向了农村，然而在城市里，特别是在外省的城市里，国营商店和合作社商店却变得空空荡荡了。

今年的城乡“结合”平衡表还没有总结出来，可城市的贸易渠道已是一片萧然。10月8日，卡冈诺维奇在莫斯科说：“我们向农村提供了较多的商品，而让城市吃了亏——我姑且用这种说法。”当然，完全可以用这种说法：城市和工业区吃了亏，也就是说，工人吃了亏。\neditor{在1929年，为了证明自己投降有理，普列奥布拉任斯基预言说：在国营农场和集体农庄的帮助下，党会在两年之内迫使富农屈服。如今四年过去了。结果呢？就算名字不叫富农——毕竟他们已经“被废除了”——这群强力的中农也已经迫使苏联在贸易中屈服了，由此迫使工人吃亏。正如我们所见，不管怎么说，普列奥布拉任斯基自己在向斯大林官僚机构下跪的时候有点操之过急了。——作者注}

计划经济的条件和方法

制定和执行计划的机关是什么样的？检验和调节计划的方法是什么样的？计划成功的条件又是什么样的？

要回答这些问题，需要对以下三个体系做简要的分析：1）专门的国家机关，即由中央和地方的计划委员会组成的等级体系；2）贸易，也就是市场调节的体系；3）苏维埃民主，即让群众积极主动、切合实际地影响经济结构的体系。

拉普拉斯曾描绘过这么一种科学幻想：有一种智慧能够同时记录自然界与人类社会发生的一切过程，能够计量这些运动的变化动态，能够预见它们相互作用的结果——假如这种大智慧真的存在，那它肯定能先验地制定出一套无懈可击、尽善尽美的经济计划，上至小麦的播种面积，下至马甲上的一颗纽扣。官僚机构就常常觉得自己也有这样的智慧，所以它才如此轻率地甩开市场与苏维埃民主的监督。可对于自己所掌握的精神手段，它做的这番估计实际上大错特错。它在实际工作当中不得不依赖从资本主义俄国继承下来的经济比例（同样有理由说是比例失调），依赖同时代资本主义国家的经济结构数据，最后还要依赖苏联经济本身的成功和失败经验。但是，哪怕把这一切因素最为正确地组合在一起，最多也只能得出一个极其不完善的计划框架。

无数活生生的经济参与者，不管是国有的还是私有的，是集体的还是个体的，都必然会表现出自己的需求和相对力量；这种表现不仅是通过计划委员会的统计数字得出来的，更是在供求关系的直接压力下显露出来的。计划要经过市场的检验，而且在相当程度上也要通过市场来实现。对市场本身的调节必须要依靠通过市场显露出来的各种趋势。政府办公厅的指示必须通过商贸核算来论证其经济上的合理性。如果不用卢布进行控制，过渡经济体制就是不可想象的，而这又要求卢布币值稳定。如果没有稳定的货币单位，商贸计算就只会加剧混乱。

经济建设的过程目前还并非发生在一个无阶级的社会。国民收入的分配问题是计划的中轴线。各阶级和社会群体，其中包括无产阶级自身的不同阶层，都在相互竞争，而这条轴线正随着斗争的直接影响而改变位置。最重要的社会和经济问题如下：如何城乡结合，也就是使工业向农业的索取和它向农业的供应达成平衡；积累与消费之间的关系，以及用于基本建设的资金和用于支付工资的资金之间的关系；如何调节各类型劳动力（熟练工人和非熟练工人、职员、专家、负责领导的官僚）的工资；最后是如何在农民的不同阶层之间分配农村应得的国民收入份额——就本身的性质而言，这些问题都不容许官僚机构做出先验的决策，而它却把与此息息相关的千百万人隔绝在外，不许他们介入其中。

作为制定计划的一个基本因素，争取切身利益的斗争把我们引入了政治领域，因为政治是经济的集中表现。而苏联社会中的各种社会团体，它们的工具则是（而且也应该是）：苏维埃、工会、合作社，还有最重要的执政党。只有通过国家计划、市场和苏维埃民主这三个要素的相互作用，我国才能正确地主持过渡时期的经济，并且确保——不是确保在几年之内完全克服各种矛盾和比例失调（这就是空想！），而是确保能缓和这些问题，从而巩固无产阶级专政的物质基础，直到新的革命胜利扩大社会主义计划的活动空间并且重塑计划的体系。

扼杀新经济政策、通货膨胀和消灭苏维埃民主

推行新经济政策的必要性，也就是恢复市场关系的必要性，首先是由当时2500万个体农户的存在决定的。但这并不是说集体化在施行的第一个阶段就会消灭市场。只有让集体农庄成员的个人利益不受损害，并且在商贸核算的基础上安排好成员之间的相互关系以及集体农庄与外部世界的关系，集体化才是切合实际的。这就是说，在当前这个阶段，在经济上有充分根据的正确集体化不应该直接废除新经济政策，而是要逐渐转变新经济政策的方法。

然而，官僚机构却直接蛮干了：它起初可能觉得这条路线遇到的阻力最小。无产阶级集中力量取得了无可置疑的真正成功，它却以为这种成功就是它先验计划的成功。换句话说就是，它把自己和社会主义革命混为一谈了。与农村结合的问题尚未解决，它便用行政式的集体化加以掩盖；面对新经济政策带来的比例失调，它就废止了新经济政策；它推广强制手段，以此来代替市场手段。

以切尔文金币为形式的稳定货币单位是新经济政策最为重要的工具。官僚机构被冲昏了头脑，以为自己脚下的经济基础已经变得和谐稳固，以为现在的成功就能自动确保未来的成功，以为切尔文金币不是控制计划规模的约束力，而是一个独立的投资来源。官僚机构不去调节经济过程当中的各种物质要素，却靠着开动印钞机来堵住漏洞。换句话说，它选的办法是“乐观的”通货膨胀。

用行政办法扼杀新经济政策之后，斯大林那声名狼藉的“六个条件”（经济核算制、计件工资制等等）就变成了空洞的文字堆砌。没有了市场关系，就很难想象实行经济核算制。切尔文金币是各种结合关系的度量衡。如果工人在集市上必须出十倍的价钱购买短缺的生活必需品，就算他每月多拿几个卢布又有什么用呢？

恢复集市等于是承认了废止新经济政策的不合时宜，但这种承认是靠经验得出来的，也是残缺片面的、考虑不周的和自相矛盾的。把集市叫做“苏维埃”（社会主义？）贸易的一种形式，把它同私人贸易和投机行为对立起来，这就是在自欺欺人。即使是来自整个集体农庄的那一部分集市贸易，也是在针对最近城市对粮食的需求进行投机，这样的结果就是会造成社会分化，也就是让一小部分位置较好的集体农庄富起来。但是在贸易中起主要作用的不是集体农庄，而是单独的集体农庄庄员以及个体农户。农庄庄员用投机价格出售余粮，这种贸易会导致农庄内部的分化。由此，集市增强了“社会主义”农村内部的离心力。

官僚机构先废除市场，又恢复了落后的集市，它所做的这一切为最疯狂的价格震荡创造了条件，又因此给计划和商业核算都埋下了巨大的隐患。结果，经济混乱进一步加深了。

与此并行的还有工会、苏维埃和党的僵化，这个过程并不是昨天才开始的，而是早就在进行当中了。面对城乡之间的摩擦，面对农民和无产阶级中不同阶层提出的各种要求，官僚机构却越来越坚决地禁止提出任何要求、抗议和批评。到头来，它留给工人的唯一一项权利，就是超额完成生产任务的权利。任何试图自下而上影响经济管理的行为都会立刻被认定为右倾或者左倾，也就是要被认定为刑事犯罪。最后，上层官僚宣布说，自己在社会主义计划方面是绝对正确的（尽管同它合作的人以及鼓励它的人却往往是蓄意的破坏分子）。这样一来，社会主义建设的根本机制——灵活自如的苏维埃民主体制——就被消灭了。面对着经济现实以及其中的困难，官僚机构仅剩的武器就是一套扭曲褶皱的计划框架，还有同样陷入疲敝的行政权力。

苏联经济的危机

如果第一个五年计划设定的总体经济水平不是四年达成，而是花了六年或者七年达成，甚至是只完成了50%，这本身还不至于引起担忧。危险不在于增长放缓，而在于各经济部门之间的不协调逐渐加剧。哪怕计划的所有组成要素都能先验地实现完美配合，增长系数降低50%这件事本身的后果也会引起巨大的困难：没能生产200万双靴子而只生产了100万双，这是一回事；建一座制靴厂却只建成了一半，这就是另一回事。不过，比起这个理想化的例子，现实情况还要复杂得多、矛盾得多。比例失调是过去时代留下的遗产，计划的目标里必然包含着差错和误算。由于每个个案的具体原因都不同，计划中未完成部分的比重也是不均衡的。经济平均增长50%可能是说，A行业的计划完成了90%，而B行业完成了10%；如果A行业是依附于B行业的，那么到下一个生产周期A行业可能就会降到10%以下。

所以，这种冒进速度的不现实性暴露出来，并不是一件坏事。麻烦的问题在于，重赏之下的工业化跃进让计划的各个要素之间产生了危险的矛盾；经济的运行缺少物质储备和成本核算；判断计划效益的社会手段和政治手段不是被破坏了，就是被扭曲了；比例失调的逐渐累积造成威胁，带来越来越多的意外情况；不受监督的官僚机构为了维护自己的威信，不承认这些日益累积的错误；一场危机正在形成，随之而来的后果则会是企业被迫关停和工人失业。

资本主义和社会主义的工业发展速度有着程度惊人的差距——哪怕是拿从前的进步资本主义来比较也是如此。但是，如果把苏联近几年的发展速度当成是恒定不变的，那就犯错了。资本主义的平均增长率不仅算上了上升期，也算上了危机期。苏联经济的情况则不同，过去八九年间它一直在不间断地增长。要算出它的加权平均指数还为时尚早。

肯定有人会这么反驳我们：我们是把资本主义的规律套用在社会主义经济上了；经过计划的经济不需要通过危机手段甚至是预先降低速度来进行调节。斯大林官僚机构及其理论家们的论据储备相当贫乏，不等他们开口就能料到他们要弹哪段老调。这种语境下的反驳不过就是同义反复罢了：既然我们已经进入了社会主义，那我们就该按“社会主义的办法”做事，也就是定一个速度越来越快的经济上升计划，然后完全依照它来调节经济。但关键在于，我们并没有进入社会主义。我们还远远没有掌握好按计划进行调节的办法。我们只是在完成头一个粗略的假设，我们完成得很差，而且还是在黑灯瞎火当中摸索。我国不仅是可能发生危机，甚至是必然会发生危机。而官僚机构已经为近期将要到来的危机创造了条件。

过渡社会的规律性和资本主义社会的规律性大不相同，但它和将来社会主义社会（也就是协调的经济，它基于仔细核对且得到妥善保障的动态平衡进行发展）的规律性也有很大差异。集中、统一，还有一致的领导权——社会主义在生产上的这些优越性是不可估量的。但如果应用不当，特别是如果遭到官僚的滥用，这些优越性就会转向自身的反面；其实在某种程度上已经转为反面了，因为危机已经迫在眉睫。对此视而不见就等于是为经济的混乱力量扫清了障碍。继续用鞭打督促的办法强迫经济发展就是在加重灾祸。

危机会发展到什么程度，这是无法预测的。所幸，我们解决这个问题所依靠的不只是自发盲动的力量。计划经济的优越性即使在危机当中也依然存在，也许可以说特别是在危机当中尤其突出。资本主义国家只能被动地熬过去，坐视危机在人民当中肆虐，或者像帕彭\neditor{弗朗茨・冯・帕彭（1879—1969），德国政治人物，1932年曾短暂担任德国总理。——译注}那样搞一些财政上的把戏。而工人国家会全力以赴地应对危机。预算、信贷、生产、贸易——统率经济的一切推动力都集中在一只手上。危机的缓和与最终克服不是通过发号施令，而是通过调节经济的手段。在冒进的攻势之后，必须要尽可能深思熟虑和计划周全地进行撤退。这就是来年，也就是无产阶级专政的第十六年需要完成的任务。Ilfautreculerpourmieuxsauter：先撤退，之后前进才更有把握。

苏联经济面临危险

现在官方报刊正连篇累牍地发表控诉，指责工人、厂长、技术员、负责人、合作社员和工会干部，说他们统统犯了错误，没能履行计划、指示和“六个条件”。可其中原因是什么呢？没有什么客观原因，全都是因为这些执行者使坏。《真理报》就是这么写的：“工作情况的恶化有任何客观原因吗？完全没有！”（10月2日）单纯就是人们不想好好工作，仅此而已。中央委员会的十月全会指出，确实存在“各层级领导不合要求的情况”。当然，只有一个层级不在批评范围之内，那就是中央委员会自己。

但是工作质量糟糕难道真的就没有客观原因吗？掌握一个复杂的技术流程，就和小麦的成熟一样，需要一定的时间。诚然，心理过程比植物的生长过程更加灵活，但这种灵活也是有限度的，不可能一下子跳过这个阶段。除此之外，也不可能以最低的营养水平要求最高的劳动强度，这一点同样重要。

中央委员会十月全会的决议批评了工人和管理人员，指责他们没能“巩固”自己最好的成绩，而是往下滑落了。实际上，这种成绩本身的性质就决定了会出现挫折。人可以通过一时发力举起远超过他“平常”力气的重物，可是他做不到长时间支撑这种负担。批评他没能“巩固”发力是毫无意义的举动。

苏联经济面临着危险！诊断它的病症并不困难，它的成功本身的性质正是病因所在。由于计算不当、压力过度，经济已经受到了损害。必须要加以治疗，细心谨慎、坚持不懈地治好它。拉科夫斯基早在1930年就警告说：“我们将要走进一整个全新的时代，它的表现就是要为过去的一切付出代价。”

第二个五年计划

第二个五年计划拟订的规模可以说是“好大喜功”\neditor{对“好大喜功”的敌意和公开的仇恨正在苏联各界迅速增长，这是对上一时期冒进行为的自然反应，是不可避免的。然而，这种反应不过是让小资产阶级的舍本逐末心态得到了满足，它在未来会对社会主义建设产生多么大的危险，这一点不用解释也能明白。——作者注}。要想“目测出”二五计划的最终指标会夸大到什么程度，这是很困难的事——或者准确来说是不可能办到。但现在的问题不是二五计划的平衡，而是它的起点、是它与一五计划之间的衔接。一五计划的最后一年给二五计划的第一年留下了沉重的遗产。

按照设想，二五计划会是一五计划的螺旋延伸。但一五计划并没有完成，二五计划从一开始就悬在半空。如果放任自流，那么二五计划的开端就会是在行政力量的鞭打下填补一五计划留下的漏洞。这就意味着加深危机，就有可能把事情引向浩劫和惨剧。

出路只有一条，那就是：二五计划必须推迟一年开始。必须把1933年作为一五计划和二五计划之间的缓冲期。在此期间，一方面要检查一五计划遗留下来的问题，填补最为突出的缺口、缓和难以承受的不均衡现象、让经济战线趋于平稳；另一方面要改编二五计划，让它的起点能和一五计划的实际结果（而非想象的结果）紧密衔接。

这不就是说要把一五计划的期限再延长一年吗？不，可惜并不是这样。四年竞赛留下的物质结果是不能一笔勾销的。我们需要进行检验和调整，确定实际达到的增长率。目前的经济状况让整个计划工作都无法进行了。1933年既不能是一五计划的补充年份，也不能是二五计划的第一年。它应该是两者之间的一个独立阶段，用以缓和冒进行动带来的后果，并且为计划的发展做好物质和精神上的前提准备。

当时左翼反对派最先要求向五年计划过渡，而现在它又必须这么说：必须要推迟第二个五年计划。不要狂热地大吹大擂，也不要投机取巧！计划工作容不下这些东西。是要退却吗？是的，要暂时退却。那绝对正确的领导层，他们的威信怎么办呢？无产阶级专政的命运比这虚浮的威信更重要。

大修之年

失衡的苏联经济需要一次重大的修复。在资本主义下，受到破坏的均衡要靠危机的自发盲目力量来恢复；在社会主义共和国，则可以采取自觉而理智的治疗办法。

当然，车间或者工厂在整修的时候可以停工，而整个国家的生产不可能停下来。不过也没必要这么做，放慢速度就足够了。1933年的生产工作不能没有计划，但这个计划必须只针对这一年，并且制定合适的数量目标。

质量方面的成就必须摆在第一位。撤销不合时宜的建设项目；集中力量和经费，优先完成第一批次的建设；依照实践经验，平衡不同工业部门之间的比例；整顿工厂秩序；修复各类设备。

不要催促驱赶，不要拿琐事干扰生产，也不要追求记录，让每家企业的生产都符合其技术节奏。还没充分论证过的实验产品要送回实验室；尚未竣工的建筑要修完；调整好工厂各个车间的相互关系；被扭曲的事情要抚平，被损坏的东西要修复；让工厂为向更高阶段过渡做好准备。数量目标应该有灵活的条件，从而不影响质量效果。

1933年必须要改善工人的状况来战胜劳动力流失的问题。从改善工人状况开始，因为这是其他一切问题的关键所在。工人及其家属的食物、住房和衣物必须得到保障，不惜一切代价！

工厂的管理人员和无产阶级骨干应该从种土豆和养兔子之类的额外负担当中解放出来。工厂的粮食供应问题要作为一个独立的（而非附属的）任务来加以调节。

整顿日用消费品生产方面的秩序。商品必须适应人的需要，而不是去适应重工业原料里剩下的废品。

要以铁腕手段制止通货膨胀，并恢复稳定的货币单位。要完成这艰难困苦的作战，就必须大胆削减投资，必须牺牲数亿卢布不切实际或者不合时宜的投资款项，叫停相关的新建项目，从而避免将来造成数以十亿计的损失。

工业以及农业的暂时退却是必要的。退却的终点线无法预先确定，只有经济大修的实际经验才能找出答案。

管理机关应该监督、协助和挑选出一切具有发展前途的企业，但不能像现在这样把它们逼到极限。饱受行政强迫和冒进盲动之苦的经济和人民都需要得到喘息的机会。

从报纸上可以看到，许多经济负责人都自行得出了这样的结论：和即将结束的今年相比，1933年应该有某些本质性的区别。但他们并没有把这个想法彻底说透，免得枪打出头鸟。

关于铁路运输，《经济生活》写道：“在运输体制各个组成部分的工作当中，必须要全面彻底地消除一切混乱、缺陷、不协调和不均衡，这是1933年最重要的任务之一。”说得很好！应该完全接受这个提法，并把它推广到整个经济领域。

《真理报》在谈到斯大林格勒拖拉机厂时这样写道：“必须要坚决摈弃那些随时可能造成危险的工作办法，必须终结传送带上的狂热波动，确保生产量按计划发展。”完全正确！就形式来说，计划经济这个整体就像是一条国家级规模的传送带。头痛医头、脚痛医脚的堵漏办法，与计划工作是不相容的。1933年应该要“终结传送带上的狂热波动”，或者起码也要让热度显著下降。

在农业领域，苏联政府自己就曾在公告里宣布说要从追求数量“转向”追求质量。这是正确的，但这个问题需要从更广泛的层面来看。问题不仅仅在于土地耕种的质量，更在于集体农庄和国营农场的全盘政策和一切实践。由量到质的转变还必须要推广到政府自身的工作当中。

集体化是必然要进行退却的首要领域。政府在这个领域比在其他任何领域都陷得更深，执着于自己犯的错误而难以自拔。表面上看，官僚机构还在专断地发号施令，还在借助莫洛托夫和斯大林签署的法令规定粮食播种的具体亩数，但它实际上已经在随波逐流了。

与此同时，农村中出现了一个所谓“脱离者”的新阶层，也就是退出了集体农庄的农民。他们的人数正在不断增长。一部分农民侵吞庄稼、卖掉种子、然后又向国家索要一批种子，把这些人强行留在集体农庄里纯属丧失理智；然而，顺其自然地放任农庄解体同样是犯了大罪。目前来看，认为集体农庄运动气数已尽的倾向甚至在党的队伍里也抬头了。容许这种想法就等于是把婴儿和洗澡水给一起倒掉。

1933年的工作应当使集体农业与技术、经济和文化资源相适应。这就是说：要挑选出一批最有发展前景的集体，并根据大多数农民群众（首先是贫农）的经验和愿望对集体进行重组。同时，为了尽量减小农业的震动，更不用说要避免爆发内战的直接风险，还要制定好退出集体农庄的相应条件。

机械的消灭富农政策实际上已经被抛弃了。我们需要正式地为它画上句号，同时还必须恢复过去的政策，严格限制富农的剥削倾向。为此，应该把农村里的下层群众团结起来，成立一个贫农联合会。

在1933年，农民将照常耕种土地，纺织工人将照常生产印花布，高炉将照常熔炼金属，铁路将照常运输人员和劳动产品。但是这一年的最高标准不是要尽可能多、尽可能快地搞生产，而是要整顿经济秩序：重新审查整个财物清册，完好的和损坏的要分开，合格的和不中用的也要分开；清扫垃圾和尘土；建造急需的住房和食堂，修整屋顶，敷设污水管道。因为，人首先要活得像个人样，要满足生而为人的基本需求，然后才能好好工作。

当然，专门划出一年时间来进行大修，这个办法本身并不解决什么问题。只有改变处理经济的方法，它才会具有重大的意义；而其中最重要的则是要改变对工人和农民，也就是对活生生的经济代表的工作办法。处理经济问题的方法是政治，而政治的工具则是党。

工作的重中之重，在于恢复党的活力。在这个领域，也需要对后列宁时代所遗留下来的沉重遗产做一番清点，完好的和损坏的要分开，合格的和不中用的要分开，清扫垃圾和尘土，给官僚作风盘踞的每一个房间通风消毒。做完党的工作之后，接下来就是苏维埃和工会。对整个苏联的机构进行大修，这就是1933年最为重要、最为紧迫的任务。

列夫•托洛茨基写于1932年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

The Danger of Thermidor

特米多的危险

（1933年01月01日）

原载托洛茨基《俄国革命与五年计划》，刘镜园译，新生命书局，1933年7月15日出版。

苏维埃的制度寄托在无产阶级与农民的联盟上面。无产阶级占人口中之少数，农民占压倒的大多数。然而最集中的生产工具是在无产阶级的手中。农民的力量恰相反，由于他们的经济关系而是分裂的。乡村的技术与经济一日没有完全的变化——即在最顺利的情形下，这一工作也须要一世代的努力——农民将从其自己中分化出一富农层，必然趋向于资本主义。机械地消灭现在的富农，一点也决定不了问题。在声称“消灭了富农一阶级”以后，苏联报纸不断抱怨（由唯物主义过渡到了唯心主义，因为官僚主义者永久是唯心主义者）富农“意识”的力量、富农心理的残余等等。实在，在这些事实之后藏着一下的事实，即是关在集团农场的中等阶级农民，在现在的技术与经济的水平之前，除了提高自己到富农的水平之外，没有别的出路。

十月的革命为两个革命交织起来：民主革命之完结与社会主义革命之开始。民主革命废去了佃租以后，省去了农民的几乎五万万金卢布。贫农估计社会主义革命的果实之价值，是看他一定数量的粮食能换得多少工业品。农民不是空想家：他并不要求一国实现社会主义，甚至只要五年。但他确实要求社会主义的工业发货给他的条件不比资本主义工业给他的条件还坏。在这些条件之下，农民是准备对无产阶级及他的政党给以无限的政治信任的。苏维埃国家这样即有可能依照国内情状和世界形势去相机付和吸收农民到社会主义经济中。

大群集团化的基础只能是工业的与农业的生产品之等值的交换。我们不用加入那理论经济的细微争论，在我们看来，凡是那种足以刺激无论个人的以及集团化的农民尽可能的多耕田和收获多的粮食，对城市出卖较大额部分以便得到尽可能多的工业品的交换，我们即谓之为“等值”的。只有这种城市与乡村间的相互经济关系（列宁称之为“联盟”）能使工人国家不用暴力手段去强迫乡村实行交换。

只有从志愿的交换实行之时起，无产阶级专政才是不可动摇的。这样得到的“联盟”是贫农与城市工人最密切的政治联盟，中农的多数群众之坚决拥护，因此是国内的富农和一切资本主义分子政治上都孤立起来。这样得到的“联盟”即是说，红军将对于无产阶级专政——表示不可动摇的忠诚，又因为工业化成功和有无数的人——多半是农民做后备，苏维埃国家即能击退任何帝国主义的干涉。

如左派反对派自一九二三年以来所宣言，工业化是向社会主义前进的前提。没有工业化的生长，无论麻布、或钉子，更不用说曳引机，都不能供给农民。但是工业化必须有如此的速度和依照如此的计划使城市与乡村间，货物的量的关系将坚定的进步，即使是缓慢的进步，工人与农民的生活标准提高。这一整个制度的安定之最先决条件，使工业化与集团化可以允许的速度受限制。

“五年计划已废止了阶级和实现了社会主义吗？”这句话是无意思的。但我们必须要问：“城市与乡村间的联盟已稳当了吗？”我们的回答是：“没有，它（五年计划）已动摇了和削弱了这联盟。”史大林在中央委员会全体会议的最近一次演说吹牛说有计划的集团化已超过了三倍以上。但是除官僚的吹牛家们以外，谁需要这些数字呢？集团化的统计代替不了面包。农业集团是众多，但是没有肉类与菜蔬。城市没有东西吃。因为工人挨饿而工业败坏。城市与农民的关系已从半志愿的经过粮食税的交换转变到强制征发，换言之，转变到战时共产主义的方法。

饥饿的工人不满于党的政策。党不满于其领导。农民不满于工业化、集团化，和不满于城市。一部分农民不满于政治制度。那一部分，我们不能知道，但在现在状况之下，很多明了这种不满只有在生长。

“有计划的集团化超过了三倍以上”！但这正是不幸的所在。被强迫组成的农业集团不仅不走上社会主义，而且恰相反，因其成为农民对城市罢工之组织的形式而动摇了无产阶级专政的基础。农民对国家隐藏粮食，或有意限制播种，走上了富农的道路。农民说：“让我自由的买卖吧”。从谁买和卖给谁呢？即是和那些出正确的价格的人，无论他是国家、私商或外国资本家，做买卖。农民为国内贸易自由之争斗，立即引到要求外国贸易独占之废除。这是五年计划的错误之选择。

史大林在其演说中给了总数目。关于这，我们在另一论文中讨论。但是在计划经济中，统计的损益结算书与经济的损益结算书之相符合，只是在计划正确时才可以。一个充满错误的计划，恰恰相反，能损害或甚至取消最大的成功。五年计划在技术与生产中已有很大的成就。但是它的经济结果异常的矛盾。就政治的损益结算来说，它表示出极大的和公开的亏损。但是政治是凝结的和集中的经济。政治是决定的。使工人与农民的联盟分裂和在无产阶级中散播不满种子的社会主义建设是诓骗的建设。任何数字都不能改变这一客观的估计。真正的结算不在新闻纸的篇幅上，而是在农民的田中，在农业集团的谷仓中，在工厂的堆栈中，在工人的餐室中，和最后，在工农的头脑中。

官僚的中派经过其一切的盘旋、迟延、跳跃，没有巩固无产阶级专政，而是恰相反，增加了特米多的危险。只有懦夫才怕大声地说出这结果。事实胜于雄辩。若要与不愿意的事实争斗，我们须就其正当的名词称呼它们。我们也必须喊出那些负责的人的名子：史大林与其党羽。

为什么我们特别说特米多呢？因为他是一最有名的和最完全的历史的例。戴假面具的反革命其外表的形式与仪节仍是革命的，但国家的阶级内容则改变。在此，聪明的人将插言以表示他们的聪明说：“十八世纪的法国那是资产阶级的革命，二十世纪的俄国是无产阶级革命，社会条件有大大的改变，世界形势已大有改变等等。”用这种老生常谈，任何庸俗的人可以装出异常渊博的面孔。对于我们，十月革命与雅各宾革命的分别也不是什么神秘。但这不是我们不回顾历史的理由。列宁在一九〇三年，说布尔雪维克是与工人阶级不可分离的联系着的雅各宾。那时我回答列宁，详细解释马克思主义者与雅各宾的分别。我的批评就本身说固是正确，完全不中用。不是每一反革命能与特米多相比：柯尼洛夫、高尔扎克、台里金、兰格尔都是与特米多无共同点。一切这些例子，都是资本家与地主为恢复他们的统治之争斗。这一危险为无产阶级的国家击退了。这一危险能再起么？成为独立的因素怕难成功。俄国的大资产阶级已连根地被铲除了。其残余只能在舞台上当做国外武装干涉或者特米多的尾巴才能实现。

在苏联的一切反革命运动中，以一九二一年三月的克朗斯他特的暴动（Kronstadt），在典型上最近似特米多。克朗斯他特卫军中的一切无产阶级成份为了苏维埃的建设与国内的战争被调走了：他们中间最优秀份子已经丧亡。在兵船中与在军营中剩下的只是未成熟的、半饥饿的农民成份。这些水兵中许多认他们自己为布尔雪维克，但他们不要公社，他们赞成苏维埃，但不要共产党员。这些受损害的，不满的失去耐性的农民的暴动，反对无产阶级专政。假使小资产阶级胜利了，它在第二天将表示出其破产，它的位置只有由大资产阶级起来代替。在现在的，即是说，二十世纪而非十八世纪的状况之下，这样的代替不用几年，只消几个月，几个礼拜即够了。小资产阶级的反革命，还诚实地认自己为革命，不要资本主义的统治，但必须又准备着它的统治——这即是特米多。

在苏联内只有农民能成为特米多的政权。必须农民与无产阶级的裂痕很深了，它才在这样做。乡村与城市间的经常关系之破坏，命令式的集团化，强迫没收农产品。这些使农民对苏维埃国家发生恶感，不下于一九二〇——二一年的冬季。固然无产阶级现在数量上是强些：这是工业化的成绩。但是无产阶级完全没有了一积极地、能行动的和时时警备着的党。表面存在的党没有马克思主义的领导。另一方面农业集团将农民组织起来，以抵抗苏维埃国家。刚开始形式的“联盟”之废止，威胁着要破坏无产阶级与农民之间的政治联盟。正在这里藏着特米多危险的来源。

我们不要这样想象事情，以为这破裂可以精确地用一种社会界限来分开，一面是农民，一面是工人。农民群众从各方面包围工人和与工人交错起来。在无产阶级自身，有数百万初从乡村出来的。最后，领导者政策的公开错误，官僚冒险主义的触礁，缺乏明了的方面，绝对窒杀工人民主主义，这一切甚至使纯正的工人接受小资产阶级意识的压迫。这是特米多危险的第二来源。

但是我们不能以为将在一面是党，另一面是农民和一部分工人二者之间的某处起划分界限。否——特米多的线将必然通过党自身。列宁在他的遗嘱中写道：“我们的党是由两个阶级支持着。正因为此，它（党）的稳定之被动摇是可能的，假使这两个阶级间协定不能存在时，党的分裂是不可免的：在这种情形下，没有手段能阻止住这一分裂（即党的——托），但是我深信这一可能还太远，这样事变的或然性太小，可无需于此时加以讨论。”列宁在那些日子确定表示说十年至二十年对农民的政策正确，将使无产阶级革命在世界上获得胜利。正因为此理由他以为——我们也一样——特米多的前途不仅很远，而且也是或然性十分小。

列宁所说的十年到二十年，已过了十年。在世界革命的范围内，共产国际所收获的是失败。无论今天的客观环境异常的顺利，共产主义，因此世界革命比列宁写他的遗嘱将还弱些。再则苏维埃的专政所寄托的两阶级中间分裂的危险异常地尖锐化了。

无论困难如何之大，国家的经济形势中没有什么不能挽救的。但是需要一件东西做挽救的工作——需要一个党。但是真正的党是不存在的。有一个在形式上包含数百万的党员与候补委员的组织。无论党员与候补党员，都没有权利。在党的紧狭范围之内事实上只有受恐怖的两党——无产阶级的和特米多的——的份子。官僚骑在它们之上。它负责经济政策错误，破坏工农联盟的责任。同时，由于它的政策，它使农民与国家互相仇视，它在政治上解除了无产阶级的武装和分裂了它。不仅仅人们的身体由一工厂漂流到另一工厂，但是在政治上，他们也没有安身之所。

假使我们假定特米多的分裂将在史大林的机关与党的右翼之间发生，这是错误的。不是的，它将在官僚机关中间发生。官僚机关中间有多少别塞多夫斯基（Bessyedovskys）和亚格贝可夫（Agabekovs）呢？（别塞多夫斯基曾任驻法使馆代办，曾帮助从党的额小组中肃清左派反对派的工作，以后他投降到反革命方面去为全世界报纸所宣传一时。亚格贝可夫被任为格别乌的职员，就职未久，即公开地攻击布尔雪维克主义，加入白党方面去了——译者）这个连明天叛变的人也不晓得。这一切都依于在官僚机关以外的力量关系。只需小资产阶级作一有力的打击，官僚的特米多主义者即马上认识出自己，跳过将他们与阶级敌人隔着的墙去。这里即是特米多危险的第三来源。

但是史大林主义者或其崇拜者中有人会说，“你没有看见中央委员会正准备清党，清去右派分子吗？这就证明史大林正采取手段反对特米多。”“不是的，”我们将回答说，“官僚的清党只是帮助特米多的工作。”新的清党和过去十年的一切清党一样，将首先是打击左派反对派和一般说来，打击有思想与最批评的无产阶级分子。无论官式的口号，“主要的危险是从右边来”——赖可夫（右派领袖——译者）现在也喊这一口号——监狱与充军地首先为左派反对派的分子所充满。还有，虽然打击落在右派身上，这些打击并不巩固党而是削弱它。在右派中除了真正特米多主义的分子外，有数十万，或者有数百万人是资本主义复辟的深刻的敌人，而是从城市与乡村的劳动群众的观点上要求修正全部的政策。这些右派的分子的政纲是混乱的。他们能一时赞助特米多，但是他们也能赞成用革命方法复活党。史大林派的官僚阻止他们了解形势。史大林派官僚用“清党”的方法首先是努力于窒塞批评的思想。这样他们只能巩固右派。

而且是谁在清党呢？在巴黎的，别塞多夫斯基领导一委员会以“清除”拉可夫斯基。让我们总不要忘记这点。在那以后，官僚机关的腐败还要厉害。我们从苏联所得的一切信都有这种悲观的声调：“没有人相信别人，个个人都怕有党员证的阶级敌人就在他的旁边。”权位活动者、冒险家、别塞多夫斯基们和亚格贝可夫们关于清党的需要比任何别人都叫得响亮。但是谁来清除党内的这些清党者呢？不是官僚机关，只是官僚专制的不可调和的敌人来清除他们。

情形是无望了吗？这种字不属于我们的字典中。争斗将决定。在无产阶级革命一方面，有许多历史的可能，消极的可能为：资本主义的可怕的摔落，帝国主义者如狂的争吵，改良主义的破产和积极的可能：布尔雪维克列宁主义者的百折不回的干部了解发展的前程，明了的前途。争斗将解决。危险已在生长与在走近——这是绝无可疑的。但是特米多的毒中也伏有解毒的因素。危险愈走近愈直接，抵抗的需要也愈强。史大林的官僚们愈丧失头脑，他们的万能愈证明只是表面的，先进工人的要求，布尔雪维克的领导的声音愈高昂。

史大林的演说——我们回到这点——是向右转的意义。他的官僚的夸大的每一辞句都是暗中承认全部“总路线”的错误，将专政领导得更走近特米多。史大林将在官僚的加倍的恐怖中用新的官僚盘旋来对待病症与危险。加倍的进行反史大林主义的斗争，乃是我们的回答。

列夫•托洛茨基写于1933年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论史太林派的外交政策

（1933年05月01日）

在东方，苏联政府正准备出卖中东路，在西方，它和希特勒的政府恢复德苏条约。在这外交政策之两个相反的方向，史太林——莫洛托夫的政府在帝国主义和法西斯主义之前屈服了。

中东路之放弃，不仅是工人国家丧失一重要的经济和军事地位，而且是直接将一重要工具交于日本帝国主义之手，这一工具，在第二天便将给人用以反对中国和反对苏联。

史太林与希特勒的协定巩固希特勒的地位，而且在德国工人的精神上发生痛苦的影响。“假使有势力的工人国家，不得不求与法西斯的德国，维持友好关系，那就是说国社党的地位已稳固了。”这是每一有思想的德国无产者必然对自己这样说的。正当共产国际的官僚把希特勒的胜利看成是暂时的事，以总罢工与暴动问题置于议事日程上（在纸上）时，苏维埃的官僚认为必须与德国的法西斯建立经常的关系。这样，李维诺夫——金邱克（苏联驻德大使）的行动，是比马努力易斯基——苦西伦（共产国际领袖）的不值钱的宣传品，更表示史太林派的观点。

在欧洲的革命集团中，对于史太林派官僚外交政策之最近步骤，起了一种反感，顺带地说，不仅在反对派的团体中，而且在正式党内也是如此。“叛徒”的字，常常听得到，假使不是在论文中，至少是在书信和谈话中。

我们不难在心理上了解这种抗议，但是我们在政治上可不能同意它。苏联与帝国主义的关系问题实质上〔说〕来是实力关系的问题。在东方的中国革命，西方的欧洲无产阶级的强有力先锋队溃败以后，实力关系突然变得大不利于苏联了。此外，我们还须加上不幸的国内政策，完全削弱农民与无产阶级间，无产阶级与党之间，党与其机关之间，机关与个人独裁者之间的联系。这些政治原因之每一个，都逼迫着史太林派官僚打击反对派和在天皇与在希特勒之前退却。

史太林派的官僚应负其机会主义和冒险主义政策的完全责任，但是这政策的后果，已不能再由他们自己的意志了。自愿脱离那种不利的关系是脱离不了的。苏联政府对法西斯的德国应当采什么政策呢？断绝关系吗？抵制吗？这些手段除了当军事行动的前奏曲以外，不能有别的意义。两年以前，我们曾提出这种前途，但这可不在苏联内部与对德政策之急剧的改变孤立，而在与这种改变发生直接关系的事，即努力使工人国家和德国无产阶级日以强固。但事变发展所走的路恰相反。今天当德国工人被压迫下去，当苏联削弱时，走向革命战争的路线将是最纯粹的冒险主义。

没有这一路线，换言之，没有为革命战争和德国暴动之直接准备，外交关系的破裂与经济抵制只是一无力的和可怜的姿势。固然俄国定货的缺乏可以在德国增加一点失业工人。但是直到现在，对于革命未必是缺少了失业？所缺乏的是一革命的党和一正确的政策。现在更是加倍的缺乏。我们现在不等〔单〕要考察经济的报复，在德国将对于谁为有利的问题——法西斯主义还是无产阶级。很明了的，苏联的定货解决不了景气的整个问题。相互地说，与德国断绝经济关系在另一方面将严重打击苏联的经济，因此更打击工人的国家。

我们重复说：中国革命失败，德国无产阶级被摧残，工人的国家被削弱，史太林派应负直接责任。反对它的斗争应照此根本路线上去进行。必须从世界劳动运动中肃清史太林主义这一麻疯病。但我们必须与病源斗争而非与其必然的结果之病象争斗。

在反对官僚中派的斗争中，我们既是马克思主义者，我们必须立在革命的现实主义之基础上。假使布尔雪维克——列宁主义者（左派反对派）今天在苏联执政，他们在他们的直接的和实际的行动中必须从十年来不肖门徒的政策所产生的实力关系之结果出发。尤其他们将被迫与希特勒的德国维持外交与经济的关系。同时他们将准备复仇。这是一很大的任务，需要时间，不能由一示威的姿势解决，需要在各方面的政策都急剧的改变。

蒲林矶波五月十二日，一九三三

列夫•托洛茨基写于1933年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

致约翰・冈瑟\neditor{约翰・冈瑟（JohnGunther；1901年8月30日-1970年5月29日）——美国记者和作家，代表作：《美国内幕》《死亡，别骄傲》。}

（1933年05月01日）

〔译者注〕由英文打字稿原件翻译，发于王子群岛的比于卡达岛（Buyukada），收件人为墨西哥的约翰・冈瑟。这是一封托洛茨基的私人信件，全文经托洛茨基审定，并在结尾外签名。

亲爱的冈瑟先生：

衷心感谢您给我寄了份载有您文章的《哈泼杂志》（Harper’sMagazine）\neditor{《哈泼杂志》（Harper’sMagazine）是一本带有美国进步人士及左派立场的月刊，它涵盖了文学、政治、文化、艺术诸多方面。从1850年发行至今，是美国发行历史第二悠久的周刊。}，这表明了您对我的个人工作和国际左翼反对派的活动充满兴趣及同情。您信中所提到的关于我的文章，大部分是我的美国朋友寄给我的。您如果碰巧有最近一期载有沃尔纳德茨基（Vernadsky）教授\neditor{乔治・沃尔纳德茨基（GeorgeVernadsky；1887年8月20日-1973年6月12日）——出生于沙俄的美国历史学家，著有多部讲述俄国历史的著作。}所写的《我对俄国革命史的回顾》的《近代历史》杂志，请将它寄给我几天，我将不胜感激。我一读完就会还给您。

您对奥地利有什么看法吗？陶尔斐斯（Dollfuss）\neditor{恩格尔伯特・陶尔斐斯（1892年10月4日－1934年7月25日），奥地利政治人物，基督社会党籍，1932年－1934年担任奥地利总理，后被国内法西斯分子谋杀。}还会继续掌权吗？

致以衷心的问候与感激

您忠诚的

列夫・托洛茨基

译者注：

列夫•托洛茨基写于1933年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

党在文艺和哲学领域里的政策

（1933年06月01日）

亲爱的同志们：

你们的信，提出了十分重要的问题；但对于这些问题，我的意见却认为并没有一般的和特定的解决方法，可以适合一切的情况。

作为一个组织，我们的出发点并不单只有一些确定的政治观念，而且还有某些哲学和科学的方法。我们将自己建立于辩证唯物主义的基础之上，从而不单得出政治和科学的结论，并且还有艺术的结论。但由于艺术这门活动的本质使然，我们并不能够对文艺，施以像我们对政治般的严格控制。党有责任容许文艺领域里有广泛的自由，只有那些直接反对无产阶级的革命任务的艺术，党才毫不留情地清除它。另一方面，就算党的成员依据它的看法，党也不应对他们在文艺领域所发表的立场担负直接的责任。当问题不在于文艺领域内的理论家，而在与文艺工作者自己（画家、作家等）的情况下，就特别有责任去维持下面两条准则：维护个人创作所需要的自由；以及党并不承担它的路途的每一项责任。

除此之外，党还必须将文艺领域内的结论，与直接进入政治的领域的界限划分清楚。在这一点上无需作出任何原则的让步，党必须推动自己——坚决但却婉转地——令文艺工作者去纠正任何从他们的文艺观点中引申出来的错误政治观念。

马克思向弗尔勒格兹（Freiligrath）以一句幽默的话来表达这个观点：“诗是一条古怪的鱼”。（“DieDiekterSindSonderbareKauze”）列宁也对理论家和职业政治家保登诺夫\neditor{保登诺夫（AleksandrA.Bogdanov，1873-1928）于1903年参加布尔什维克。1908年组织“杯葛派”，认为党必须从事地下工作。1909年被开除。十月革命后，他是“无产阶级文化协会”的一名领袖，从事科学和医疗工作。}和艺术家高尔基应用不同的标准，虽然事实上在某些时刻里，保登诺夫和高尔基在政治上十分密切。列宁从这样的观点出发：以高尔基的文艺活动和声望，他给革命带来的益处，远超过他错误的声明和行为所做成的损害；况且，对这些损害，党是可以经常在适当的时刻，圆滑地纠正的。

从这个立足点出发，哲学活动正好处于艺术与政治之间，比艺术更接近于政治。在哲学领域中，党本身占据着一个明显的战斗地位，这在文艺方面——最少不是同一程度上——不是如此的。认为将辩证唯物主义“教条化”和“教义化”的结果，就会使到党阻碍哲学和科学思想的发展，这种反对意见并不值得严肃的注意。一间工厂不建立于一套确定的技术规条之上，就不能操作。假如医生不以病理学的教育为基础，医院就不能治疗病人。容许卖药郎中以“发明家”为借口，随意地在工厂和医院中做实验，就是十足的愚蠢。发明家们必须首先证明出他们有权利去影响实际的科学和药物。

对于那些只知炒热隔夜饭菜，对于那些仍然停留在调查阶段、未有确定结论的“发明家”，党必须特别警觉。但除此之外，这并不证明出在哲学领域内，党可以装作一切问题都已解决了般来工作，并且可以无需再期望在科学思想方面再有进一步发展。在这个领域里找出一条正确的政治路线并非易事，只有经验和一个灵活的领导才能达成。就正如在练靶时一样，在很多打在靶上的子弹中，只有一颗射中红心。

“一个人或一个群体的哲学观点，怎样折射于政治领域和党组织中去呢？”无需说，这个问题对于党制定正确的管制政策，常常都具有极大的重要性。因而，当革命暴动的需要高于任何其他考虑时，列宁在1917年无情地对高尔基进行斗争。在另一方面，斯大林官僚层之将小说家巴布西装扮成一名政治的领导分子，而罔顾刚好在政治上巴布西正是与韦纳、云特韦迪、门拿和保罗・路易士\neditor{巴布西（HenriBarbusse，1873-1935）是一名和平主义者、小说家、法共党员，曾写斯大林及耶稣的传记，并为克里姆林宫官僚召开过一些含糊不清的反战和反法西斯大会，为克里姆林宫官僚避免斗争的路线作粉饰。}携手并进的事实，这必须被认为是最无耻的。

恐怕我并不能对那些向我提出的实际问题，给予一项令人满意的答复；但我希望刚才说过了的，已解释了我为什么不能给予一个答案；这需要对局势和个人的情况有一项具体的理解。同样地，这些简短的构思，可能至少会部分地帮助对于这个复杂而重要的领域，制定一项正确的政策。

共产主义的敬礼

里昂・托洛茨基

史骊译

列夫•托洛茨基写于1933年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

韦纳（KareRenner，1870-1950）是奥地利社会民主党的领袖。他是支持第一次世界大战，随后在1931-1933年及1945年两次成为奥地利总统。其著作包括经济、政府、法律和社会主义各论题。

云特韦迪（EmileVandervelde，1866-1938）是比利时社会民主派，是第二国际从1929-1936年的主席。

门拿（GeorgeMonnet，1898-）是法国社会民主党里昂・巴本（LeonBlum）于1936-1937和1938年两次职掌政府内阁时的农业部长。

保罗・路易士（PaulLouis1872-1948），是法国的新闻记者，一个名叫“无产阶级统一党”的中派主义组织的成员，著有关于工人运动历史的书籍。

aa

《俄国革命与五年计划》译者序言

（1933年06月01日）

原载托洛茨基《俄国革命与五年计划》，刘镜园（即刘仁静）译，新生命书局，1933年7月15日出版。

本书所译的是托洛茨基氏在最近两年来关于苏联的国内和国际状况所作的演说和论文。托洛茨基之为研究苏联的权威之一，用不着我在此地特别介绍，他是俄国胜利的革命的一领袖，他关于俄国革命及苏联经济建设所发表的意见常为事实证实，我们如果要研究苏联发展的前途，自应注意他的言论和加以研究。

苏联自实行五年计划以来，许多人对于他过分的乐观，以为他可以无阻碍地达到或者甚至已经达到了社会主义。他们不知苏联的现阶段是由资本主义到社会主义的过渡时期，经济建设中包含种种的矛盾——国内的和国际的——因此发生很多困难。倘若我们只看见了五年计划在技术与生产方面有很伟大的成绩，不顾及由于产业各部门生产之不相对称所造成的经济危机，则我们完全不能了解报纸上的一些实在消息。如路透社三月二十日柏林电：“前劳合乔治政治秘书京尼士在苏俄步行考察后，现已抵柏林。据称苏俄目前饥荒遍野，……与人反抗政府的农业集团制作，及缺乏干练工人与经济转运之崩溃。”又国民社五月三日莫斯科电：“苏俄报纸已时时发见各工厂工人薪资拖欠之记载，……恐不久即将发生事变。与工人生计已至岌岌可危之境，物价既日涨，食物亦缺少，加以工资之不能按时发给，情形至可惘也。”

在本书的托洛茨基稳重，对于苏联的成绩与困难都有了明了的回答。他考查了苏联生活中重要的几方面，如第一篇是解释俄国革命之历史的原因，何以落后国反能首先实行无产阶级革命。第二篇论苏联的第一次五年计划，即讨论苏联经济建设的成绩与弱点。第三第四两篇论苏联的政治行程。苏联是一党专政的国家，所以政治斗争首先是在一党内的各派别之间进行。同时这种斗争的前途是不定的，由活的斗争力量决定，或者走到史大林的削弱与苏维埃政权之牢固，或者走到反革命的政变——特米多。第五篇论现时苏联政府之外交政策——即亲爱的政策。其余几篇系论苏联之国际形势。在一九三五年十月托洛茨基已著文警告德国形势之严重（第六篇），不幸史大林所领导的共产党实践了托氏所预料的最坏的可能，即对法西斯的屈服，对他们的取得政权不能作有效的抵抗。德国工人阶级的组织因此被摧毁，工人阶级中无数勇敢的战士被监禁和屠杀。依托洛茨基最近发表的意见，德国共产党已经验了他的八月四日。德国无产阶级如果要起来克服法西斯主义，必须要创在新党来领导他们，德国的正式共产党已经完了，此后只有瓦解、崩坏与消减的命运。

德国共产党的失败的经验，指出共产国际完全不能靠在别国发动革命推翻资产阶级的手段，去保卫苏联。恰恰相反，苏联共产党的领袖现在只有在帝国主义进攻之前步步退让的手段以保卫苏联。苏联外交软弱到了如此程度，竟在日本的傀儡组织——满洲国——的挑衅之下，提议出售中东路。当然帝国主义看破苏联的弱点，对于苏联的进攻此后将肆无忌惮，而被压迫民族对他的信仰亦将消减。苏联之存在，此后没有什么积极的因素——如扇燃世界革命——只有靠消极的因素——帝国主义国家内部的分裂与对抗——来保障了。但我们能想象资本主义国家与社会主义国家能长久和平共居，共存共荣吗？

这里搜集的托洛茨基的论文，足够了解苏联将来发展之论，这边是译者将他们译出来的意思。这些论文大都是从柏林俄报与纽约英文战士周刊中选择出来的。只有第三篇是译自伦敦出版的一九三二年七月至九月的政治季刊。第二篇系转载自天津大公报（但其中颇多删节，一楼与错误，均由译者一一補正，）末篇系转载自读卖杂志第二卷第十期，特此声明，并致谢意。

一九三三年六月二十九日，译者

列夫•托洛茨基写于1933年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

用一只手

（1933年07月01日）

原载托洛茨基《俄国革命与五年计划》，刘镜园译，新生命书局，1933年7月15日出版。

译者按：干贝尔的书出版后数月，未见史大林出来否认此谈话，直到托氏此文发表后，史大林始在苏联党报上加以否认，托氏于本年一月十四日又发表一文，为“史大林之否认”，历举从前的几件事实，以证明史大林惯于在事后被攻击得不能脱身时，即毫不费力地否认自己过去的话。此文因与本书无关，故略。

苏联的国内形势，正使新的政治转变为不可免和日渐迫切，这一转变一定比以前的一切转变还要急剧。个个人都感觉到它。许多人看得清楚。立在困难与不满的焦点上的官僚的领导保守一种倔强的沉默。或者因他们（官僚）还不知走哪条路吗？或者他们宁愿对于已走的路，在其还未成为不可取消的事实之前，不做声吗？

“驱使”被欺骗的、被催眠的、和半被窒息的党不留心地走上它不愿走的路——这是史大林的策略方法。在酒的饮料中，由“干”的制度，转变到湿，从未为党所决定：官僚们为了国家收入的利益，静悄悄地继续提高轻饮料的酒精成分，百分之四到了百分之四十。史大林用同样的方法于各个领域。现在我们更需要尖锐注意于官僚使权谋，暗中正为工人群众准备新的“惊讶”。此等重要的征兆必须注意地和不信任地加以考查：假使我们顾及全盘形势，这些征兆可以使官僚领袖们在他们实现新的转变到百分之四十之前暗藏于其中很久，以后即再不能补救了。

美国著名的制造农业机器的专家干贝尔（ThomasCampbell）当了一时期的苏联的技术顾问。他回到美国以后出版了一本书：“俄国，是市场还是危险？”这本书的重要点，至少就政治上说，是关于著者与史大林作长时间的谈话的报告。这一谈话转录之真实是无可疑的，如我们将指出，不仅值得印出，而且值得人作注意的研究。

“我们做下来以后，我经过翻译对史大林君说，在我们作关于公事的谈话之前，我想对他坦白的不伤感情的说我在俄国旅行及旁的问题的心中的话。他立刻同意了，他的手动了一下，向门口一指，他的书记三步即出了屋子。我即向史大林君说：“史大林君，我很愿意你知道我在这里没有意思给你以错误的印象。我不是共产党员，我不是海乌特（BillHaywood）或爱玛、戈尔特曼（EmmaGodman）（二人一为世界产业工人的领袖，一为无政府党首领——译者）的信徒。我听见了关于你们的政府的有许多事情我是很生气的。然而我很关心于你们的农业发展，因为我是一机器农业工程师，我的大半生的努力即在于美国发展机械农业。我们今年在Montana的收成不好，而你们的政府派我的工作是有兴趣的。然而这种工作，加入不是绝对不管我的独立的政治信仰，和纯粹在商业基础上时，我是不能与贵政府成立何种工作协定的。”于是史大林君从椅子上小心地站起来，走过来，到我的椅子的这边，将我的手握在他的双手中，对我望着说：“感谢你，干贝尔君。现在我知道我能相信你。现在我知道我们能彼此相敬，或者我们能做朋友。”

“他于是以手招呼我坐下，要我继续。我继续说，我们在美国听见了关于苏维埃政府的许多话很生气，如像没收财产、消灭个人权利、妇女儿童国有、不承认债务与宗教，而最重要的是我们所认为的，干涉我们自己的政府之问题。我告诉它说，无论他或他的政府，假使企图干涉我们的事情，休想得到我们的政府之友谊、合作和承认。

“史大林君立即回答说他了解这点，他也愿意同样坦白和不伤感情的一谈。他说他知道在我们的国内有这样不利的报告，和须要很多时间来解释俄国的真实状况。他不踌躇地和以使人毫不怀疑地坦白承认在托洛茨基当权时会有过普及共产主义到全世界的企图。他说这是他与托洛茨基决裂的最初原因。托洛茨基相信普遍的社会主义而他只想将他的努力限于他自己的国内。他解释说，他们没有时间和金钱去企图将世界共产主义化，纵使他们愿意这样做，而他的主要兴趣是在增进俄国人民的状况，一点也不干涉别国的政府。

“我们讨论了第三国际和讨论了苏维埃宣传的其他报告，我必须承认史大林君说服了我。现在在他或苏维埃政府官吏方面没有企图干预美国政府。我们讨论政治、经济、银行、商业，与美国的贸易、运输、农业和教育。我惊异史大林君之了解一切情形，他提醒我，我们的许多工业领袖，须要知道实际上的一切事情才能维持他们的地位。如我们听到翻译所传达的，他的字都经过很好的选择，我特别惊奇他关于美国宪法的知识。实在我之缺乏关于美国宪法的知识使我大感不安，我到了伦敦以后的第一件事，即是找一书铺去买一本。

“谈话继续到天黑了好久，因为在北方的国家，太阳落得很早。在分别时，他告诉我，翻译的人将准备一份打字机上打了的我们的谈话，二星期以后我在伦敦即接到了，署名，Stalin，附注说：“保存这一纪录，某日它将成为一历史文件。””

这一谈话的无误是无可疑的，由其所叙述的环境即可明了。干贝尔不是那种轻浮的猎逐新奇消息的新闻记者，而是一结实的美国商人，美国的一个重要的有钱人和做机器的人。他与史大林的关系是十分亲热的。在报告谈话时，干贝尔不仅依赖他的记忆，也依赖所供给他的官式报告。最后，干贝尔的报告没有在任何地方否认过。这些事实足以从形式方面证明谈话之正确。但重要得多的是谈话在政治上能使人相信的力量，它之与谈话者的精神与他们的环境之符合。而且没有一新闻记者能想出那种双手的握手，那种最佳的描写史大林与托洛茨基的不同意见之真正实质。

这一美国人在谈话中自始至终都是忠于他自己。这一结实的有产者，因为今年的收成坏，所以越发倾向于和不敬上帝的妇女国有者做一笔好生意，将他的一双脚踏在苏维埃的桌上，半恩宠半警告的拍布尔雪维克领袖的肩膀。

没有人要责备史大林想利用与干贝尔之会晤促进与美国政府及与美国市场之协定。然而为什么这样“突然地”立起身来，用他的两手握住干贝尔的手和提议不仅“互相尊敬”而且也“做朋友”呢？这像一个与资本主义世界的代表进行生意协商工人国家的代表的行动吗？一点也没有相似的。但是它却与一小有产者在大有产者之前的卑屈的行动相似。这一读着——坦白些说——使人作呕的小事件是极有意义的：它让我们能够鉴别史大林的真正政治意识，他对待反对派的共产党员和不满意的工人们如此的坚决和无情。

十月革命十五年以后，史大林与美国的资本家谈话，俨然和米留可夫和克伦斯基在其不甚光荣的无力的联合内阁的日子与布卡南（Buccanan英国一九一七年驻俄大使——译者）谈话的声调是一样的。不仅声调而且内容也相似。布卡南极中肯的责备二月革命后当权的人说：“你们当中有人在报上和在公共会议上公开宣称应当结束的战争。”米留可夫、特雷清科和克伦斯基辩护自己说，“不是我们，是布尔雪维克们，但我们马上会结果他们。”克伦斯基安慰布卡南，用他的两首握住布卡南的手，说：“请看，列宁被驱逐得又秘密藏起来了，托洛茨基正坐在克勒斯特的监狱中。”

史大林的地位天然不同些，因为十月革命是一月革命的社会后果为基础。但是官僚的政治任务，不在于将十月革命普及于全世界，正是因为这一政纲托洛茨基才被放逐出苏联，史大林恭恭敬敬地报告给美国的有产者听。他的，史大林的，任务是在与用与美国资本家做朋友的手段，“改进人们的状况”，他愈“改进”而结果则愈糟。

或者有一位哲学家出来争论说，史大林所说的关于世界革命一类的话只是在于欺骗美国人，使其不知道他的真正意见。这又有什么错呢？值得在这点上纠缠吗？然而只有全无希望的白痴才能相信这样的解释。

首先，是否许可用这样一定会使朋友们败坏与混乱的宣言去欺骗敌人呢？因为史大林只是在全世界之前宣告，他的一排与左派反对派不同，已放弃了世界革命的理论与实际。人们为了外交的利益应当玩这类的把戏吗？甚至在外交的范围内这样的把戏一定归于可怜的失败的。一个私人的谈话，纵使它延长到日出，不够在美国的统治阶级身上起什么影响的。美国人是认真的做生意的人，他们不会让你鱼目混珠。说的话必须立在事实之上和引导到事实。史大林的宣言不是权变，也不是把戏，就其根本说，这是一个国家的社会主义的理论之后果。这是为近几年的全部政策所准备的。在近的将来，它或者成为新路线的学说，官僚们正在日益直接地走上这一新路线，因为他们的盲目和他们的失败。

我们能真正忘记，苏维埃政府出乎大家意料的赞助凯洛格的非战公约的事实吗？史大林的理由，而且只是为供给国内宣传的理由，是说：纵使凯洛格公约不怎样澈底，然而它总算是前进的一步。苏联的外交自不是一点要将它所想的件件事都高声的说出来。然而它不能做任何种的宣言帮助敌人欺骗工人和减弱他们的戒备，否则这是自掘其立脚的基础。凯洛格公约不是走向和平的一步，而是一切帝国主义土匪中最强大和最危险的土匪的外交的假面具。事情远不止李维诺夫（苏联外交总长——译者）最近赞助美国的“部分解除军备”的提议。苏联的报纸在这关系上不揭破胡佛的要求，而是揭破那些不赞同它的帝国主义者。然而胡佛的提议，正和凯洛格公约一样，目的既非在解除军备，也不在避免战争，而在将操纵战争与和平之权集中于美国的手中。为将来的战争在精神上和物质上准备顺利的出发点，这是美国帝国主义者的唯一任务。假使苏联的外交不能公开表示其意见——我们则认为不然——那么报纸上应当说出来，但是当受史大林暗示的外交“用一只手”抓住胡佛与凯洛格的提议时，苏联外交正在欺骗世界无产阶级和削弱苏联国家。在阿姆斯特丹的中派的行动完全以大部份是诚实的和无论如何还植根于群众中的小资产阶级的和平主义为基础，在日内瓦他们在“左边”与帝国主义的和植根在银行与托拉斯中的伪和平主义想携手。在关于战争的问题，不肖门徒们公开地和示威地与列宁主义的革命传统决裂。他们的直接目的是在赢得美国资本之信任。克里姆林宫的夜中谈话，是日内瓦苏联代表的演说的不可少的评注。

然而外交不能竭尽此问题，而且外交不能算是第一等的重要。共产国际放在什么地方去呢？共产国际有四年半没有开过大会，谁也不知什么时候，或是否还要召集大会。史大林竟腾不出一点时间来出席于共产国际执委的全体会议，将领导交给那些他们自身即需要领导的人们。这不是有意表示其对共产国际之不尊敬吗？这不是表示不仅在与美国有产者的谈话中，而且在实际上史大林已完全放弃了世界革命的政策吗？他并没有欺骗干贝尔。他只是以稀有的坦白叙述实际存在的情形。还有另一问题，即最主要的问题，在史大林与干贝尔的对话中明亮地被发挥了，即是一国社会主义的问题。不顾一切半生不熟的预言，五年计划并没有增加苏联的经济“独立”。恰恰相反，工业化的进展扩大了与加深了苏联经济对世界经济之依赖，也就是他们中间的相互依赖。

史大林的双手握手和他对美国资本之尊重指出左派发对派，最后分析起来也不过是苏联对世界市场之经济依赖的政治表现。这一“表现”之屈辱性质是为一处在极高位置的，但终究是一小资产阶级的官僚的心理来决定。伟大事变永久是发觉他没有准备。

史大林一派愈背向世界革命时，它将愈感觉对世界资本之依赖，它将“用一双手”更战栗地抓紧世界资本。史大林的握手，不仅是一象征性的行动——它几乎是一政纲。当他无思想地和坚决地诬蔑反对派努力于将苏联工业移交于外国资本时，史大林是明显地准备着国际的以及国内的政治路线之改变。

官僚被夹在钳子中时，他能从事于任何的冒险，连叛变的冒险也在内。盲目地信赖他，即是做叛变的附属品。今日比任何一天都要紧，我们有注视史大林在国外政治关系的范围中行动的义务，不仅不倦的注意，而且要尖锐的不信赖。

防备着！准备着！

列夫•托洛茨基写于1933年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

有关打入的原则考虑

（1933年09月01日）

英格兰伦敦市

致布尔什维克-列宁派英国支部，

亲爱的同志们，

我还没有收到你们那封表达反对打入英国独立工党（ILP)\neditor{英国独立工党（IndependentLabourParty,ILP)成立于1893年，长期作为英国工党的左翼附属组织，并对促进英国工党建立具有重要影响。1930年代其一度退出英国工党，而倾向斯大林主义，之后又回到英国工党内，1970年代正式解散，成为英国工党内部的左倾压力集团。}的态度的信。但是为了不拖延这件事，我将尽力解释有关支持打入和反对打入的种种原则性考虑。如果你们的信中包含有其他论点，我会再写信给你们。

独立工党目前是一个左翼中派主义政党。它包含了从改良主义到共产主义的不同发展阶段的一系列派别和倾向。布尔什维克-列宁派应该加入官方共产主义政党吗？它们长期以来被当作中派主义组织看待，这毋宁是很有理由的。多年来，我们自视为中派主义政党中的马克思主义派别。既然如此，绝对化的回答——是或否——都是不恰当的。马克思主义政党当然应该力求完全的独立和最高度的一致。但在它形成的过程中，马克思主义政党常常不得不作为中派主义甚至改良主义政党的一个派别而存在。正因此，许多年里布尔什维克坚持和孟什维克同处一党之内。正因此，第三国际只是逐渐从第二国际中脱离出来而形成的。

中派主义，正如我们一再说过的，是在改良主义和马克思主义之间的大量不同倾向和团体的总称。有必要区分每一个中派主义团体的发展方向：从右到左还是从左到右。官僚中派主义因其反复无常，具有与其社会基础——苏维埃官僚阶层——相符的、极度保守的特点。从过去十年的经验，我们可以得出结论，官僚中派主义由于其形成的社会基础，它并不走向，也没有能力走向马克思主义。正因为如此，我们才和共产国际决裂。

官方共产党日益虚弱和腐烂，与此同时，从改良主义阵营中分裂出来的左翼在数量上有了明显增长。这些左翼同样具有中派主义特征，但是他们向左转，并且如经验所表明的，他们能够发展，并接受马克思主义的影响。让我们再回想一下，第三国际就是源自这类组织。

德国社会主义工人党（SAP）\neditor{德国社会主义工人党(SozialistischeArbeiterpartei,SAP)成立于1931年10月，当时数名左翼反对派领导成员被德国社会民主党开除。1932年春天，德国共产主义右翼反对派的领导人和数百名成员也加入其中。当左翼反对派的领导人退出社会主义工人党后，共产主义右翼反对派掌握该党，其一度宣称成员达到1万4千人，但是在1933年希特勒掌权后，该党迅速衰弱。1933年8月，该党曾经参与左翼反对派发起的呼吁组建新国际的四方联合声明。当时，托洛茨基要求德国的左翼反对派尽快与社会主义工人党（SAP)合并，但德国社会主义工人党领导人担心这会影响他们赢得挪威工党（Norwegianlabourparty,NAP)的努力，而拒绝了合并提议。此后，德国社会主义工人党（SAP）明确反对组建第四国际。}的历史清楚地支持了以上说法。几百名共产主义者从布兰德勒反对派（BrandleristOpposition）中分离出来，加入社会主义工人党，并在相对很短的时间里成功地取得了该组织的领导权，而该组织主要由前社民党成员组成。在当时我们批评沃切尔-弗罗里希（JacobWalcherandPaulFroelich）\neditor{雅克布·沃切尔（JacobWalcher，1887-1970）与保罗·弗罗里希（PaulFroelich，1884–1953）两人都是当时德国社会主义工人党（SAP)的领导人。}、托马斯（Thomas）和其他人的团体，不是因为他们决定加入左翼中派主义政党，而是因为他们加入时，没有完整的纲领也没有自己的组织。我们的批评到现在仍然正确。社会主义工人党甚至到现在还没有完全成形。甚至它的一些领导者至今仍把不可调和的马克思主义批判视为“宗派主义”。然而事实上，如果持原则性批判的左翼反对派没有和社会主义工人党站在一起，社会主义工人党内马克思主义者的处境就会变得极端困难；没有一个不断创新的思想实验室，任何革命团体都无法存在。即使如此，事实证明中派党（社会主义工人党）左转的运动如此关键，共产主义团体甚至在没有一个完整的纲领、没有一个自己的机构的条件下发现它自己很快成为了该党的领导者。

社会主义工人党的历史既非巧合也非例外。几年来，共产国际通过其政策阻止社会党的工人走向革命道路。因此，改良主义营垒中汇集了大量的“炸药”（即革命群众——译者）。与资本主义的可怕危机和法西斯主义的凯旋进军相伴的，是两大国际的软弱无能，这为左翼中派主义组织提供了转向共产主义的动力；这是建立一个新党和新国际的最重要的先决条件。

在理论领域，独立工党是完全无能的。这给了官方共产党以可乘之机——危险正在于此。这也为我们英国支部的介入开辟了一个空间。仅有正确思想是不够的。在关键时刻，一个组织必须知道怎样向先进的工人表明它的力量。以我目前在这里所得出的判断，影响独立工党的未来整体发展的可能性仍然存在。但再过几个月，独立工党就会被斯大林主义官僚层的齿轮彻底碾碎，丢下成千上万沮丧的工人。因而有必要行动，并且立即行动。

只有当我们把目标确定为帮助这个党——即其中革命的大多数——转变成真正的马克思主义政党，打入独立工党才是有价值的。当然，如果独立工党的中央委员会要求我们的朋友们放弃自己的思想，或者放弃在党内为这些思想进行公开斗争，这样的打入将是不可接受的。但是如果在党章的基础上和党纪的范围内承担起为自己的观点而斗争的责任，这就完全可以接受。左翼反对派的巨大优势在于它拥有理论方面详尽的纲领、国际的经验和国际的控制。在这些条件下，就完全没有必要担心英国的布尔什维克-列宁派会无影无踪地消融在独立工党之中。

一些同志指出独立工党已经严重削弱了，只是藏身在旧门面背后摇摇欲坠的框架里。这很有可能。但这不是反对打入的理由。就其目前的成份来说，独立工党明显难以维系。它变得日益虚弱，并且正在失去党员，不仅失去右翼党员，也失去左翼党员。这是由于它的领导层没有明确的政策，不能使党对自己的力量产生自信心。唯有向该党提供对我们时代的问题的马克思主义观点，特别是对斯大林官僚主义的马克思主义分析，才有可能阻止它继续解体。这只有布尔什维克-列宁派能够胜任。但要做到这一点，就必须勇敢地打破今天阻挡他们接近独立工党的革命工人的那堵墙。如果独立工党的机关不允许我们的支部加入该党的队伍，这将成为其领导层完全听命于该党背后的斯大林官僚阶层的最好的证据。在这种最糟糕的情况下，我们将得到和独立工党领导层进行斗争的一件强有力的武器，并将得到来自该党普通成员的同情。

也许有人会这样拒绝道，我们的英国支部太小了，没有可能在独立工党中扮演重要角色——就像沃切尔-弗罗里希（Walcher-Froelich）在德国社会主义工人党中那样。或许是的。但即使独立工党注定解体，布尔什维克-列宁派仍能够为了革命从该党中拯救出一个重要的核心。而且不应当忘记，沃切尔-弗罗里希（Walcher-Froelich）的团体是完全孤立的，我们的英国朋友在他们的工作中则能够得到国际的帮助。

我非常担心我们的英国朋友，至少是其中的一部分，因受缚于对来自斯大林主义者的恶毒批评的害怕，而不加入独立工党。害怕纯粹表面的、肤浅的批评，或是害怕官僚们的舆论——仅仅因为我们与其有过关联，在革命政策中，没有比这样的动机更糟的了。必须根据无产阶级先锋队内部的深层动向来决定道路，必须相信一个人的思想的力量，而不是回头顾盼斯大林主义官僚。

G.古罗夫【列昂-托洛茨基】

（G.Gourov[LeonTrotsky]）

注释

列夫•托洛茨基写于1933年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

The lever of a small group

小团体的杠杆作用

（1933年10月01日）

致布尔什维克-列宁派英国支部

亲爱的同志们：

我收到了你们9月5日发出的信件的副本。请允许我在打入英国独立工党（ILP)\neditor{英国独立工党（IndependentLabourParty,ILP)成立于1893年，长期作为英国工党的左翼附属组织，并对促进英国工党建立具有重要影响。1930年代其一度退出英国工党，而倾向斯大林主义，之后又回到英国工党内，1970年代正式解散，成为英国工党内部的左倾压力集团。}的问题上提出几点额外的考虑。

1、我们不应夸大独立工党的意义。在政治上，就像在物质世界中，任何事物都是相对的。与你们的小团体相比，独立工党就是一个大组织。你们的小杠杆不足以翘动工党，但能够对独立工党产生巨大影响。

2、在我看来，你们倾向于通过斯大林主义政党的视角来看待独立工党，夸大小资产阶级成员的数量，而低估党内的无产阶级成员数量。但即使我们估计工人仅占10%（明显低估，因为你们忽视［字迹模糊难辨］），即便如此，你们也能得到上千名有革命思想的工人，而实际上远多于此。

3、从一千人增加到一万人比从四十人跃升到一千人容易得多。

4、你们谈到从外部影响独立工党的优势。从大的历史范围来看，你们的论点无可辩驳，但是我们必须知道如何在罕见的、特殊的环境下运用特殊手段。今天独立工党的革命工人仍然支持他们的党。加入一个对其原则几无所知的40人小团体，对他们来说毫无吸引力。即使他们在未来数年对独立工党日益失望，他们也不会走向你们，而会走向斯大林主义者，后者会折断这些工人的脖子。

但如果你们打入独立工党，为实现该党的（特别是其革命核心的）布尔什维克化而工作，工人就会把你们看作工友、同志，而不是试图从外部分裂党的对手。

5、问题在于，如果是一个成型的、同质的、有着稳固组织的党，打入其中就不仅无效，而且极为危险。但独立工党现在处于完全不同的状态。它的组织并非同质，这就容许不同派别有很大的活动自由。普通的党员革命者热切地寻求解决问题的办法。以一个独立的团体自居，在工人眼里你们就只是斯大林主义者们的小小竞争者而已。在独立工党内部，你们就可以远为成功地让工人免受斯大林主义的影响。

6、我相信（这是我的个人意见）即使你们必须放弃你们专门的机关报，你们也将能利用独立工党的《新领导》报（NewLeader）和报刊辩论。美国《战斗派》（Militant）和《国际公报》（InternationalBulletin）都会支持你们的工作。

7、你们团体的所有成员都应该加入独立工党吗？这是个纯粹实际的问题（如果你们的成员在英国共产党内有充分的活动空间，他们可以暂时留在那里。然而我个人相信在目前的形势下，如果在独立工党内，他们工作的实际效果将会增加数倍。）

8、你们是作为派别还是个人加入独立工党，这纯粹是一个形式问题。根本上，你们当然会是遵循共同原则的一个派别。你们在加入独立工党前发表一个公开声明：“我们的观点众所周知。我们把自己建立在布尔什维克-列宁主义原则的基础上，并且构成国际左翼反对派的一部分。我们认为新的国际只能建立在国际左翼反对派观点的基础上。我们加入独立工党的目的，是在日常的实际工作中让它的党员明白我们观点的正确性，以及独立工党参与缔造新国际的必要性。”

这样的声明怎么会降低你们团体的声誉呢？我实在不明白。

当然，国际书记处不会也不能以命令的方式强迫你们加入独立工党。如果你们自己不能确信这一措施有什么用，你们的打入就将是无效的。这是一个可能引起争议的重大措施；有必要认真衡量和考虑。这封信和先前的一些信件一样，旨在帮助你们进行讨论。

致以最真挚的同志的问候

L.托洛茨基

注释

列夫•托洛茨基写于1933年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

苏联与第四国际[1]

（苏维埃国家的阶级性质）

托洛茨基

问题是怎样提出的“对无产阶级的专政”作为唯心论规范的无产阶级专政波拿巴主义“国家资本主义”苏联的经济官僚集团和统治阶级阶级剥削和社会寄生两种前景可能的反革命道路官僚集团可以“和平地”消除吗？苏联的新党第四国际和苏联

问题是怎样提出的

同共产国际的决裂和决定建立新国际的方针，又重新把苏联的社会性质这个问题提出来了。 共产国际的瓦解是不是也意味着从十月革命产生的那个国家的解体呢？ 的确，这里两者所涉及的是同一个统治机构，那就是斯大林主义机器。 这个机器在苏联内部以及在国际舞台上采用了同样一套方法。 我们马克思主义者是决不会接受布兰德勒分子的双重记帐法的，根据他们这种记帐法，斯大林主义者的政策在苏联国内是无可指责的，但在苏联国外却具有破坏性[2] 。 我们深信，这些政策在两种情况下都同样具有破坏性。 倘使如此，那末是不是必须承认： 在共产国际瓦解的同时苏联的无产阶级专政也取消了呢？

这种推理乍看起来似乎是无可辩驳的。 但这是错误的。 虽然斯大林官僚集团在各方面所用的都是同样一套方法，但这些方法的客观结果却取决于外在的条件，用力学的述语来说，就是取决于材料的抵抗力。 共产国际是以推翻资本主义制度和建立无产阶级专政为目的的一种工具。 而苏维埃政府则是保持一次已经完成的革命的胜利品的工具。 西方各国的共产党没有继承下来的资本。 它们的力量（实际上是它们的弱点）在于它们本身，而且仅仅在于它们本身。 斯大林主义机器的力量则十分之九不在于它本身，而在于胜利的革命所造成的社会变革。 虽然问题并不单单由这个考虑来决定，但这个考虑却具有方法论上的重大意义。 它向我们表明，斯大林主义机器怎么样和为什么在完全丧尽它作为国际革命因素的意义的同时，仍能保留它作为无产阶级革命的社会胜利品的守护人的一部分进步意义。 我们可以补充说，这种双重的地位本身就是历史发展不平衡的一种表现。

工人国家的正确政策不能归约为仅仅是本国的经济建设。 如果革命不循着无产阶级的螺旋线在国际舞台上扩展起来，它就必然会沿着官僚主义的螺旋线在本国的范围内开始萎缩下去。 如果无产阶级专政不发展成为欧洲和世界规模，它就必然会驶向自己本身的崩溃。 从宽阔的历史远景来看，所有这些都是完全无可争辩的。 但是一切事物都围绕着具体的历史时期运行。 能不能说，斯大林官僚集团的政策已经使工人国家取消了呢？ 这就是本文所要讨论的问题。

首先第一站出来反对工人国家显然已经取消的说法的，是马克思主义的重要的方法论立场。 无产阶级专政是靠一次政治革命和三年内战而建立起来的。 关于社会的阶级理论和历史经验都同样地证明： 无产阶级通过和平方法，也就是不经过拿起武器的大规模的阶级战争，是不可能取得胜利的。 既然如此，那么，不知不觉地，“逐渐地”进行的资产阶级反革命，又怎么能想像呢？ 无论如何，到目前为止，封建的以及资产阶级的反革命从来不是从“机体内”进行的，它们一律都需要实行军事上的外科手术。 归根结蒂，改良主义理论（要是改良主义一般地够得上理论的话）往往是基于不了解阶级对立的深刻性和不可调和性；因而，基于对资本主义和平过渡到社会主义的希望。 马克思关于政权从一个阶级手中转到另一个阶级手中的灾变性质的论点，不仅适用于历史飞速前进的革命时期，并且也适用于社会倒退的反革命时期。 说苏联政府已经从无产阶级性质“逐渐地”变成了资产阶级性质的人，可以说只是把改良主义的胶卷倒转来放映罢了。

我们的反对者也许会反驳，说这是一个一般的方法论命题，不论其本身多么重要，但毕竟过于抽象，不能解决问题。 真理总是具体的。 应该而且必须用阶级矛盾不可调和性的论点来指导我们的分析，但是不能用来代替分析的结果。 必须深入探索历史发展过程本身的具体内容。

我们的回答是： 的确，一个方法论的论据并没有把问题彻底解决。 但是，无论如何，它把证明的责任转移到反对的方面去了。 那些自认为是马克思主义的批评家们，必须证明，经过三年斗争而丧失了政权的资产阶级怎么能够不经过任何斗争就把这个政权恢复起来了。 但是既然我们的反对者并没有尝试用任何严肃的理论来说明他们对苏维埃国家的评价，我们在这里且试图为他们作这项工作。

“对无产阶级的专政”

支持关于目前苏维埃国家的非无产阶级性质一说的最流行、最普遍、乍看起来无可辩驳的论据，是以无产阶级组织的自由被绞杀和官僚集团的权力漫无限制的情况为依据的。 已经导致了个人专政的这个机器的专政和无产阶级作为阶级的专政，难道真的可以看成同一回事吗？ 对无产阶级的专政已经排除了无产阶级专政，这难道不是很明显的吗？

这种动听的推理不是建立在对现实发展过程的唯物主义分析上，而是建立在纯粹唯心主义的图式上，建立在康德的规范上。 革命的某些高贵的“朋友”曾经自备了一种关于无产阶级专政的非常堂皇的概念，及到他们看见真正的专政继承了一切阶级残暴，具有各种内部矛盾，领导上有错误和罪恶，同他们原先备有的驯服的形象迥然不同，终于完全失望了。 由于最美丽的想象的破灭，他们便抛弃了苏联。

能够到哪里、到哪些书本里去为无产阶级专政寻找一个完美无缺的成规呢？ 一个阶级的专政并不意味着一下子就能使这个阶级的全体群众经常参与国家的管理。 首先，我们在有产阶级的专政中看到这种情况。 贵族阶级通过君主来实行统治，而贵族却在君主面前屈膝。 资产阶级专政也只是在资本主义向上发展、统治阶级无所畏惧的时候才采取了比较发展的民主形式。 就在我们眼前，德国的民主已经为希特勒的独裁所代替，一切传统的资产阶级政党都被粉碎了。 今天，德国资产阶级并不直接实行统治，在政治上它已经完全屈从于希特勒和他的匪帮。 但是，德国的资产阶级专政并没有受到侵犯，因为资产阶级称霸社会的一切条件都保留着，而且是加强了。 希特勒在政治上剥夺了资产阶级，却使它免受（即使是暂时地）经济方面的剥夺。 资产阶级被迫依靠法西斯政权的事实证明，资产阶级的霸权是遇到了危险，但是资产阶级丝毫没有垮台。

当我们的对手预料着我们以后的论据时，也许会赶忙出来反驳说： 虽然资产阶级作为一个剥削的少数，依靠法西斯独裁也能保持住自己的霸权，正在建设着一个社会主义社会的无产阶级却必须自己管理政府，把愈益广大的人民群众直接吸收到政府的工作中来。 一般说来，这个论据是无可争辩的，但是在现在这个情况下，它却仅仅意味着目前苏联的专政是一种病态的专政。 在一个孤立而落后的国家进行社会主义建设的巨大困难再加上领导方面的错误政策（归根结蒂这也是落后和孤立的压力的反映），已经引起官僚集团在政治上剥夺无产阶级以便用它自己的办法来保卫它的社会胜利品的结果。 社会的解剖决定于它的经济关系。 只要十月革命所创造的所有制形式没有被推翻，无产阶级就仍然是统治阶级。

关于“官僚集团对无产阶级专政”的种种议论，并没有比较深刻的分析，也就是说并没有对官僚统治的社会根源和阶级限制作明晰的说明，它们简单说来只不过是把在孟什维克中极其流行的民主词句加以夸张而已。 毋庸怀疑，绝大多数的苏联工人都是不满意官僚集团的，有相当大一部分人（他们决不是最坏的人）是痛恨官僚集团的。 但是，这种不满之所以没有发展成为激烈的群众形式，并不只是由于镇压。 工人们耽心，如果他们推翻官僚集团，会因而为阶级敌人扫清战场。 官僚集团和阶级的相互关系的确要比浅薄的“民主党人”所认识到的复杂得多。 如果在苏联工人前面展开的是另一种前景，如果西方地平线上燃起的不是法西斯主义的褐色而是革命的红色，他们也许已经起来清算这个机器的虐政了。 只要这种前景没有发生，无产阶级就只好咬紧牙关忍受（“宽容”）官僚集团，并在这个意义上承认它是无产阶级专政的担当者。 苏联工人在促膝谈心的时候，没有一个不是强烈谴责斯大林官僚集团的。 但是他们没有一个人会认为已经发生了反革命。 无产阶级是苏维埃国家的支柱。 但是只要管理的职能集中在不负责任的官僚集团手里，那末在我们面前的显然是一个病态的国家。 这个病态的国家能够医治吗？ 继续设法去医治它，不会是徒然浪费宝贵的时间吗？ 这个问题提得很不恰当。 我们所理解的医治办法并不是同世界革命运动没有联系的各种人为的办法，而是马克思主义旗帜下继续进行斗争。 例如无情地批评斯大林官僚集团，训练新国际的干部，恢复世界无产阶级先锋队的战斗能力——这就是“医治办法”的主要内容。 它是符合历史发展进程的基本方向的。

在最近几年中（也尽够了），我们的反对者不止一次地告诉我们，说我们致力于医治共产国际是“徒然浪费时间”。 我们从没有答应任何人说我们定要医好共产国际。 我们仅仅拒绝了在决定性的考验来到之前宣布病人已经死亡或者已经病入膏肓。 总而言之，我们并没有在“医治工作”上浪费一天的时间。 我们组织了革命干部，还有同样重要的工作是，我们为新国际准备了理论性的和纲领性的基本立场。

作为唯心论规范的无产阶级专政

“康德派”的社会学家们（我们很抱歉为他们加上康德派的称呼）常常得出这样的结论： “真正的”的专政，也就是符合他们的唯心论规范的专政仅仅存在于巴黎公社时代，或者存在于十月革命初到布列斯特和约止的时期，至多到开始实行新经济政策的时候为止。 这倒真是绝妙的射击： 用一个手指指着天空就击中了靶心！ 如果马克思和恩格斯称巴黎公社为“无产阶级专政”，那只是因为它所包含的各种可能性的力量。 但是就其本身而言，公社还不是无产阶级的专政。 公社在夺取了政权后几乎不知道如何加以运用；它非但没有采取攻势，反而因循等待；它始终孤立在巴黎的圈子内；它没有敢触动国家银行；它没有、的确也不能把革命贯彻到所有制关系方面，因为它没有掌握到全国的政权。 此外，还有布朗基主义的片面性和蒲鲁东主义的成见也使公社运动的领袖们不能充分了解公社作为无产阶级专政的意义。

至于提前到十月革命初期，也并不更幸运些。 不仅一直到布列斯特和约的时候，甚至一直到一九一八年秋，革命的社会内容还只限于小资产阶级的土地革命和工人对生产的监督。 这意味着革命在行动方面还没有超过资产阶级社会的范围。 在这个初期，士兵苏维埃和工人苏维埃肩并肩地实行统治，而且前者常常排挤后者。 只是到一九一八年秋，小资产阶级士兵和农民的巨大浪潮才稍稍退缩，而工人们则随着生产资料的国有化站到了前列。 从这时候起，才能够说是真正开始了无产阶级专政。 但是即使在这时候也必须作某些很大的保留。 在那最初的几年，专政在地理上只限于旧时莫斯科公国的地区，并且不得不从莫斯科向四面八方的外围进行三年战争。 这意味着一直到一九二一年，也就是正好到新经济政策开始的时候为止，所进行的仍然是在全国建立无产阶级专政的斗争。 既然根据假马克思主义庸人的意见，专政已随新经济政策的开始而消失，那就等于说，专政就从来没有存在过。 对于这些先生们来说，无产阶级专政不过是一个无足轻重的概念，一个在我们的罪恶的星球上无法实现的观念的规范。 毫不奇怪： 这个流派的“理论家”虽然没有完全抛弃专政一词，却在拼命模糊无产阶级专政和资产阶级民主之间不可调和的矛盾。

从实验室观点而不是从政治观点来说，巴黎的“共产主义民主党人”这一派（苏瓦林之流）是极其特别的。 他们这个派别的名称本身已经包含着同马克思主义决裂。 马克思在《哥达纲领批判》中就拒绝了社会民主党这个名称，因为它把革命的社会主义斗争置于民主的形式控制下。 十分明显，“共产主义民主党人”和“社会主义民主党人”（也就是社会民主党人）并没有原则的区别。 社会主义和共产主义之间是没有严格的不可改变的分野的。 只有认为作为一种运动或一种状态的社会主义和共产主义，可以不服从于阶级斗争的实际过程，也不服从于历史发展的具体情况，而只服从于“民主”这个超社会和超历史的抽象概念，那才是犯了严重的错误；“民主”实际上不过是资产阶级用来反对无产阶级专政的自卫武器。 如果说在《哥达纲领》的时代，还可能仅仅认为社会民主这个词对于一个精神健康的无产阶级政党来说是一个不正确、不科学的名称，那末后来资产阶级和“社会”民主党的全部历史却把“民主共产主义（？ ）”的旗帜变为公然的阶级背叛的旗帜了。 [3]

波拿巴主义

像乌尔邦斯之类的反对者会说，到目前为止，的确还没有发生资产阶级统治的复辟，但是工人国家也不再存在了；当前的苏维埃制度是一个超阶级或者是一个介乎各阶级之间的波拿巴主义的政府。 过去我们已经清算过这种理论。 从历史角度来说，波拿巴主义曾经是，并且仍然是资产阶级社会发生危机时期的资产阶级政府。 我们能够而且必需把巩固资产阶级革命的纯资本主义胜利品的“进步的”波拿巴主义和资本主义社会腐朽时期的波拿巴主义亦即我们时代的变态的波拿巴主义（如冯・巴本—希莱彻，道尔弗斯，和荷兰的波拿巴主义候选人科林等人）加以区别。 波拿巴主义常常意味着政治上在各阶级间反复无常；但是波拿巴主义在历史上的一切转世投胎都保留着同一个社会基础，那就是资产阶级所有制。 最无稽的是，从波拿巴主义者在各阶级间的摇摆或从波拿巴主义匪帮的“超阶级”态度，就得出波拿巴主义国家没有阶级性的结论。 这是荒谬绝论的胡说！ 波拿巴主义不过是资本主义称霸的一个变种而已。

如果乌尔邦斯要把波拿巴主义的概念扩大到也把现在的苏维埃政府包括进去，那末我们准备在一个条件下接受这样一个扩大的解释，这个条例是： 如果对苏维埃“波拿巴主义”的社会内容加以必需的明确说明的话。 苏联官僚集团的自立统治是建立在在国内和国际各阶级力量之间看风驶舵这个基础上，这一点是绝对正确的。 既然官僚集团的看风驶舵以斯大林个人的全民公决统治而达到顶点，那末说这是苏维埃波拿巴主义也未尝不可。 但是历史上的两个波拿巴以及他们当今的可怜的追随者的波拿巴主义，一直是在、并且现在仍然是在资产阶级统治的基础上发展的，而苏联官僚集团的波拿巴主义则是建立在苏维埃制度的基础上。 为了分析的便利，可以这样或那样作名词的革新或历史的类比，但是这些都不能改变苏维埃国家的社会性质。

“国家资本主义”

在最近时期，乌尔邦斯突然创造了一种新理论，说苏联经济结构似乎是一种变相的“国家资本主义”。 这是一个“进步”，其进步就在于乌尔邦斯过去一向在政治上层建筑方面玩弄名词，现在终于下降到经济基础上来了。 但可惜的是，这样一个下降并不能给他任何帮助。

根据乌尔邦斯的说法，资产阶级统治的最新的自卫形式是国家资本主义，人们只需看一下意大利、德国和美国的劳资协作的“计划”国家就行了。 习惯于运用广泛意义的乌尔邦斯，在这里也把苏联扯了进去。 这一点我们将在后面再谈。 光就资本主义国家来说，乌尔邦斯是谈到了我们时代的一个极重要的现象。 垄断资本的发展早已超出了生产资料私有制和民族国家的范围。 但是，工人阶级由于受到自己组织的麻痹，没有能及时地从资本主义枷锁下解放社会生产力。 因而发生了经济和政治长期动荡不安的时代。 生产力向私人所有制和国界的障碍进行冲击。 资产阶级政府不得不使用警棍来平定本国生产力的叛乱。 这样就产生了所谓“计划经济”。 只要国家企图利用和约束资本主义无政府状态，它就可以有条件地被称为“国家资本主义”。

但是我们应该记住，马克思主义者原来所理解的国家资本主义只是指国家本身经营的独立的经济企业。 当改良主义者梦想通过对数目愈来愈多的运输和工业企业实行地方经营或政府经营的办法来克服资本主义的时候，马克思主义者常常驳斥说，这不是社会主义，而是国家资本主义。 但是，后来这个概念获得了更广泛的意义，并开始运用到国家对经济的各种干预上。 在这个意义上法国人应用了“étatisme”（国家化）这个词。

但是，乌尔邦斯不仅详细解释了“国家资本主义”的工作，并且还以他自己的方式对它的工作作了评价。 就一般所能了解的来说，他曾宣布“国家资本主义”制度为社会发展中一个必要的、而且是一个进步的阶段，正如托辣斯同各种不同的企业比起来是进步的一样。 在估计资本主义计划时犯了这样根本性的错误，足以把无论任何门道都埋葬掉。

虽然，在资本主义向上发展时期（战争已把它结束），在某些政治前提下，可以认为各种国家化的形式是进步的表现，也就是认为国家资本主义是引导社会前进和便利将来无产阶级专政的经济工作；但是目前的“计划经济”，却必须把它看成是彻头彻尾反动的一个阶段，因为国家资本主义拼命使经济脱离世界广泛的劳动分工，强使生产力适应民族国家的普洛克鲁斯蒂斯之床[4] ；人为地收缩某些部门的生产，同样人为地用巨额无益的开支来建立其他一些生产部门。 目前国家的经济政策——从古老的中国式的关税壁垒一直到希特勒的“计划经济”下禁止使用机器的趣事——以造成国民经济衰落为代价取得了一种不稳定的管制，引起了世界关系的混乱，并完全破坏了社会主义计划极其需要的货币制度。 目前的国家资本主义既不是为将来社会主义国家的工作进行准备，也不能为这项工作减轻负担，相反地却为社会主义国家的工作造成巨大的额外困难。 无产阶级错过了一连串夺取政权的好机会。 由于这个缘故，它在政治上为法西斯残暴行为创造了条件。 在经济上为“国家资本主义”的破坏工作创造了条件。 无产阶级在取得政权后，将必须为它政治上的过错而在经济方面付出代价。

苏联的经济

但是在这一分析的范围内最使我们感兴趣的是，乌尔邦斯企图把苏联的经济也置于“国家资本主义”这个名称之下。 在这样作的时候，令人难以置信的是，他还提到了列宁。 对于他这种引证只能有一种解释，就是作为一个在一个月内创造一种新理论的永恒的发明家，乌尔邦斯没有时间阅读他所引证的书籍。 列宁的确曾经应用过“国家资本主义”这个名词，但是他指的不是整个苏联经济，而是指苏联经济中的某些部分，如外国租让制，合营工商业公司，部分地是指国家监督下的农民的、并且大都是富农的合作社。 所有这些都无疑是资本主义因素；但是由于它们是在国家监督下，甚至如合营公司是在国家的直接参加下进行工作，列宁才有条件地（或者按他自己的说法“加上引号”）称这些经济形式为“国家资本主义”。 将这个名词加以限制，是由于这里所涉及的是一个无产阶级国家而不是一个资产阶级国家；加上引号正是为了强调这个很重要的区别。 但是，既然无产阶级国家容许私人资本存在，并容许它在一定的限度内剥削工人，那它就在一个方面庇护了资本主义关系。 在这个严格限制的意义上，可以说是“国家资本主义”。

列宁是在过渡到新经济政策的时候应用这个名词的，那时候他曾假定租让制和“合营公司”，也就是，以国家和私人资本的合作关系为基础的企业，将和纯国营的托辣斯和辛迪加一同在苏联经济中占主要地位。 为了同国家资本主义企业（也就是租让等等）相区别，列宁把苏维埃国营托辣斯和辛迪加定名为“彻底的社会主义型的企业”。 列宁曾想像以后苏联经济的发展情况，特别是工业的发展情况是国家资本主义企业和纯国营企业之间的竞赛。

我们相信，列宁究竟在什么限制内应用这个使得乌尔邦斯迷惑的名词，现在已经很明白了。 为了完全击破所谓“列宁（！ ）同盟”的这位领袖的理论，我们必须追述一下，同列宁原来的预期相反，无论租让或是合营公司都没有在苏联经济的发展中起任何值得重视的作用。 现在这些“国家资本主义”企业已经完全不存在了。 在另一方面，在实行新经济政策初期看来命运还非常可疑的苏维埃国营托辣斯，在列宁逝世后的几年中却经历了巨大的发展。 因此，如果人们慎重地应用列宁的名词，并且对问题有一些了解，那他们就必须说，苏联的经济发展是完全跳过了“国家资本主义”的阶段而沿着“彻底的社会主义型”企业的路线展开的。

但是这里我们也必须防止任何可能的误解，而这种误解是属于完全相反的一种性质的。 列宁选用名词是很恰当的。 他没有像斯大林主义者现在所作的那样称托辣斯为社会主义企业，而是称它们为“社会主义型”的企业。 在列宁笔下，这个细致的名词上的区别意味着，国营托辣斯不会因为它们的类型，也就是，不会因为它们的倾向而有权被称为社会主义的；而只是到了农村经济进行了革命以后，到了城乡矛盾消灭以后，到了人们学会了充分满足人类的一切需要以后，换言之，只有按真正的社会主义社会在工业国有化和农村经济集体化的基础上建立起来的比例，国营托辣斯才能由于其真正内容而有权被称为社会主义的。 列宁认为要达到这个目标，需要两代或三代连续的劳动，而且必须同国际革命的发展不可分地联系起来。

总起来说，国家资本主义一词的严格意义是指资产阶级国家为了自身的利益而对工业和其他企业实行的管理，或者是资产阶级国家对私营资本主义企业的工作所进行的“调节性”的干预。 至于加引号的“国家资本主义”，列宁指的是无产阶级国家对私营资本主义企业和关系所实行的监督。 这些定义没有一个能够适用于现在苏联的经济。 乌尔邦斯所了解的苏联的“国家资本主义”究竟包含着什么具体的经济内容，依然是一个深深的秘密。 坦白地说，他的最新的理论完全是建立在一个没有理解清楚的引文上。

官僚集团和统治阶级

但是，说苏维埃国家是“非无产阶级”性质的还有另外一种理论，这种理论更巧妙得多，更小心得多，但决不是更严肃些。 勃鲁姆的同事，苏瓦林的老师，法国社会民主党人路西安・罗拉写了一本小册子为这样一个观点进行辩护说： 苏联社会既不是无产阶级也不是资产阶级的，而是一个全新型式的阶级组织，因为官僚集团不仅在政治统治着无产阶级，而且还在经济上剥削它，吞没了迄今落入资产阶级手中的剩余价值。 罗拉在他的说明中引用了《资本论》中的一个有分量的公式，这样为他的肤浅的、纯描述的“社会学”添加了一个深奥的外貌。 这个理论的编者显然不知道，他的整个理论早在三十多年前已由一位俄属波兰的革命家马哈依斯基以更热烈而堂皇的形式系统地表述过了。 马哈依斯基比把这项理论庸俗化的法国人高明的地方在于，他在十月革命和斯大林官僚统治发生以前就确定“无产阶级专政”是使一个剥削的官僚集团能登上发号施令的位置的脚手架。 但是，就是马哈依斯基也不是这个理论的创造者，他不过是从社会学和经济学方面“加深”了无政府主义者反对国家社会主义的成见而已。 顺便说说，马哈依斯基也引用了马克思的公式，只是在方式上比罗拉连贯得多。 根据马哈依斯基的说法，《资本论》的作者怀着恶意的预谋在他的再生产公式（第二卷）中隐匿了会被社会主义知识分子（官僚集团）吞没的那部分剩余价值。

在我们的时代，这样一种“理论”曾经由米雅斯尼柯夫作过辩护，不过马克思没有被说成是剥削者。 米雅斯尼柯夫宣称苏联的无产阶级专政已经被一个新阶级——社会官僚阶级的霸权所代替。 罗拉的理论很可能是直接或间接地从米雅斯尼柯夫那里剽窃来的，仅仅在上面加了一种陈腐的“学究气”而已。 为了完备起见，还应该说，罗拉吸取了罗莎・卢森堡的一切错误（仅仅吸取了她的错误），其中甚至有她已经丢弃了的。

但是，还是让我们来更仔细地检验一下这个“理论”本身。 阶级对于一个马克思主义者具有极其重要的，而且有科学上的限定的意义。 阶级并不是单单依据它参加国民所得的分配情况来划分的。 同时还要根据它在整个经济结构中的独立作用以及它在社会经济基础中的独立根基来决定。 每个阶级（封建贵族、农民、小资产阶级、大资产阶级和无产阶级）都各有其所有制的特殊的形式。 官僚集团不具备所有这些社会特征。 它在生产和分配的过程中没有独立的地位。 它没有独立的所有制根基。 它的起作用基本上是同阶级统治的政治权术相联系的。 官僚集团的存在是每一个阶级统治的特色，尽管形式各色各样，程度有重有轻。 它的权力是属于反映的性质。 官僚主义同经济上的统治阶级不可分割地联结在一起，它依靠后者的社会根基而生活，和后者一同存在，一同灭亡。

阶级剥削和社会寄生

罗拉会说，在官僚集团履行着政治、经济和文化方面的必要职能的限制度内，他“并不反对”付给它的劳动以报酬；但是难免的是，官僚集团漫无限制地动用国民所得中大得与其劳动非常不相称的部分，正是在这个意义上它似乎是“剥削阶级”。 这个论据具有无可怀疑的事实根据，但是仍不能改变官僚集团的社会特征。

在无论哪一种统治中，官僚集团总是要吞没不小的一部分剩余价值的。 例如，计算一下意大利和德国的法西斯蝗虫所吞没的国民所得也许不是没有兴趣的。 但是这个本身相当重要的事实，仍然完全不足以把法西斯官僚集团转变成一个独立的统治阶级。 法西斯官僚集团是资产阶级的走狗。 的确，这个走狗常常骑在主子的脖子上，不时夺取他口中最肥的肉，而且还对着主子的秃头吐痰。 不管你怎么说，它是一个极不听话的走狗！ 但是仅仅是走狗而已。 资产阶级之所以容忍它，是因为没有它，资产阶级及其统治必然会灭亡。

把上面所说的作一些必要的更改就可以适用于斯大林官僚集团。 这个集团吞没、浪费、侵占了相当大一部分国民所得。 这个官僚集团的管理使得无产阶级付出了昂贵的代价。 官僚集团在苏维埃社会中，不仅在享有政治和行政特权的意义上，而且在拥有巨大物质利益的意义上都占有极其特殊的地位。 但是，最大的公寓房屋，最肥美的肉排，甚至是洛尔斯・罗埃斯的汽车，都不能使官僚集团变成一个独立的统治阶级。

在一个社会主义社会中，不平等，尤其是这样厉害的不平等，当然是绝对不可能的。 但是同官方和半官方的谎言相反，目前的苏维埃制度并不是社会主义的，而是过渡性质的。 它的内部仍然有着可怕的资本主义残余，尤其是社会不平等；这种不平等不仅存在在官僚集团和无产阶级之间，而且也存在在官僚集团内部和无产阶级内部。 在一定阶段，在某种限度内，不平等依然会是发展社会主义所用的资产阶级性质的工具，如： 工资差别、奖金等等作为竞赛的鼓励。

目前制度的过渡性质，虽然解释了不平等的原因，但是决不能因此就说官僚集团的肆无忌惮的上层所擅取的那些公开的和秘密的巨大特权是正当的。 左派反对派并没有等待乌尔邦斯、罗拉、苏瓦林和西蒙・魏尔[5] 等人的启发，早就宣布了官僚集团的一切表现正在扯断苏维埃社会的道德约束；正在群众中引起尖锐而正当的不满；并且正在为莫大的危险准备着基础。 然而，官僚集团的特权本身并没有改变苏维埃社会的基础，因为官僚集团的特权并不是来自它为一个“阶级”所特有的特殊的所有制关系，而是来自十月革命所开创的所有制关系，这种关系基本上是适合无产阶级专政的。

坦白说，就官僚集团掠夺人民（这种掠夺是各种官僚集团以各种方式进行的）而论，我们所要对付的并不是阶级剥削（按这个词的科学意义而言），而是社会寄生，虽然其规模非常大。 在中世纪，僧侣构成了一个阶级，因为他们的统治是建立在一种特殊的土地所制和强迫劳动之上的。 现在的教会并不构成一个剥削阶级，而是一个寄生集团。 把美国的教会牧师实际说成是一个特殊的统治阶级，那是愚蠢的；然而在美国，不同肤色和教派的牧师的确吞没很大一部分剩余价值。 就寄生的特征而论，官僚集团以及教会牧师都接近于流氓无产阶级，正如大家所知，流氓无产阶级并不能说是一个独立的“阶级”。

两种前景

如果截取问题的动态横断面而不是静态横断面，那么问题会更加明显。 苏联官僚集团在白白浪费一大部分国民所得的同时，却也由于其职能所在而关心国家的经济和文化发展： 国民所得愈高，官僚集团因特权而获得金钱也愈多。 同时，在苏维埃国家的社会基础上，劳动群众的经济和文化水平的提高也必定会动摇官僚统治的基础。 很明显，照这个幸运的历史演变来看，官僚集团倒成了这个社会主义国家的唯一工具，一个很坏的、很浪费的工具。

有人会反驳说： 但是由于浪费国民经济的部分愈来愈大和破坏了经济的基本比例，官僚集团会妨碍国家经济和文化的发展。 非常正确！ 官僚主义继续不受阻碍地发展下去，必然会导致经济和文化发展的停滞，导致可怕的社会危机和整个社会的急剧下降。 但是这不仅意味着无产阶级专政的垮台，同时也是官僚统治的终结。 取代工人国家的将不是“社会官僚主义”关系而是资本主义关系。

我们相信，这样依远近法来提出问题，可以最后把关于苏联的阶级性质的争论彻底探索清楚。 无论我们认为苏维埃制度会向继续取得成就的方向演变，或者相反地会向垮台方向演变，官僚集团在任一情况下都不会变成一个独立的阶级而只会是无产阶级身上的赘疣。 一个肿疣可以发展到很大，甚至会扼杀活着的机体，但是肿疣决不会变成一个独立的机体。

最后，为了把问题彻底弄清，我们可以补充说，如果苏联现在是由马克思主义政党当政，那末它会革新整个政治制度，它会改组和清洗官僚集团，把它置于群众的监督下；它会改革所有的行政手续，在管理经济方面实行一系列重大改革；但是它无论如何不必进行一次所有制关系的革命，也就是一次新的社会革命。

可能的反革命道路

官僚集团不是一个统治阶级。 但是官僚统治的继承发展能够引起新统治阶级的产生： 不是通过机体内的变质而产生，而是通过反革命而产生。 我们把斯大林主义机器称为中派,正是因为它起着双重的作用；今天当一个马克思主义的领导不再存在，并且还没有这样的领导出现的时候,它用它自己的方法卫护着无产阶级专政；但是这种方法却有利于明天敌人的胜利。 谁要是不了解斯大林主义在苏联的双重作用，那他就什么也没有了解。

社会主义社会在没有一个党的情况下也会生存下去，正如它没有一个国家也会生存下去一样。 在过渡时期的情况下，政治上层建筑起着决定性的作用。 一个发达而稳定的无产阶级专政必须有这样一个条件，就是： 党作为一个自觉的先锋队起着领导作用；无产阶级通过工会而团结在一起；劳苦大众通过苏维埃制度同国家紧密联系起来；最后，工人国家通过国际同世界无产阶级结成一个战斗单位。 现在，官僚集团已经绞杀了党、工会、苏维埃和共产国际。 这里毋需说明国际社会民主党对于无产阶级政权的腐化堕落犯有多么大的罪过，顺便说一句，罗拉先生也是属于这个充满罪恶和背叛行为的国际社会民主党的。 [6]

但是不管历史责任实际上应该怎样分担，结果仍然是同样的，那就是党、苏维埃和工会的被扼杀意味着无产阶级的政治分解。 社会矛盾不是从政治上加以克服，而是从行政上进行镇压。 这些矛盾在压力下集聚起来，达到在正常地解决它们的政治手段已不存在的情况下同样的程度。 第一个社会冲击（外来的或是内部的），就可以把已经分解了的苏维埃社会投入内战的漩涡。 丧失了对国家和经济的控制的工人们，可以诉之于群众罢工来作为自卫的武器。 专政的纪律会被破坏。 在工人们的猛攻下，并由于经济困难的压力，托辣斯或能被迫破坏计划性的开端，而投入到彼此间的竞争。 苏维埃制度的瓦解当然会在农村中引起激烈和混乱的反应，并且不可避免地会影响到军队中去，到那时社会主义国家将会垮台，而让位于资本主义统治，或者更正确地说，让位于资本主义混乱。

斯大林主义的报纸当然会转载我们的警告性质的分析，说这是反革命的预言，甚至说这是托洛茨基分子明白表示的“愿望”。 对于这些受斯大林主义机器雇用的报纸，我们除了表示沉默的轻视外，早已没有其他感觉了。 我们的意思是，形势是危险的，但并不是已经绝望。 无论如何，在进行战斗之前或没有经过战斗就宣布最大的革命阵地已经失掉，那是一个极其懦怯和直接背叛的行为。

官僚集团可以“和平地”消除吗？

如果官僚集团确实已把一切权力和一切取得权力的途径集中在自己手里——而事实上也的确如此，那末就发生一个很重要的问题： 用什么办法来改组苏维埃国家？ 是否可以用和平的方法来解决这项任务呢？

首先，我们必须立定一个不变的公理，那就是，这项任务只能由一个革命的政党来解决。 根本的历史任务是，在苏联从旧党的健康分子和从青年中建立革命的党。 后面我们将讨论解决这个任务的条件。 但是让我们假定这样一个党已经存在。 这个党能通过什么途径来取得政权呢？ 早在一九二七年，斯大林就对反对派这样说过： “只有通过内战才能推翻目前的统治集团”。 这个波拿巴精神的挑战不是对左派而是对党提出的。 官僚集团在把一切权力集中在手里以后公开宣布它不再准许无产阶级抬头来。 随后的事态发展更增加了这项挑战的分量。 根据最近几年的经验，如果认为斯大林官僚集团能够通过一次党或苏维埃代表大会被消除，那是太天真了。 实际上，最后一次布尔什维克党代表大会——第十二次党代表大会是在一九二三年初举行的。 以后所有各次代表大会都是官僚主义集团的示威。 现在，索性连这种代表大会也被抛弃了。 再没有正常的“宪法”途径可以消除这个统治集团。 只有用暴力才能迫使官僚集团把政权交到无产阶级先锋队手中。

所有的雇佣文人会立即齐声狂号说，“托洛茨基分子”和考茨基一样在鼓吹反对无产阶级专政的武装叛乱了。 但是让我们继续说下去。 只有当新党已经把工人阶级的大多数团结在它周围的时候，夺取政权的问题才会对它成为一个实际问题。 在力量对比发生这样一个剧烈变化的过程中，官僚集团将会变得愈来愈孤立，愈来愈分崩离析。 正如我们所知，官僚集团的社会根基在于无产阶级，如果不是在它的积极支持下，至少也是在它的“宽容”下。 等到无产阶级突然行动起来，斯大林主义机器就会失掉根基而悬在空中。 如果它仍然企图抵抗，那么必须对它采取的就不是内战的办法，而是警察性质的办法。 总之，那时的问题不会是反对无产阶级专政的武装叛乱，而会是消除长在无产阶级专政身上的一个毒疣。

真正可能发生内战的不是在斯大林官僚集团和起义的无产阶级之间，而是在无产阶级和反革命的积极势力之间。 一旦两大阵营间发生公开的冲突，官僚集团起独立作用的问题便谈也不要谈了。 它的两翼将会投向对垒的两个方面。 以后的发展当然将取决于斗争的结果。 总而言之，革命阵营的胜利只有在无产阶级的党的领导下才能想象，这个无产阶级的党通过对反革命的胜利自然会取得政权。

苏联的新党

已经为官僚主义所削弱的苏维埃政权瓦解的危险和无产阶级团结在一个能够拯救十月革命遗产的新党周围的时机，哪一个会先到来呢？ 对于这个问题没有先验的答案，要由斗争来决定。 一个重大的历史性考验——也许是一次战争——将决定力量的对比。 总而言之，随着世界无产阶级运动的继续衰落和法西斯统治的继续扩大，苏维埃政权单靠内部力量不能维持多久了，这一点是很明显的。 苏维埃国家唯一彻底改造的基本条件是世界革命的胜利开展。

在西方，革命运动甚至可以在没有一个党的情况下恢复起来，但是只有在党的领导下才能取得胜利。 在社会革命的整个时代，也就是在几十年的时期内，国际革命政党仍将是历史进步的基本工具。 乌尔邦斯发出叫嚣说，“旧形式”过时了，现在需要某种“新”东西（究竟是什么新东西？ ），这只是暴露他是陷在十分旧的形式的泥潭里。 在“计划”资本主义条件下的工会工作，反法西斯斗争，和即将来临的战争，无疑会产生各种各样的新方法和各种型式的斗争组织。 人们必须仔细研究实际斗争过程，抓住工人们的主动性，加以综合和推广，而不是像布兰德勒分子那样沉湎于非法工会的幻想。 但是要完成这项工作，首先需要一个党，也就是一个无产阶级先锋队在政治上团结的核心。 乌尔邦斯的观点是主观的，他成功地粉碎了他自己的“党”以后，对于政党已不存什么幻想了。

这些革新家当中有些人说： 我们“老早”就说需要新党了；现在，“托洛茨基分子”终于也同意了这一点；早晚他们也会懂得苏联已经不是一个工人国家。 这些人不去研究实际历史发展过程，却忙于追求天文学上的“发现”。 早在一九二一年，果特派和德国的“共产主义劳工党”就断定共产国际注定要失败。 自从那时以来，这样说的颇不乏其人（洛里欧，柯尔施，苏瓦林等等）。 但是这种“诊断”没有得到丝毫证明，因为这种诊断所反映的只是这些集团和个人的主观幻灭，而不是历史发展过程的客观要求。 正是由于这个缘故，这些吵吵嚷嚷的革新家们现在仍然是站在边线（side lines）上[7] 。

事态的发展是不会按着先安排好的路线进行的。 共产国际由于当着群众的面（而不是当着某些个人的面）向法西斯投降而毁了自己。 但是即使在共产国际瓦解以后，苏维埃国家仍然存在着；的确它的革命威望是大大降低了。 必须根据实际发展情况就事论事，而不能想入非非，或者像西蒙・魏尔那样噘起嘴巴；不能对历史生气，也不能不顾历史。

建立新的党和新的国际首先需要有可靠的原则性基础，这些基础必须符合我们时代的水平。 我们对于布尔什维克列宁主义者理论财富中的缺点和谬误没有任何错觉。 但是他们十年来的工作已经为新国际的建立准备了基本理论上和战略上的必要条件。 我们将和我们的新盟友们手携手地发展这些必要条件，并在实际斗争过程中、在批评的基础上加强这些必要条件。

第四国际和苏联

在苏联，这个新党的核心——实际上就是在新条件下复兴的布尔什维克党——将是布尔什维克列宁主义者集团。 最近几个月来，甚至苏联官方报纸都已经证明，我们的信徒一直在勇敢地进行工作，并且不是没有成就。 但是在这一点上抱有幻想是不适当的，革命的国际主义的党只有在国际无产阶级的先锋队再度成为世界舞台上的战斗力量时才能够使工人摆脱本国官僚集团的分解影响。

布尔什维克党从帝国主义大战开始时起，自十月革命以来更以发展了的形式，在世界革命斗争中起着领导的作用。 今天，这种地位已经完全丧失了。 这不仅适用于成了讽刺漫画的官方党。 俄国布尔维克列宁主义者在其中进行工作的极端困难的情况也使他们不可能在国际范围起到领导的作用。 除此以外，苏联的左派反对派集团只有在新国际顺利组成和成长以后才能发展成为一个新党。 革命的中心确定已经转到了西方，在西方，立即建立新党的可能性要大得很多。

在近几年惨痛教训的影响下，各国无产阶级内许许多多革命分子已经聚集起来，他们正等待一个明白的号召和一面没有瑕疵的旗帜。 的确，共产国际的剧烈变乱差不多在各处把更多的工人阶层推向了社会民主党方面。 但是正是这种受惊扰的群众的拥入造成了改良主义的致命危险，这个危险正在扯裂它的创痕，使它分裂成不同的派别，并且在各处把革命的一翼排挤出来。 这就是新国际当前面临的政治情况。 基础已经奠定了，这就是四个组织[8] 发表的原则宣言。

取得进一步成就的条件是正确地估计世界形势，包括对苏联的阶级性质的估计。 新的国际从它成立的最初的日子起将沿着这条路线经受考验。 在它能够改造苏维埃国家之前，必须毅然卫护苏维埃国家。

借口苏联是“非无产阶级”性质而对它表示绝望的各种政治倾向，都有成为帝国主义的驯服工具的危险。 当然，从我们的立场出发，并不排除被官僚集团所削弱的第一个工人国家遭受国内外敌人夹攻的可悲的可能性。 但是，即便这一最坏的可能演变发生了，对于其后革命斗争的发展具有非常重大意义的问题也是： 那些应该对这种大灾难负罪责的人在哪里呢？ 不要让一丝一毫的罪责沾到革命的国际主义者身上来。 到了致命危险的时刻，他们都必须继续留在最后的阵地上。

在今天，苏联的官僚主义平衡的打破，差不多肯定会有利于反革命势力。 但是，如果有了一个真正的革命的国际，斯大林主义统治的不可避免的危机是会为苏联开辟复兴的可能性的。 这是我们的基本方向。

克里姆林的外交政策每天都在给予世界无产阶级以新的打击。 斯大林领导下的外交官员脱离了群众，践踏各国工人的最起码的革命感情，这首先对苏联本身有极大的危害。 但是在这方面，已经没有什么是想不到的了。 官僚集团的外交政策是其内政政策的补充。 对于这两者，我们都同样要进行斗争。 但是我们是从保卫工人国家的立场出发而进行斗争的。

分解中的共产国际的官员们在各国宣誓继续效忠于苏联。 对他们的这些誓言抱什么指望，那是不可宽恕的愚蠢。 对于这些人中的大多数人来说，“保卫”苏联的叫嚣并不是一种信心而是一种职业。 他们并不为无产阶级专政而奋斗；他们是在为斯大林官僚集团清扫道路（例如《人道报》）。 在危机的时刻，巴比塞化的共产国际并无力给予苏联支持，正如它无力反对希特勒一样。 但是革命的国际主义者则是另一种情况。 他们在被官僚集团可耻地追逐、迫害了十年以后，仍不知疲倦地号召工人们保卫苏联。

到了新的国际不是在口头上而是以行动向俄国工人表明，它，而且只有它主张保卫这个工人国家的那一天，布尔维克列宁主义者在苏联内部的地位将会在二十四小时内改变过来。 新国际将向斯大林官僚集团提出一个共同对敌的统一战线。 如果我们的国际是代表一种力量，那末官僚集团在危险的时刻将无法回避这个统一战线。 到了那时候，多少年来的造谣中伤，还会剩下些什么呢？

即使战争一旦爆发，同斯大林官僚集团的统一战线也不会像资产阶级和社会民主党那样的“神圣同盟”，它们在帝国主义大战的时候停止了互相批评，以便更有效地欺骗人民。 不，即使在发生战争的时候，我们对于官僚集团的中派主义仍然会持不调和的批评态度，因为中派主义并不能掩盖它没有能力领导一个真正的革命战争。

世界革命问题和苏联的问题可以概括在同一个简单公式中，那就是： 第四国际！

一九三三年十月一日

（蔡汉敖译）

——选自《苏联的发展问题》，三联书店1965年版第34至57页

[1] 原名《The Soviet Union and the Fourth International（The Class Nature of the Soviet State）》译自Pioneer Publishers一九三四年在纽约出版的单行本。 ——译者注

[2] 聪明的美国布兰德勒分子（洛夫斯顿集团）把问题弄得复杂化了，他们竟认为斯大林主义者的经济政策是无懈可击的，但苏联的政治制度却是坏的，因为它没有民主。 这些理论家们难道不能问问自己： 如果斯大林的经济政策是正确和成功的话，那么他为什么要取消民主呢？ 难道是由于害怕一旦实行了无产阶级民主，党和工人阶级会对他的经济政策表现过份激烈的热诚吗？

[3] 如果有谁感兴趣的话，那他可以了解一下“共产主义（！ ）民主党人”的“纲领”。 从马克思主义根本原理的观点来说，很难想像出一个比这个“纲领”更骗人的文件了。

[4] 普洛克鲁斯蒂斯Procrustes，古希腊神话中的强盗，常捕人使卧其铁床上，比床长者，即斩去其过长部分，比床短者，则强行拉长使与床齐。 ——译者注

[5] 西蒙・魏尔在对无产阶级专政的“不成功的”实验大失所望以后，已从一种新职业中找到了安慰，那就是对抗社会而防卫自己的个性。 陈腐的自由主义公式以廉价的无政府主义的吹捧装饰起来了！ 想想这一点——西蒙・魏尔还高傲地谈到我们的“幻想”。 她以及像她那样的人需要许多年顽强的持续努力才能摆脱最反动的低级中产阶级的成见。 她的新观点已在一家拥有显然讽刺意味的名称《无产阶级革命》的刊物中找到了安身之所，真是恰如其分。 洛桑的这家刊物对于患有革命忧郁症的人、对于生活在往事的回忆里的政治上的懒汉以及在革命成功后也许会依附革命的自命的哲理家们倒是非常适合的。

[6] 这位预言家指责俄国布尔什维克列宁主义者缺少革命的果断精神。 罗拉对拉科夫斯基谈论革命斗争，却以奥国马克思列宁主义者的方式把革命和反革命混淆起来，把恢复资产阶级民主同保持无产阶级专政的问题混淆起来，这位先生还附带断定列宁是一个“平凡的理论家”。 这没有什么稀奇！ 以最简洁的方式说明最复杂的理论结构的列宁，是不能吓倒这个以神秘的脾气传播其浅薄无味的概念的虚伪市侩的。

他的名片的设计是： “路西安・罗拉，副业： 有关俄国无产阶级革命的保守的理论家和战略家；职业： 莱翁・勃鲁姆的助手。”

名片上的字数是长了一些，却是正确的。 据说这位“理论家”在青年中拥有信徒。 可怜的青年！

[7] 以上所说的，按其性质而论，不能适用于新近同社会民主党决裂的那些组织，这些组织一般都有其特殊的发展型式（如荷兰的社会主义革命党），它们当然拒绝把自己的命运同衰落时期的共产国际的命运联系在一起。 这些组织中最好的现在正站到新国际的旗帜下来。 其余的以后也将这样作。

[8] 指托洛茨基的“左派反对派”、荷兰独立党、德国社会主义工党、荷兰社会主义工党一九三三年在巴黎大会上宣布这些原则。 ——译者注

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

英国独立工党(ILP)\neditor{英国独立工党（IndependentLabourParty,ILP)成立于1893年，长期是英国工党的左翼附属组织，并对促进英国工党建立具有重要影响。1930年代其一度退出英国工党，而倾向斯大林主义，之后又回到英国工党内，1970年代正式解散，成为英国工党内部的左倾向压力集团。} 面临的重大问题Cardinal question facing the ILP

（1934年01月01日）

我被告知英国独立工党（ILP）在过去一段时期明显削弱了。它的成员数据说已经降到4000人。这一报告可能，而且很可能，被夸大了。但这一总的趋势在我看来不是不可能的。我还要说：独立工党的领导层对组织的弱化负有相当的责任，因为之前条件是有利于独立工党的，而我仍然希望一个更广阔的前景。

如果一个工人仅仅开始有政治觉悟去寻找一个群众性组织，而不甄别纲领和策略，他很自然会加入工党。而一个对改良主义失去幻想的工人，对政治和工会领导层不止一次的背叛而且在一定程度上还正在尝试新的背叛感到反感，会加入共产党。他从共产党的身后看到了苏联的影子。但是加入独立工党的工人又在哪里呢？怎样的政治动机会迫使他迈出这一步呢？

在我看来独立工党的领导层自己都还没有这一重大问题的清晰答案。劳动人民不关心不重要的细节，而关心重大事件、清晰的口号和眼光长远的标语。独立工党的标语又是怎样的呢？并不好。我很遗憾这样说。但又必须说明。压制或包装事实对你们的党没有好处。

独立工党从工党中分裂出来。这是正确的。如果独立工党想成为革命的杠杆，就不可能让杠杆的把手落到这些彻底的机会主义和资产阶级的野心家手中。完整和不讲条件的政治和组织独立性对一个革命政党来说，是其走向胜利的首要的先决条件。

但是，尽管从工党分裂出来，仍然有必要立即转向工党。这当然不要去讨工党领导人的欢心，苦中带甜地赞扬他们，甚至掩盖他们的罪行。只有没有原则的中派主义者，虽然把自己想象为革命者，但寻求接近群众的方式却是使他们自己配合领导层，即讨好他们，并在每一步向他们表达友谊和忠心。这样一种政策是通往机会主义泥潭的道路。走进改良主义群众的方式不是通过得到他们的领导层的认可，而是应该反对领导层。因为机会主义领导层并不代表群众而只是代表他们的保守、他们的奴性本能，以及最终他们的糊涂。但是进步的、革命性的群众正争取寻求政治表达。在纲领、政党、口号和领导层的斗争中，群众的未来完全不同于群众的过去。劳动人民总是本能地寻求“联合”。但在阶级本能之外还有政治智慧。残酷的经历教育工人：和改良主义的决裂是实现真正联合的先决条件，而这只有通过革命行动才能实现。如果革命政党能更坚决、合理、可信和清晰地向群众解释历史经验，这些政治经验就能更好和更快地教育所有人。

列宁主义关于联合阵线的方法和与改良主义者在政治上同流合污完全不同。临时和群众性组织达成务实的战斗性的协议对一个革命政党是不可避免和必须的，即使这个群众性组织是由最坏的改良主义者所领导的。而和改良主义领导层维持长期的政治联盟，却没有一个清晰的纲领，没有具体的工作，没有群众自己参与激烈行动则是最坏的机会主义。英俄工会统一委员会（Anglo-RussianCommittee）\neditor{英俄工会统一委员会（Anglo-RussiaUnityCommittee，1925–1927），在群众的压力和保卫苏联的诉求下，改良主义的英国总工会官僚和苏联斯大林主义官僚组成的两国工会间的合作机构。1927年在英国右翼工会官僚压力下解散。}永远是这种可悲的联盟的经典例子。

一个通往群众的最重要的桥梁是工会，我们可以而且必须在那里工作而不与其领导层妥协，相反应与之进行坚决的斗争，根据不同情况下进行公开或者不公开的斗争。但是在工会之外，也有无数的方式可以在日常生活中接触群众——在工厂，在街道，在体育组织，甚至在教会和沙龙，认真地听取群众的所思所想，他们对事件的态度，他们的预期和希望，他们为什么和怎样让他们自己被改良主义领导层欺骗。经常性地观察群众并有所思考，然而革命政党决不能让自己只是消极地观察而沦落成为尾巴主义（chvostism[tailending]），相反必须反对他们的误判和他们的偏见。

忽视或者淡化议会工作的重要性是错误的。当然，议会不能把资本主义变成社会主义，或者在腐朽的资本主义社会中提高无产阶级的（生活）水平。

但是在议会中的革命工作，以及和议会相关的革命工作对训练和教育群众有极大的帮助，特别是在英国更是如此。一个麦戈文（McGovern）\neditor{约翰・麦戈文（JohnMcGovern，1887–1968），倾向无政府主义和和平主义的英国苏格兰前工党和独立工党的政治活动家，屡任英国下院议员。他曾在1930年代前往西班牙支持马克思主义统一工人党（POUM)，反对英国独立工党与英国共产党组织合作，并谴责莫斯科审判，此后转向反对共产主义立场，1947年离开独立工党。}勇敢的表达可以激发和鼓舞工人，虽然他们曾经被兰斯伯里（Lansbury）\neditor{乔治・兰斯伯里（GeorgeLansbury，1859–1940)，英国工党政客，基督教社会主义者和和平主义者，曾在1930年代任英国工党领导人，屡任英国下院议员。}和亨德森（Henderson）\neditor{阿瑟・亨德森（ArthurHenderson，1863–1935)，英国工党领导人和职业政客，屡任英国政府内阁部长和下院议员，1934年曾获诺贝尔和平奖，从政前是模具制造工和模具制造商。}以及其他“皇家反对派”奴才中的的先生们的伪善、不实和高调的演讲所欺骗和愚弄。

不幸的是，作为一个独立的政党，独立工党不去接触工会和工党，不去接触任何群众，而去接触共产党。而这个共产党通过数年的时间已经结论性地证明了它的官僚主义的糊涂而且完全没有能力走进群众。甚至即使德国的灾难也没有教育这些人，共产国家的大门上也刻着和地狱的入口同样的文字：Lasciatteognisperanze[拉丁文：放弃所有的希望]。

独立工党还没有从工党左翼的所有缺点（理论模糊、缺乏清晰纲领、欠缺革命方法和强大组织等）中解脱出来，它就要马上让自己开始模仿共产国际无药可救的失败。很明显，在当前阶段，新的革命工人不会加入独立工党；相反，失去耐心的老成员会离开它。如果是半改良主义者、小资产阶级激进派和和平主义者离开独立工党，我们可以祝愿他们旅途愉快。但是这和不满的工人退党是完全不同的事情。

注释

列夫•托洛茨基写于1934年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

How to work in the SP

如何在社会党中工作\neditor{如何在社会党中工作（Howtowork intheSP），一文来自于存放在纽约社会历史图书馆的詹姆斯・坎农（JamesCannon）档案中。1936年2月29日到3月1日美国工人党（WorkersPartyofUnitedStates,WPUS）大会同意其党员加入美国社会党（SocialistPartyofAmerica），由此在党内产生分裂的威胁。当时大量党员事实上已经加入社会党，但没有公开声明身份。1936年6月美国工人党（WPUS）解散。}

（1934年01月01日）

亲爱的坎农（Cannon）\neditor{詹姆斯・坎农（JamesPatrick"Jim"Cannon，1890–1974），美国早期共产主义运动领导人和世界产业工人工会（IndustrialWorkersoftheWorld,IWW）领导人。1928年脱离美国共产党，转向托洛茨基主义后成为左翼反对派领导人。时任美洲革命共产主义联盟（CommunistLeagueofAmerica,CLA）和美国工人党（WPUS）领导人，后曾任美国社会党（SP）全国书记、第四国际领导人和美国社会主义工人党（SocialistWorkersParty,US）领导人。}同志： 我到目前为止还未获知上次开会的结果。但我希望一切都在顺利进行。我收到来自穆斯特（Muste）\neditor{阿伯拉罕・穆斯特（AbrahamJohannes"A.J."Muste，1885–1967），美国基督教和平主义者和劳工运动活动分子，曾在1930年代短期转向托洛茨基主义，成为美洲共产主义联盟（CLA）领导人。1936年后再次转回和平主义立场，曾积极参与二战后美国的反战运动与民权运动。}、史派克（Spector）\neditor{莫里斯・斯派克（MauriceSpector，1898–1968），加拿大早期共产主义运动领导人，曾任加拿大共产党主席。1928年转向托洛茨基主义，曾任加拿大和美国托洛茨基主义运动领导人，美洲共产主义联盟（CLA）领导人。1939年后退出实际政治活动，从事劳工运动的文字编辑工作。}和亚伯恩（Abern）\neditor{马丁・亚伯恩（MartinAbern，1898–1949），美国早期共产主义运动领导人和美国共产党创始人之一。1928年转向托洛茨基主义，参与组建美洲共产主义联盟（CLA）和美国社会主义工人党（SWP,US）。1940年在派系斗争中与麦克斯・萨切曼（MaxShachtman）一起被开除出社会主义工人党（SWP）。}同志的电报，电报中宣称他们对（会议）所采纳的决定衷心支持。 现在最重要的事情（为进入社会党）就是团结一致并有效率地进行我们的工作。 你们现在在美国还并没有像法国一样火烧眉毛，面临如此紧急的问题。就某种程度而言揭露中间派领导层会很困难，毕竟这些相关的结论不仅对于我们的同志有重要意义，也不能忽视其对社会党的基层成员产生的影响。此外，在法国，我们花费了太多的精力只是单纯地在言辞上揭露领导层，而太少从事更深入的基础性工作，特别是在年轻人中尤其如此。依我之见，应该避免在美国发生这种错误。 我们工作中很重要的一部分，就是要赢得青年人，具有思想认识的一群人——他们能为了我们的纲领、我们的过去，也能为了我们的将来，而继续发展。这只有我们妥善地规划宣传才能实现。我们的同志们也许可以为年轻人、也为成人安排一系列的课程：有关十月革命和苏联、中国革命、德国和奥地利的发展、西班牙革命、共产国际的纲领等等。这项“安静”的工作会在最好的社会党人面前展现出我们同志的优势，并且让他们更加关注和认同我们现在进行的公开批评。 当然，无论如何，我并不是反对这次对大众的宣传工作。相反要吸引当地（社会党中）的组织加入当地的斗争，且在他们之中唤起必要的分化，这是因为斗争依然是我们派别最首要的任务。越深入的宣传计划就一定越能在每个社会党组织中对我们友善的群体中赢得支持。依靠这样的方法，就首先有了将他们引入群众行动的可能。否则，如果与中间派体制发生彻底决裂，那么只有那些或多或少在理论上能理解我们抗争意义的人才会与我们站在一起。 目前，对中间派领导层进行批评还有一个非常重要而值得注意的问题：批评不应该迷失在枝节问题上，这只会惹恼社会党的成员，而是要关注那些经审慎选择且重要的问题。这里存在一种危险，我们的同志可能会在会议中对中间派领导层的肤浅和陈词滥调表达轻蔑或嘲笑。这打从一开始就会创造对我们不利的气氛。对于那些没有受过必要政治训练的（社会党）普通成员而言，很难把他们自身提升到与我们的批评相当的水平。因此（我们的）讽刺可能会在基层成员中激起不安与怀疑，令他们恼怒。这为中间派的领导者们提供了机会，来鼓动反对我们的情绪。因此，十分耐心、沉着且友善的语调是不可或缺的。当然，当你已经有了必要的支持力量，而且议程中出现重大的政治问题时，语调是可以且需要改变的。 这一切当然不是如同照本宣科地配乐演奏那样容易。但因为我们有拥有大量经验的可靠干部，所以我相信你们可以给我们的同志们提出明确的工作方法。 所有这些考虑当然太过抽象，其中四分之三的内容也许纯属多余，你们身处其中显然比我们从这里看问题更清晰。我只是希望尽可能与你们交流这些建议，而它们主要来自法国的经验，部分也是来自比利时的经验。 对我们的国际而言，美国所发生的事情的资讯非常重要。邮寄官方的报告等自然是极不慎重的方式。但是一位年轻的同志，譬如说罗伯特（Robert）\neditor{罗伯特（Robert）指的即是哈洛特・伊萨克（HaroldRobertIsaacs,中文名：伊罗生，1910-1986）,美国记者和历史学家。伊罗生在1930年代一度曾是托洛茨基主义者，并曾在中国上海从事记者工作，同时与中国托派刘仁静等人合作。1938年在美国出版《中国革命的悲剧》（ThetragedyoftheChineseRevolution）一书。二战前后放弃马克思主义立场，后在美国麻省理工大学（MIT）从事国际政治与历史的研究教学工作。}同志，完全可以通过私人信件的形式（印象、计划等等），而不必正式向我们派别的领导层提交必要的报告。重要的是，我们在这里可以一直不断地得知你们的新经验。\neditor{这就是为何我只用私人信件给你这些建议，对我而言这是一封完全不适合给领导阶层的信。此外，我对史派克和潘恩同志在这方面谈的很简略。} 致以最真挚的祝福 你永远的 托洛茨基 注释 \info{列夫•托洛茨基写于1934年01月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

希特勒的命运

（1934年01月01日）

原标题：《希脱勒的命运》（文中的“希脱勒”一并改为“希特勒”——录入者）。 来源：《国际译报》1934年第12期。译者：古有成。 本文原名HowLongCanHitlerStay？分四节。第一节述德国劳动阶级政治大失败以后，理应改变战略。社会民主党无足论，但共产党仍作虚伪的乐观主义的论调。第二节述革命是一个复杂社会现象，须具备几种历史条件，方能发生。此种历史条件，德国现在显然缺乏。但国社党将为劳动阶级打倒，是必然的。他方面劳动阶级宜有所为，尤宜有所不为。须了解现状，方能推测未来，作成现实的策略。第三节述德国劳动者现正处于『政治的淡漠』时代，不特未『急进化』，且正忍受压迫。希望希党内部冲突，及起纠纷，及小资产阶级觉醒，或利用国社党工厂委员会，都靠不住。只有把一切失败和错误作严厉批评，才能准备大仇的报复。第四节述国社党必须用外力，方能打倒。小资产阶级的失望及不满，可为无产阶级运动由大『恐慌』过渡到『不景气』的本能。然后由不景气，转入于『复兴』阶段。这些阶段，可以缩短，但不能跨越。同时无产阶级在担当大业以前，必须清算过去，另组新党，方能把国社党击个粉碎。这位十月革命中只手奠定苏俄局面的英雄，虽自身在放逐中，犹勤勤教诲他邻国的同路人如此，读者正未可小觑他的纸上谈兵。

一

一场火灾以后，把东西重新安排，事诚不易。在政治大失败后，要决定应走的路，那就更难。凡党总不大肯承认它们的失败，如果失败责任大部在于他们，尤其如此。失败得越厉害，政治思想要转到一个新境地，要作成一个新的前途预测，而从计划进一步工作的方向和调子，也越发不易。 军事学史，像革命斗争史一样，记载着无数的多余失败，此种多余失败，是因为领袖没有认清根本失败已至何程度，而欲以不合时宜的反攻谋掩蔽，所酿成。在战争上，这种造孽的企图，使前此受挫而精神败坏的军队，归于大批毁灭。在革命斗争上，最英勇的分子，已以前此失败而离开群众，复以冒险而牺牲。 德国现在的巨变，无疑是历史上劳动阶级最大的失败。因此，战略的完全改变，尤其刻不容缓；但是，在另一方面，党官的反抗却越发顽强。关于德国政治发展前途的问题，现在所展开的斗争，对于欧洲和全世界的命运，实有非常严重的意义。 在这个关系上，社会民主党我们将不予讨论：此党腐化，惹人反感，它虽要运用其官僚政治的声势，也无可能。领袖们就装作有观念或有计划的企图，也没有做过。他们已在政治上完全失掉其首要位置以后，便打算在肉体上保全其头颅。这些人，是自帝国主义战争的开始，便以其整个的政策，准备着其耻辱的失败的。 只有共产党的地位，现在可堪注意。以它为一个大众的组织，她是被完全毁灭了。可是中央机关尚还保存，发行违禁的向国外散布的宣传品，在国外召集反法西斯蒂大会，并作成反国社党独裁的奋斗计划，失败的干部的一切错误，现在都在此机关中有其独特的表现。 『法西斯蒂是只能称雄一时的，』第三国际的机关报说。『他们的胜利不是长久的，无产阶级革命，快要追踪而来。……无产阶级专政的奋斗，是在德国大事日程上了（Ontheorderoftheday）。』不断地败北，断送个个地方，失掉其自己的党徒，这机关还继续反覆地说：反法西斯蒂潮正在高涨啦，反法西斯蒂精神正在上升啦，必须准备了啦，起事如果不是在明天，便在几月以后啦。乐观的说法，已成失败的指挥干部在政治上借以自存的一个工具。德国无产阶级的内生活，堕入黑暗越深，既没有工会，国会选举，会费，也没有报纸的销行——没有任何事实，足以控制一个错误政策的结果，或扰乱领袖们心气的和平，假伪的乐观主义的危险便越大。

二

他们敢认他们的预测为可靠的主要理由，在于希特勒『将不能践其约言』的这个事实。彷佛莫索里尼须实现其空想的计划，以维持其地位十年以上的样子！一个革命并非对于骗子的一个机械的处罚，革命是一个负责的社会现象，须一串的历史条件具备了，方才起来。我们试把这些条件复述一遍。统治阶级的昏乱及分化；小资产阶级的愤怒，及其对于现状的失却信仰；劳动阶级的军事活动的日增；最后，革命党具有一正确的政策——这些都是革命的直接必具条件。它们现在具备了吗？ 过去二年间，德国的占有阶级，曾在一种最残忍的自相残杀的战争状态中。现在他们大家——虽则郁闷不乐地——都屈服于法西斯主义了。地主和产业家的敌视，以及各群产业家间的敌视，都还没有消灭；可是你可断定，这种敌视不久便要被国社党加以调节。 德国小资产阶级，在前一段时期，骚动得很厉害。它就在国家主义的热狂中，也有社会性的危险的成分。现在它是在得它拥护而成立的一个政府下面，团结起来了，并受发生于它本身中一个纯军事组织的训练。此中间阶级，已成现制的主要支柱。于此便得一无可争辩的结论：把革命当作是大小资产阶级的问题来说，革命成果的必具条件，倒已滑入过去，或改口说，已溜进不定的将来了。 关于劳动阶级，大势也一样清楚。假如数月前，她因为领袖的过失，发见自己为不能防护其强有力的合法地位，不受反革命的攻击的话，现在，在溃败的第二天，要它对法西斯党强有力的合法地位施行攻击，却是无穷地更没有准备的了。物质精神的因素，已厉害地深深地改变了各种势力的关系，使无产阶级蒙受不利。或者，这个还是必需证明的吗？关于领袖范围内的事态，再不是顺利的了：德共党已不存在；共党机关，剥夺了批评的新鲜空气，正窒息于深深的内争中。依什么意义可以说，『德国无产阶级专政的奋斗，是在德国大事日程上了』呢？这里的『日』字是什么意思呢？ 他们对于我们的论调，要诚意地或假意地指斥为悲观主义，或斥为不信任革命的创造力量，等等，这是不难预见的了。这都是不值一文的责难！我们和旁人一样知道：法西斯党所拥护的，是历史上的陈迹。它的方法，可以产生庄严的，同时是不稳的结果。只有行尸走肉的阶级，能被暴力打倒。 可是无产阶级常为社会的主要生产力。它可使溃散于一时，决不能被奴隶于永远。希特勒答应来把劳动者『重施教育』，可是他不得不使用的教法，是用来训练狗也不适合的。法西斯党将横死于劳动者不能和解的敌意之下，这是必然的，但是怎样情形，什么时候？普通的历史的远见，决不消灭关于政策的迫切问题，这问题是：现在必须干什么，特别是，必不好干什么［即“不应当做什么”（whatmustnotbedone）——录入者注］，来预备及促进国社党的打倒？ 依赖法西斯蒂的压迫和物质的缺乏，来直接发生革命，这只是粗鄙的唯物论的表现。自然，『生存决定意识。』但此完全不是说意识机械地直接地依靠外界的景况之意。生存，依照意识的定律，屈折（若光线然）其自己于意识之中。一件同样客观的事实，可有一种不同的，有时正相反对的，政治影响，依一般情况及其先发事件而定。是以，在人类发展的进行中，压迫常招致革命的愤怒。可是在反革命胜利以后，压迫之扑灭了抗议的最后闪光，也实在不止一次。经济的恐慌，能够催促革命的爆发，这在历史上也不只发生过一次；但经济恐慌，在无产阶级的政治重大失败以后，再予无产阶级以打击，只能加速其分化的进程。我们再具体些说罢：我们并不以产业恐慌的加深，希冀德国有直接的革命结果。 一定的，历史纪载着：一种长期的产业复兴，曾常引起无产阶级阵营内机会主义的潮流。但在长期恐慌及反动以后，高涨的危机，却反可提高劳动者的活动，迫他们跑上奋斗之路。我们认到这种变化，从许多观点看来，更像是可有的事。 然而，重心现在决不在于危机会预测［疑为“危机的预测”——录入者注］。数百万大众沉重的心理的转变，需要相当的长期：这应该是分离点。时会的开展，占有阶级营垒间的冲突，国际的错综事件，可，而且将，对于劳动者发生影响。 但是，外界的大事，不能单纯地消灭大众意识的内在律，不能容许无产阶级一跳便跳过失败的结果，由此而揭开革命斗争史的新页。纵使由于内外情况的一个特别顺利的时会，转变的开始，发生于特别短期以后，假定说，一年或二年以后呢，我们政策的问题在将来的十二月或二十四月当中，仍然原封未动，而反革命，却还是在做进一步的征服工作。现实的策略，没有一个正确的前途预测，是不能开展的。不了解现在在德国发生的，不是无产阶级革命的成熟，而是法西斯蒂反革命的深刻化，也不能有一个正确的前途预测。无产革命的成熟，和法西斯蒂反革命的深刻化，并不是一件同样的事啦！

三

官僚——革命者包括在内——太健忘了。无产阶级不仅是政治的目标，也是政治的主人。国社党敲扑无产阶级的头，目的在变劳动者为种族主义的矮子。反之，第三国际的领袖，却算到希特勒的打击，将使劳动者变成为听话的共产党。两种估计都是错误的。劳动者并非陶匠手中的黏土。他们并不是在各时代完全把历史重新开始。他们虽憎恶藐视国社党，然而却最不愿重返于那种引他们上希特勒的圈套的政策。劳动者觉得，他们是被他们的领袖欺骗了，出卖了。他们并不知道什么事必须做，可是他们知道什么事必不好做。他们过去所受的苦，是不可言说的，因此他们要脱离混乱，恐吓，谎语，及夸辞的恶毒势力圈，站在一边，不出头，等候暴风的吹过，不做事以避免必须决定与已无关的问题的麻烦。他们需要时间，以疗治幻灭的伤痕。这种状态的概括名辞，为『政治的冷淡』。劳动大众陷于一种易怒的受动状态。有不少数目的劳动者，躲于法西斯蒂的组织中。但把个别的政客鲜明的加入法西斯蒂，和劳动者匿名的加入独裁制下强迫组织，等量齐观，自然是不可以的。前者是一个饭碗主义的问题；后者是保护色，屈服于党魁的问题。然而，劳动者大批移动于卍字旗帜下这个事实，却是无产阶级感觉得莫可奈何的铁证。反动势力显然已深入劳动阶级的骨髓中。这也不是一日的了。 在这个一般情势之下，噪聒的党官，是什么都不曾忘纪，同时又什么都不晓得的，乃一种明显的政治上时代错误的代表。劳动者都以彼官式的断言，而觉得厌恶。党的机关成为没人拥护的东西。劳动者受了希特勒的鞭挞之后，再不要受空洞无物的乐观主义的鞭挞了。他所要的是事实真像。官式的前途预测和大事的真实状态，显相矛盾，这只把分化的因素，再加入进步的劳动者阵营中罢了。 所谓劳动大众的『急进化』（Radicalization），是集体意识的复杂的分子的进程。劳动者要跑回正路，必先了解所已发生的事。急进化是靠不住的，如果大众没有同化其自己的失败——如果它的先锋，无论如何，没有精密地把往事重估价值，从失败中翻身，跑上一个新的阶段。 这个急进化进程，还未开始。党的机关报本身，在两种乐观主义的呼声中，也不得不承认：国社党不仅在乡村间继续巩固其地位，驱逐共党，及把农民对于劳动者的恨恶情感，扇扬到白热度，就在产业界，也继续肃清劳工中的共党分子的残余，没有碰过一些反抗。在这一切事件中，没有什么出乎意料的。失败的一方，忍受着失败的结果。 党官瞧见这些事实，为支持其乐观的前途起见，乃由天生的主观论，变为久经世故的定命论。他们担保我们说，纵使劳动大众的精神确实衰弱，希特勒党因其内部矛盾的结果，无论如何不久也要消灭。只在昨天，他们还认到德国的一切政党——由国社党至社会民主党——都只是法西斯党的化身，都在实行同一政纲。现在一切希望，却转向统治者，营垒中的自相冲突来了。 希特勒和胡根堡间的冲突，其所占地位，是希特勒和韦尔斯（Wels）间昔日的敌对，所望尘莫及的。国社党的挺进队及其工厂委员会，与希特勒政府之间的冲突，不仅被认为不可免，而且认为是迫及眉睫的；这些冲突，估计者计算为若干月或若干礼拜内，就要发生。改良派和法西斯蒂，无疑是孪生兄弟；可是我们还必须记住：一个失意的法西斯蒂，及一个青云直上的法西斯蒂，是具有正相反对的性质的人们。 政治估计的新错误，和旧错误一样浅薄。旧资本主义政党对于国社党的『反对』，不过等于一个病人，其坏牙齿被陆军理发外科医拔去时，所起的一种本能性反抗。举例来说，警察已占据了德国国家党的一切党部。事情依预定程序进行。胡根堡和希特勒间的冲突，将不过是将整个政权集中于希特勒手中的程途上的一个偶然事件。法西斯党为实践其陈说起见，必须与国家机关融合为一。 许多法西斯蒂的骑兵，已怀怨望，这是很可有的事：因政府不许他们掠夺至心满意足的程度呢。可是这种怨望不管会取怎么厉害的方式，也不能成为一个严重的政治因素。政府机关将把不听话的护卫军一一扑灭，将把不可靠的部队改组，并贿赂其上峰。小资产阶级广大群众的觉醒，一般说来，是绝对难免的。可是这种觉醒的发生，将在不同的时间，依不同的方式。不满的闪光，在有的情节上，会成为重回于法西斯党所设的黄泉深渊的前导。希望由小资产阶级作一个独立的革命的发端，无论如何是不成问题的。 国社党的工厂委员会，其依赖劳动者的程度，比旧日的改良派工厂委员会，实无量地小。不错，在开始复兴的空气中，就法西斯蒂工厂委员会，也可成为劳动阶级前进的支持点。在一九〇五年一月九日，俄皇所创造的劳工组织，曾有一天成为革命的掀动力。可是，在此时，德国劳动者正在痛苦失望和消沉的过程中，希冀他们将在法西斯蒂官僚领导之下，从事一种严重的斗争，却是不合理的。况工厂委员会又将由上层中选择，并施以训练，使成为陷诱压迫劳工的走狗。 不要自欺吧！失败以幻想盖上，义等毁灭［即“意味着毁灭”（meansruin）——录入者注］。自救之道，在于澄清思路。只有把一切失败和错误作一个严酷的批评，能准备大仇的报复。

四

德国法西斯党比意大利法西斯党，以更迅速的速率运行，可认为是基于经验——不仅因希特勒能利用莫索里尼的经验，且德国社会构造，较为高等，其矛盾较为厉害，亦为要因。我们可由此论断：当权的国社党将比其意大利的先进，为较易消灭。可是假定国社党是在堕落和腐化吧，它也不会不打自倒。它必须以外力推翻。现在德国政体的改变，没有革命是不能实现的。真的，这样的一个革命，现在是没有直接的最近的景象可见：可是事态发展不管走怎样纡曲的路，是必然非达到革命不止的。 上文说过，小资产阶级是不能行一个独立的革命政策的。但是小资产阶级的政策和心情，对于依它帮助而造成的政体的命运，全不是无关痛痒的。中间阶级的失望及不满，将把国社党转变——像已把法西斯党转变的一样——由一种民众运动成为一种警察的机关。这个机关不管其本身多么强力，总不能替代那在社会上无孔不入的反革命的活流。是以法西斯党官僚化的堕落，就是它的完结的开场。 然而，在此阶段，一个新的困难，必自显露。无产阶级的禁制中枢，因受失败的影响，已患了肥肿病。劳动者成为戒慎的，多疑的，而且期待的。纵使反动的火山爆发已经停止，法西斯蒂国家变硬了的溶岩，仍足使劳动阶级忆起过去的一切，战栗不前。这样就是现今意大利的政治情形。借经济学上的辞句来说，我们可以说：小资产阶级反动的失望和不满，为劳动运动的大『恐慌』将过渡到一种『不景气』的张本，此种不景气然后到某阶段，又让位给一种『复兴』。企图在现在来预言这个复兴怎样开始，何时开始，在什么口号下开始，将是一件完全无益的事：就一个经济周期的阶段，也常有一种『出乎意料』的特征；政治发展的阶段，尤其如此。 正确的处理，对于刚刚经过一场大病的有机体，特别重要。就和对于曾被法西斯党的黑棍辗过的劳动者一样，行险侥幸的策略将必使劳动者重回于淡漠。这样，太早的股票投机，常带得恐慌的复来。意大利的榜样，表明一种政治不景气状态，特别是具有一种伪政治领袖的，可以拖延多年。一个正确的政策，不仅要把人工作成的前进路线，强迫无产阶级去实行，且要奋斗的前途预测及口号，须从该项运动的活的辩证法中抽出。顺利的外界的刺戟，可大大地缩短进程的各阶段：不景气像在意大利一样延长多年，这全不是必需的。然而要跳过劳动大众起来的基本级段，倒是不可能的。予以促进，不试行跳越——这便是革命领袖的全部艺术的所在！劳动阶级运动，一挣脱法西斯党的重压力以后，可在一相当的短期间，作大规模的发展。只有在此以后，也只有在无产阶级领导之下，小资产阶级的不满，才能获得进步的政治地位，并重建一种作革命斗争用的顺利形势。 这个进程的另一面，统治阶级将要碰到。法西斯蒂国家，已失掉小资产阶级的支持，将成为一个很靠不住的征服机关。唯利是视的政客，将要改变方针。占于阶级当中的矛盾，也要暴露出来。 希特勒碰着取攻势的大众的前线时，将觉得他的后卫是靠不住的。直接的革命形势就将这样造成，报告国社党最后时刻的来临。 但是在无产阶级能够担当大业以前，它必须清算过去。账单的最普通的公式是这样：旧党已逝。劳动者的小小的少数，已经在说：必需预备一个新党。社会民主党的惹人反感的软弱，官式的假布尔赛维克党的罪孽深重的敷衍，将在斗争的火焰中燃烧净尽。国社党党员曾有战士的族类之说。法西斯党和革命战斗员的一个无敌的族类冲突时，便是法西斯党死亡之候。 ——译自AmericanMercury一月号——

列夫•托洛茨基写于1934年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 一封新发现的托洛茨基的旧信（1934年1月29日。 托洛茨基致李福仁；王凡西译注）

托洛茨基致法朗克・格拉斯的信\neditor{此信原件为英文，现藏美国哈佛大学图书馆托洛茨基档案中，编号T28248。无发信人地址，亦未具名。}

（1934年01月01日）

〔说明〕原文有一些零星漏字错字，我将明显能确定的补上了。——录入者注

〔编者按〕这个新资料的主题——《中国论坛》停刊事件，发生在《托洛茨基致伊罗生的四封信》（刊于本刊第1期）一年以前，它涉及到三十年代的中国共产党、周恩来、宋庆龄领导的中国民权保障同盟、陈独秀和中国托派等多方面的关系。可是过去由于资料缺乏，史实不清，史学家很少提到它。看了这个资料，事件的全貌基本上清楚了。为了帮助读者看懂这个资料，除请参阅本篇注释外、还补充以下一些背景情况：格拉斯（F.Glasse）是南非籍美国人，当时任上海英文版的《密勒氏评论报》副主编，其地位仅次于埃德加・斯诺。他是美国托派组织社会主义工人党的中央委员，一直与托洛茨基保持着联系。他来华后取了一个中文名字“李福仁”，并支持当时正在困境中的中国托派，一度担任中国托派中央书记。伊罗生主编的《中国论坛》实际上是1932—1934年中共在上海出版的外围刊物，受中共中央宣传部领导。1933年，伊罗生参加中国民权保障同盟期间，它又实际上成了该同盟的机关报。这年6月总干事杨杏佛被国民党军统特务刺杀后，同盟停止了活动，该刊还坚持了半年多。而它最后所以停刊，却不是由于国民党的镇压，而是因为当时“左倾”的党中央领导集团在共产国际的指挥下错误干预和托派插手的结果，托派也在争夺这块阵地。这封信又表明，托派的后面又有托洛茨基的直接影响。假如这封信到达以前，还没有停刊，那么到达后，也是肯定要停刊的，且不说后来托洛茨基与伊罗生的关系十分密切；关于“左”倾党中央的错误干预，除了”译者注2”和“编者注”提到的陈独秀被捕事件和福建事件之外，还有一个重要问题，是要伊罗生在论坛上宣传苏联社会主义建设成就，这在当时白色恐怖下的上海显然是不明智的。所以，《中国论坛》停刊事件是一个十分复杂的事件。停刊后不久，伊罗生、格拉斯和刘仁静及中国托派中央的全体成员被国民党逮捕，伊、格因是外国人不久释放，伊随即回国。他后来的思想有点变化，抗战中期曾以美国记者身份访问重庆。中国人民也没有忘记他在中国革命最困难时期所给予的帮助，特别是任职民权保障同盟时，为反对中外法西斯，营救被捕的革命者，做了许多工作。因此，1980年10月，年已古稀的伊罗生偕其夫人来华访问时。宋庆龄依然在寓所热情设宴欢迎。丁玲应邀作陪。大家一起回忆过去共同战斗的生活和友谊，不胜感概。参观上海鲁迅纪念馆时，他看到展厅里悬挂的民权保障同盟时期宋庆龄、鲁迅等人与他一起的合影，极为感动地说：由于我和鲁迅一起参加了一些活动，使我的名字常常在展品中出现。

亲爱的格拉斯同志:

你10月28日的信以及你关于中国局势的报告，引起我较大的兴趣。我想利用你的报告，改写成某种方式的文章，在我们的国际刊物上发表。甚至还可能在德文周刊《新世界舞台》上发表——这个刊物的几位编辑同情我们。

《中国论坛》的编辑哈洛特・伊罗生同志\neditor{《中国论坛》是英文周刊ChinaForum的中文名称。这份周报于1932年1月13日创刊于上海，办到1934年1月13日休刊，足足维持两年。一共出了三十九期。最初全部是英语,后来的十六期加载中文文章。这份刊物是伊罗生与格拉斯二人共同起意创办的，由伊罗生主持。当时格拉斯的政治立场已属坚定的托派，伊罗生虽已倾向托派，但仍未在托、斯之间作最后取舍。因刊物得以办成，还多少得到当时正在上海的亲中共的史沫特莱的协助，以致在编辑方针上，虽然坚决反对国民党，但从什么立场——托派抑或斯派立场——去反对，最初是很不分明的。多半还是站在中共立场上说话。可是逐渐地，一方面由于伊罗生思想之日益倾向托派，另一方面由于他亲自受到斯派对编辑方针的蛮横干扰，（例如当陈独秀被国民党逮捕时，中共硬要他以讥讽陈的态度来报道这项消息；福建事变时,硬要他说托派分子与闽变的某些人勾结，等等。）驱使伊罗生最后成为坚决的托洛茨基主义者。《论坛》文章日益为中共所不满，最后周恩来亲自跟伊罗生谈话，批评他不懂政治，要他到莫斯科去学习。（以上事实，根据南非革命作家BaruchHirsonrn所著的《法朗克・格拉斯》传的未刊原稿。）}同情左派反对派，这件事我早已从去年夏天来访问的美国客人那里听说过，不过只有从你那里我才获得有关此事的绝对确定的消息。

对于那些实际问题，一个远离现场的人是很难提意见的；但是不管怎样困难，我还是相信你决定把《中国论坛》尽可能久地维持下去是对的。问题只是，在妥协方面我们能走得多远？这是一个很微妙的问题。如果你确有希望在那里面建立起自己的基地，那末，据我看来，对斯大林派作出重大让步，似乎都是允许的——只是不要过早把重要地位让给他们。但若你没有希望在那里建立自己的基地，而那些斯大林派又越来越坚决地提出他们的要求，那末，以牺牲生命本身的意义为代价来维持生命,这在政治上是不智的。在这样的情境中，我们更好的办法也许是来一个光荣的死亡。那就是说：完全以左派反对派的精神出版一期战斗性的休刊号。这是我从此地对你所能提供的最一般的建议，这些建议到达你手中时，多半已经过时了。\neditor{事实正是如此，在他写此信半个多月前，《中国论坛》早已休刊了。不过在精神上，托洛茨基的答复毫不过时。伊罗生等决定“站着死，不愿跪着生”，与托洛茨基的建议是完全符合的。}

现在我们正在草拟第四国际的纲领，初步拟用提纲方式来说明几个特别重要问题，毋须说，关于远东的种种问题，包括太平洋地区的帝国主义冲突在内，一定要在我们纲领中占据一个重要的位置。你关于中国所作的报告，我认为是对这项工作所提供的第一手资料。我很盼望你和伊罗生同志能以提纲方式，谈一谈各帝国主义国家在远东冲突的特点。……希望你能将这些国家的事实数据与政治情况告诉我们，未经你的同意，我们决不会在我们的任何刊物上提到你的名字，以免使《中国论坛》为难。

你说今后你要把中国情况经常让我知道，我很感激地接受你这项最可贵的建议。目前，我正在写一本关于列宁的书，其中将用大量篇幅谈到列宁这个人物及其思想在东方所发生的影响。在这方面，你和你的朋友们也许能让我知道一些比较显著的事实，或者供给我一些一般的材料。

衷心向你和伊罗生同志致敬。并祝你们诸事成功。

同志的敬礼！

（未具名）

1934年1月29日

《陈独秀研究动态》第五期1995年7月

列夫•托洛茨基写于1934年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

【编者注】关于陈独秀被捕，因陈在被党开除后，与托派相结合，并被选为中央书记，自称“中国共产党左派反对派”，进行反对国民党独裁统治和日本侵略，又以城市国民会议运动反对中共农村武装斗争的路线，所以同时受到国民党的镇压和共产党的打击。1932年10月15日，陈独秀终于被捕。在各种审讯和法庭上，陈独秀英勇不屈，保持了一个爱国者和革命者的气节。但是当时上台不久的王明“左倾”集团，把陈独秀托派为“最危险的敌人”，在苏区出版的苏维埃中央政府机关报《红色中华》接连发表错误的消息和评论。例如第37期以《取消派领袖亦跑不了，陈独秀在上海被捕》为标题，报道陈等被捕消息时，加按语说：“蒋介石不一定念其反共有力网开一面许以不死或者还会因祸得福做几天蒋家官僚呢！”第41期又以《陈独秀——取消派》《叛党！反党！》为标题，报道北大校长蒋梦麟及蔡元培援救陈的谈话，评论说：“陈独秀叛党以后，投降到资产阶级去作走狗，充‘反共’先锋，这个我们并没有诬蔑他，他的老同事蔡元培、蒋梦麟都替他老实不客气的说出来了。”等等。关于1933年11月的“闽变”，托派认为，福建当局反蒋而不阿共的方针，与托派的纲领相合，并希望“生长成为真正的革命局面”，于是，他们通过关系加入了进去。托派中央宣传委员严灵峰，就作为托派代表，参加福建人民政府的工作任情报处副处长。几个党派合并成立“人民生产党”时，他负责党务。同时，严又拉进一批托派分子。这批人对福建人民政府的理论和政策的形成，发生了一定的影响。但是，托派与福建各派及共产党代表（潘汉年）谈判结果因纲领太左，自身力量又太小，还想领导人家，终于失败。

关于论文《统一与青年》\neditor{《关于论文〈统一与青年〉》（OntheTheses“UnityandtheYouth”）一文发表于1935年美国工人党的一份未署日期和刊期的内部公报上。文章署名为克鲁克斯（Crux）。本文是托洛茨基针对1934年夏天法国布尔什维克-列宁派关于法国共产党和第二国际（即工人国际）法国支部（SFIO）可能的合并而发表的看法。}

（1934年01月01日）

本文旨在纠正所谓“有机统一”（organicunity）的口号。这不是我们的口号。“有机统一”的提法空洞无物，既无纲领，也无具体内容。由于物质世界的性质排斥真空，这个提法便日益为模棱两可的、甚至反动的内容所填充。社会党所有的领袖，从加斯特（Just）与马修・皮韦尔（MarceauPivert）\neditor{马修・皮韦尔（MarceauPivert，1895–1958），前工人国际法国支部领导成员，教师、记者与工会活动分子。}起，一直到福罗塞德（Ludovic-OscarFrossard）\neditor{路德维西・福罗塞德（Ludovic-OscarFrossard，1889–1946）前工人国际法国支部领导成员，1920年代到1930年代，在法国社会党和共产党之间游移，曾担任法国共产党总书记，后又回到社会党内。1930年代曾任法国人民阵线（People'sFront）政府宣传部长并曾短期在德国占领期间的法国贝当政府中出任公共服务部长一职。}为止，都自命为“有机统一”理论的信徒。这个口号最热烈的倡导者，要数列巴士（Jean-BaptisteLebas）\neditor{让・列巴士（Jean-BaptisteLebas,1878–1944）前工人国际法国支部党务人员。}，此人的反革命倾向众所周知。共产党的领袖们也越来越乐于操弄同样的口号了。难道我们的工作就是帮他们拿这种空洞且迷惑人的提法去和工人们开玩笑吗？ 两党（社会党与共产党——译者注）领导层就行动纲领问题互致公开信，是讨论工人政党的目标与方法的良好开端。在这点上，我们应当积极介入。（政治组织的）统一与分裂，是从属于纲领与政治任务的两种方法。既然这些讨论已愉快地开启了，我们就应机智地打破将“有机统一”当作灵丹妙药的幻想。我们的观点是，只有在一个革命的基础上，才能实现工人阶级的统一。这个基础就是我们自己的纲领。 如果明天两党合并，我们就将在统一的政党的基础上继续我们的工作。那么合并就会有一定的进步意义。但是，如果我们继续散播所谓“有机统一”本身有其价值的幻想——这样一来，群众就不是作为列宁主义鼓动员的日益广泛、日益合适的听众来了解这个口号——我们将一无所成，仅仅更加便利了两党官僚们在群众面前把我们布尔什维克-列宁主义派说成是阻止达成“有机统一”的主要障碍。在这种情况下，（两党的）统一很可能会在压迫我们的基础上出现，而成为一个反动因素。我们决不能随便使用本身不含革命内容的口号。这种口号在不同的局势下，在不同的力量对比之下，会有完全不同的意义。我们并不是害怕“有机统一”。我们公开声明，统一可能有进步意义。但我们的任务在于向群众明确指出，在什么情况下它才真正有进步意义。总而言之，我们不是坚决反对两党官僚所操纵的“有机统一”的思潮。但在支持这一思潮——在群众中这一思潮是真心的——的同时，我们应当加进批判性的意见，划分界线的标准，纲领性的阐述，等等。 克利浦与卡蒙（YvanCraipeauandElieKamoun）\neditor{伊万・克利浦与伊利・卡蒙（YvanCraipeauandElieKamoun），两人都曾是法国左翼反对派在社会党青年组织中的领导人，后离开第四国际。}同志说：“没有什么比受惑于‘不实现统一，所有的工作都无用’这样一种观点更危险的了。”这当然对，但不够。必须明确地理解到，把“有机统一”与革命任务分开的观点，只会驱使工人去迁就两党的被动性。 为了搪塞“有机统一”口号令人瘫痪的催眠效果的问题，这篇论文提出“以最低限度的基本的马克思主义原则作为统一的纲领”。这简直就是向机会主义斜坡滑下去的典型开端。它首先给社会民主党人或斯大林主义者的娇弱的肠胃服一剂马克思主义原则的药。如果问题只是为了增加听众，为自己打开通向共产主义工人之路，又何必提出什么“基本原则”当幌子（真是很基本，唉！）？如果问题是为了党和无产阶级的话，那么一个最低限度的——而且还是——“基本原则”又怎么够？ 紧接这之后，这篇论文坚称，需要向工人们解释“除非把马克思主义党造成一个有凝聚力和纪律性的团体，否则不可能达到真正革命的统一”。那又怎么样呢？ 我们并不知道，在下一步的发展中，两党是否会尝试合并，还是相反，在两党内部发生一系列新的分裂。我们不会把时间耗在抽象的定义与分析上。 自从2月6日以来，《真理报》（LaVerite）\neditor{《真理报》（LaVerite），1930年代当时法国左翼反对派革命共产主义同盟的机关报。}把时间花在了重复“统一战线”的提法上（不过在当时它总比现在的所谓“有机统一”口号有内涵得多）。我们批评纳威尔（PierreNaville）\neditor{皮埃尔・纳威尔（PierreNaville，1903–1993），法国社会学家和超现实主义作家，曾是法国共产党党员，后加入托派，之后转为中派主义的联合社会主义党（UnifiedSocialistParty）成员。}没有把统一战线的革命内容具体化，结果两党官僚们就可以无大风险地利用这个口号。在当前更为严重的形势下，不能再重蹈覆辙了。 那么对青年人呢？是一样的。不应当有两套政策，一套给青年，另一套给成人。只要青年从事政治活动——这是他们的责任——他们的政策就与成人无异。有太多因素会将缺乏经验的革命青年吸引到斯大林主义者那里去。“统一”的提法便利了这种倾向，加大这种危险。我们的符合于无产阶级先锋队最高利益的武器，就是统一的实际内容。在使自己立足于趋向统一的潮流时，我们要展开讨论；我们要深化它；我们把两党最先进的分子集中在我们“最高度的”（绝不是“基本的”）政治纲领周围；我们加强我们的组织。这样的话，无论今后会发生什么，合并或是分裂，革命先锋队都会从中得益。 现在让我们看看这篇论文：“统一的青年组织（JeunesseUnique）不能以列宁主义原则为基础。”谁说的？改良主义者？斯大林主义者？不，恰恰是慷慨大度的列宁主义者们自己。每一个思考的，并从整体来理解事物的工人都会说：“如果你们的纲领无助于实现革命的统一，它就一无是处。”我们慷慨大度的列宁主义者们接着写道：“如果因为某些问题而达不成协议的话，我们就让步。”既然这些列宁主义者只有最低限度的原则，他们又何需做出某些原则让步？完全不可理喻。 有人会对我们说：“但我们只是很小的少数派呀！”好吧，那两个多数派——或是不如说，建立在两个多数派之上的两党官僚们——无论我们让步与否都将实现（或不实现）统一。由于他们本来就是多数派，他们无需让步。论文的作者们更像是全人类的施主，而不是列宁主义宣传者。他们想让斯大林主义者与改良主义者和解，即使牺牲自己也在所不惜。更糟糕的是，他们早在为形势所迫之前，就预先这么表态了。他们不战而降。他们的让步出于柏拉图式的慷慨大度。这整个矛盾的推论——在此，作者们既自居一个小小少数派的代表，又自居为历史的总监——是他们剔除了“有机统一”口号的全部实际内容或赋予“最低限度”内容而为自己挖下的陷阱的不幸结果。 假如社会党人不打算接受苏维埃式政权，论文的作者们将负起责任，奔走于斯大林主义者中间（在这种情况下，列宁主义者成了最合乎逻辑的中间人！）为了说服他们放弃那个列宁主义者们自己认为是正确的口号。这不荒唐吗，亲爱的同志们？如果你们在社会党人面前捍卫（按我们所阐述的）建立苏维埃的口号，你们可以赢得一部分社会党人的支持，和一部分斯大林主义者的同情。与此同时，你们忠于自己，也保证了你们的未来。但这满足不了你们，因为你们是“（政治）统一”的献媚者。如果多亏你们的居中斡旋，达成了这种统一，那么斯大林主义者将视你为叛徒——而这次是不无理由的。而革命的社会党人们将会转到斯大林主义者的左方道路上去。没人会对你们有好感。这就是所有在政治上献媚者的下场。 我想要同志们注意第二段，其中谈到需要“在第三国际废墟与苏联仍在利用的吸引力所造成的无数障碍”上重建革命的党。这个提法应当说是罪过。苏联“仍在利用的”吸引力被说成是建立革命政党的一种障碍。对于从未收到过官僚们邀请参加周年庆典的免费车票或其它任何形式好处——像几位众所周知的“苏联之友”那样——的广大群众来说，（苏联的）吸引力何在？群众想的是：苏联是唯一由工人革命所产生的国家。这种看法是极其革命的。法西斯主义的危险再次强化了它。把无产阶级革命及其收获评判为一种障碍，对苏联和对西方工人都是罪过。 有人会反驳道：“这只是措辞上让人不快罢了。作者想说的是苏联官僚影响于全世界一部分无产阶级的有害结果。”如果问题只是用词过于拙劣，那就不值一辩了。不幸并非如此。在青年当中，特别是在非无产阶级当中，往往通过散布对苏维埃国家的无产阶级性质的怀疑，通过把共产国际等同于苏联官僚，尤其是把苏联官僚与整个工人国家划等号，而造成一种廉价的激进主义的表现。这种错误，比起将茹奥（LeonJouhaux）\neditor{列昂・茹奥（LéonJouhaux，1879–1954），法国总工会领导人，工联主义职业工会官僚，1951年因参与发起创立国际劳工组织（ILO）曾获诺贝尔和平奖。}等同于工会组织，或是将布鲁姆（LeonBlum）\nauthor{列昂・布鲁姆（LéonBlum，1872–1950），法国社会党领导人，曾经参与19世纪末德雷福斯事件，担任过三届法国总理，是法国第一位社会党籍总理，也是第一位犹太裔总理。}等同于整个第二国际法国支部（SFIO）之类的例子，还要严重十倍。谁要是对这个基本问题没有清楚和确切的认识，就无权在工人面前发言，因为他只会散播思想混乱与怀疑主义，把青年工人推向斯大林主义一边去。 这些造作的乃至模棱两可的说法究竟从何而来呢？它们来自社会党青年中那些不佳的社会成份。学生太多，工人太少。学生满脑子太多的自我，对工人运动则关注太少。青年知识分子（应）受工人环境（worker-environment）的训练。工人想要学到基本的和扎实的东西。他要求确切的答复。他不喜欢这些异想天开的玩笑话。 塞纳区（SeineDistrict）\nauthor{]塞纳区（SeineDistrict），法国巴黎塞纳河沿岸以南地区，又称“左岸”，当地以座落众多大学、书店、画廊和咖啡馆等文化行业而知名，集中居住着大批知识分子和大学生。}的政治出路在于动员学生从事争取工人的艰苦工作。谁不愿全心去做，他在社会主义组织中就将一无所获。无产阶级的组织需要知识分子，但只能是作为帮助工人群众兴起的工具。另一方面，真诚的革命者与社会主义知识分子一定会从工人那里学到很多东西。青年（组织）的内部制度必须适应这个任务；需要安排合适的分工；必须把具体任务交给扎根工人区的学生和学生团体，等等。这样，思想动摇将少得多，扎根在无产阶级基础中的组织将更加巩固。

列夫•托洛茨基写于1934年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于犹太人的问题（1）

（1934年02月01日）

来源：美国报纸《阶级斗争》1934年2月

德文翻译：尼克・布劳恩（NickBrauns.）

问：左翼反对派应该发展特别的任务，为争取到美国的犹太工人阶级？

托洛茨基：这些在异国他乡的犹太工人在美国无产阶级中所起的是巨大决定性的角色。

毫无疑问，左翼反对派必须尽可能采取一切措施，来逐步融入渗入到犹太工人的生活当中。

问：您对犹太人的语言持怎样一种态度？为什么您在您的自传中承认这是一种语言种类？

托洛茨基：我对犹太人的语言与所有语言的态度其实是相似的。事实上当我在我的自传中表达Jargon这个词语的时候，因为在我青年的时期，在敖德萨，犹太人的语言还不像现在被称为Jiddisch。而是Jargon。这曾是犹太人自身的标志，犹太人在这标志中看不到傲慢的标记。Juddish这是自15年到20年来的普遍的语言用法。甚至我在法国的时候就注意到了。

问：在犹太人的圈子里您被视为一个同化者。您如何看待同化？

托洛茨基：我不明白，为何把我视作同化者？我一般不知道，这个词的有着怎样的含义。我当然是犹太复国主义以及对犹太工人的以各种形式来自我封闭的反对者。

我在法国时要求犹太工人更好地处理在法国的生活问题，以及与法国工人熟络。

没有这些，要参加国家的工人运动是非常困难的。在这里他们受到了剥削。因为犹太无产阶级四处散落在不同的国家，对于犹太劳工来说，除了他们自己的语言，努力地熟知其他国家的语言作为阶级斗争的武器是非常必要的。何所谓同化？

问：官方的共产党，毫无疑问，1929年在巴勒斯坦发生的犹太阿拉伯的革命起义事件作为阿拉伯群众反抗的标志，您在政治上对此是什么看法？

托洛茨基：可惜我对实际情况还认识不够，为了让我有一个明确的意见，我现在在研究这个问题。这样把它看透彻就更容易了。这些基本要素比如民族解放战士（反对帝国主义者）以及反动的穆斯林以及反犹的屠杀者存在着怎样的关系？我从表面上来看，这些基本要素都曾是存在的。

问：您对巴勒斯坦作为视为犹太人家乡的一种可能性，或者是犹太人他们自己的国家是怎样一种观点？您不认为德国法西斯的排犹运动迫使共产党员对犹太人问题采取不同的态度？

托洛茨基：不仅德国法西斯，而且阿拉伯—犹太人的抗争明确证实这条准则，犹太人的问题在资本主义的框架内无法解决，我不知道，犹太族是否再次会建立一个国家，无论如何，毫无疑问的是犹太族作为独立的国家生存的物质条件只有通过无产阶级革命来实现。在我们的星球上，不存在一个人比另一个人更有权获得土地的想法。

犹太人在巴勒斯坦建立领土的基础是或者说是在某个其他国家通过大规模的移民才能设想的。只能社会主义的成功才能提出这样的目标。这是可以预想的，这即可通过相互的同意来实现，也可以通过国家无产阶级的法庭这些堆积的问题可以得到解决。

德裔的犹太人就陷入这样的死胡同，同样犹太复国主义也陷入了这样的一条死胡同而无法解决，犹太复国主义发现自己所处的困境与整个世界资本主义的僵局密不可分。只有当犹太工人清楚地看到这种联系时，他们才会被武装起来，反对悲观主义和无望。

列夫•托洛茨基写于1934年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

中派主义与第四国际

（1934年02月01日）

说明：※为英文不明处——录入者注。

（一）继德国事变而来的奥国事变，在『典型的』改良主义上边画了一个最后勾销的记号。此后只有那些英美工会主义的最愚蠢的领袖们以及他们的法国的信徒约奥，第二国际的主席樊迪文，和类似的政治怪物，还敢公开宣传和平发展的前途，民主改良，等等的主张。极大多数的改良主义者现在都意识地带上新的颜色。改良主义让步于无数不同阴影的中派主义，这中派主义现在正盛行于大多数国家的工人运动中。这给革命的马克思主义（布尔什维克主义）造成了一种完全新的——并且在某种意义上说又是空前的——工作形势。新的国际很可以借着这个目前盛行的倾向与组织而得到发展。同时，革命的国际除过不断地与中派主义斗争外，没有别的法子来造成自己。在这种情形下，思想上的不妥协与联合战线的柔性政策，是达到同一目的的两种武器。

（二）我们首先必须知道现代中派主义的最明显的特性。这是不容易的事：第一，因为中派主义的结构之无定形因而很难达到积极的结论，所以它的特点最明显地表现于它缺乏什么而不是表现于它含有什么；第二，因为工人阶级的大众从未像现在这样地酵动（※），所以中派主义也从未像现在这样的表现出长虹的各种颜色。政治的酵动，就这字的严格意义说，意思是重新排列队伍，是在马克思主义与改良主义这两极之间的转变；这即是说，经过中派主义的各阶段。

（三）无论中派主义（它必然地经常含有一种『关节』※的性质）的一般定义怎样难下，但我们能够而且必须指出那些从第二第三国际的溃崩中分解而成的各中派主义集团的明显的性质和特点。

（ａ）在理论上说，中派主义是两面性的，是折衷主义的；它尽可能地逃避理论的责任，并倾向于（口头上）把『革命的实际』比革命的理论看得高，而不懂得只有马克思主义理论才能将革命的指示带到实际行动中去。

（ｂ）在意识形态方面说，中派主义过了一种寄生的生活：它重述老孟雪维克的论据（马尔托夫，亚克巴罗德，蒲列哈诺夫）来反对革命的马克思主义者，这桩事它时常一点都没有觉察；在另一方面，它反对右派的主要论据，则是从马克思主义者，即首先是从布尔什维克列宁主义者取得的，但却磨钝批评的锐棱，避免实际的结论，因而使他们的批评成为无意义。

（ｃ）中派主义者惯于声明他是仇恨官僚主义的；但他却不提起中派主义；不但如此，他却认为中派主义的定义是『含糊的』『武断的』等等；换句话说，中派主义不喜欢别人用它的名字称呼它。

（ｄ）中派主义者，总是不肯定他的立场和他的方法，他用仇恨的眼光去看这个革命的原则：即说出事实的真象；他喜欢拿个人的手段和琐小的组织的外交，来代替有原则的政策。

（ｅ）中派主义者，在精神上总是依赖右派的团体，喜欢对比较中和的人屈让，对他们的机会主义的罪恶保持沉默，并在工人面前眩耀他们的作为。

（ｆ）中派主义者因为想遮盖他的犹豫不定，说是他要避免『宗派主义』（或『教条主义』）的危险，他所说的『宗派主义』不是指的抽象宣传的被动主义（即波尔抵根主义式的），而是指的自动地关心于原则的纯洁，立场的清明，政治的稳固，组织的完整等。

（ｇ）中派主义者站在机会主义与马克思主义之间，好像小资产阶级站在资产阶级与无产阶级之间一样：他对于前者叩头，对于后者鄙视。

（ｈ）在国际方面，中派主义者的特色如果不是盲目，便是近视：他不懂得在现代某一国的革命政党只有作为一个国际政党的一部分，才能建立起来；在选择他的国际同盟者上面，中派主义者在国际上比他在自己国内还要缺少识别力。

（ｉ）中派主义者在第三国际的政策里只看出它的『极左派』的谬误，冒险主义，盲动主义等，而完全忽视了它的右倾机会主义的摇摆（国民党，英俄委员会，和平外交政策，反法西斯联盟等）。

（ｊ）中派主义者惯于表示矢忠于联合战线的政策，但他却空虚了他的革命的内容，并把这一个策略的方法转变成为一最高的原则。

（ｋ）中派主义者惯于用情感的道德作用来遮盖他的思想的空虚：他不懂得革命道德只有在革命的主义与革命的政策的基础上才能造成。

（ｌ）在环境的压迫下，折衷主义，中派主义者可以接受最极端的结论，但这接受只是为的以后在实际上去避开这些结论。在接受了无产阶级独裁的原则以后，他留出很大的余地给它的一种机会主义的解释；在宣布组织第四国际是必要的以后，他却要设法建立一个第三半国际等等。

（四）中派主义的最恶劣的例子，如果你愿意的话，就是德国的一个叫作『再造』的团体。这团体浮浅地重述马克思主义对于改良主义的批评，但它所得到的结论则是：无产阶级的一切不幸，都是由于分裂，救济的方法在于妥善地保障社会民主各党的统一。这些绅士们把威尔司之类的组织纪律看得比无产阶级的历史利益还要重要。而且，既然威尔司之类把党隶属在资产阶级组织纪律上，那末『再造』，表面上从马克思主义者偷来些左的批评遮盖着自己，实际上是最有害的资产阶级的代理人，虽然是第二等的代理人。

（五）那所谓伦敦局（现已改称亚姆斯特丹）者，企图在左右两派机会主义各团体所集合的旗帜之下，为中派的折衷主义组织一个国际的焦点，至于这些团体，都是不敢最后地择定一个方向和旗帜，试去联合的。在这个事件上，像在别的事件上一样，中派主义者企图依照着斜的路线，来倾斜地领导这个运动。组成这集团的份子，向相反地方向走去：挪威工人党小心地向第二国际移动，独立劳动党一部分向第三国际，一部分向第四国际移动着；德国社会主义工党和荷兰独立社会党旋转地摇摆地倾向于第四国际。『伦敦局』的集团，利用并且保护它的全体份子的意识形态之无定形，并在建立的新国际的工作中企图作竞争，所以它表演了一个反动的角色。这个团体的失败是绝对不能避免的。

（六）我们把第三国际的政策叫作官僚的中派主义，现在仍还完全用得着。事实上，只有中派主义才能够不断地从机会主义的欺骗跳跃到极左的冒险主义；只有有力量的苏维埃官僚集团方能够十年之久的为破产的左右摇摆的政策保持坚固的基础。

官僚的中派主义与中派主义团体不同的地方，在于后者是从社会民主党分裂而成的，而前者则是布尔什维克的堕落下之产物。官僚中派主义保持着布尔什维克的某些特质，仍然领导着广大数量的革命工人，运用着特殊的物质的与技术的工具，但在政治的影响上说来，它现在却是最愚蠢的，最涣散的，和有害的中派主义。第三国际的政治的破产，全世界都明白地看见。这表明官僚的中派主义必然要更加解体。在这方面，我们的任务是为无产阶级革命而保存最好的份子。我们在不厌倦的作原则的批评外，同时去影响那些还存在于第三国际旗帜之下的工人，主要的武器就是益加深刻地把我们的思想与方法深入到那些极大多数站在第三国际影响外边的广大群众中去。

（七）恰在现在，当改良主义不得不自己取消自己，转变或把自己涂色为中派主义的时候，在别一方面，一些左派的中派主义的团体，却突然停止前进，甚而向后退回。在他们看来，好像改良主义已经取得了一切东西，所以必须避免过渡（度）的要求、批评和极端的言辞，于是只要牵手便能够组织成一个群众的『革命的』党。

实际上被事变迫得必须取消自己的改良主义，并没有清楚的政纲，并没有革命的战略，它只能催眠进步的工人，催眠的方法是教他们相信他们的党之革命地复生已经完成了。

（八）对于革命的马克思主义者，现在反抗中派主义的斗争几乎完全代替了反抗改良主义的斗争。简单的对比合法斗争与不合法斗争，和平方法与暴力，民主主义与独裁，已经走出常轨了，——这些斗争的简单明白的对立，现在在大多数的事件中已看不见了，因为那些受了惊吓的改良主义者，现在已放弃了自己，已接受了最『革命的』公式，不过他们今天还没有与他们自己的不坚定，无决断，和期望的等待，作最后的诀别。因此，对于隐匿的或戴假面具的机会主义的斗争，必须主要的变为从革命的需要中去作实际的结论。

在郑重地接受中派主义者的『无产阶级专政』的说话以前，我们必须要求他们严厉的抵抗法西斯蒂的进攻，与资产阶级完全决裂，有系统地建立工人的军队，并以战士精神来训练这军队，创造党内的防御中心，即反法西斯的干部，要求他们对他们的议会主义者，工会主义者以及别的奸细，资产阶级的仆役，好事急功者，等等的伴友脱离关系。严格地站在这个阵地上，反中派主义的战争须马上开始。为要使这斗争成功，必须使自己的双手自由，这就是说，不但要保持完全的组织的独立，并且还要对于中派主义的最『左』的友派作不妥协的批评。

（九）各国的布尔什维克列宁主义者，必须明白了解为第四国际而斗争的这个新阶段的特性。奥国和法国的事变，对于无产阶级重新排列行伍的革命方向给了一个最有力的推动，但是恰恰在这里，公开的改良主义的地位之普遍地被中派主义所代替，给左派的中派主义团体（德国社会主义工党及荷兰独立社会党）产生了一种有力的吸引力量。这些团体在昨天还倾向于与布尔什维克列宁主义者相结合。这种辩证的发展，可以在表面上发生这样的印象：即马克思主义一派重新从群众中脱离而『孤立』起来了。多么芬芳的幻境！中派主义的摆动，是从它的天性中发生出来的。在我们的道路上还要遇到千百个这样的插话。仅因为路途散布着一些障碍，或因为旅行的同伴不能全体达到目的地而便害怕前进，这是最可怜的懦怯。

不论我们那些中派主义的同盟者之新的机会主义的摇摆是不是关节的或最后的（实际上它们将包含两种性质），但组织第四国际于真正的布尔什维克基础上的一般条件，将逐渐变得有利于我们。『极左的』中派主义者对于单只左派的追求，左派的中派主义者对于温和派的追求，温和派对于右派的追求，好像一个人追他自己的影子一样，是不能够结合成任何巩固的群众组织的：德国独立党的悲惨的经验，现在还非常有力表现着，在事变的压迫下，加上我们的批评与口号的帮助，进步的工人将要跳过最左的中派主义领袖的摇摆，并且，如果必要的话，还要跳过这些领袖们自己。在走向新国际的道路上，无产阶级先锋队，除过布尔什维克列宁主义者在十年间不断的理论与实际斗争中，在国际经验的基础上所已经完成的和正在完成的答案以外，不能找到别的答案。

（十）过去十年间，我们的政治影响在许多国家内部都大大的增长。在下列条件下，我们能够以较短的时间使这种成功更加发展和扩大：

（ａ）不要隐蔽历史的进程，不要捉迷藏，而要说出事实的真象；

（ｂ）使我们自己在理论上了解一般形势的变化，这变化在现代是常含有急骤转变的性质的；

（ｃ）小心的注意群众的情绪，不要有成见，不要存幻想，不要自欺，以便在无产阶级内部的力量关系的正确估量之基础上，避免机会主义与冒险主义，而领导群众前进，而不推他们向后退；

（ｄ）每天、每小时都要明白地答覆我们自己，我们下一个实际步骤应该怎样作？不厌倦的预备这一步，并且在活的经验的基础上，去把布尔什维克与其他一切党派的原则的不同点，解释给工人听；

（ｅ）不要把联合战线的战略任务与基本的历史任务——创造新党与组织新国际——混合起来；

（ｆ）为了实际行动的原故，那怕是最微弱的同盟者也不要忽视；

（ｇ）机警地注意着『左』的同盟者，当它是一个可能的敌人一样；

（ｈ）以最大注意力对待那些事实上倾向于我们的团体；忍耐地小心地听他们的批评，怀疑，与动摇；帮助他们向马克思主义发展；不要害怕他们的反覆，欺诈与爱的美顿主义的办法（中派主义者常反覆、暴躁）；在原则方面，一点让步都不给他们；

（ｉ）再说一遍，不要怕说出事实的真象。

一九三四年，二月，二十三日。

列夫•托洛茨基写于1934年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

同盟正面临决定性的转折（1） （2）

（1934年06月01日）

过去几年，“统一战线”是同盟最积极的战斗口号。尽管在两三年里它看来“不切实际”，但毋庸置疑，这一口号是解开德国和法国斗争形势的钥匙。德国无产阶级的失败、奥地利的灾难，以及法西斯主义在法国和其他国家的崛起，迫使共产国际官僚在统一战线问题上来个急转弯。此前的转变的例子已经很好地证明了，假如对旧立场没有批判性的彻底检查，新的立场也没有理论基础，那么就算是形式上进步的转变也不能保证出现正确的政策。恰恰相反，它将不可避免地导致一系列新的摇摆和失误。新的危险的信号已清晰显现：极端主义者变成了机会主义者。正因此，我们的整个斗争上升到一个全新的高度。

社会民主党在踏上统一战线之路时，带着它明确的目的，即扼杀统一战线的革命意识。在统一战线中，反对改良主义（3）官僚的斗争必须采取一种比以前低调，但更系统、更集中的方式。

基于对抗日益壮大的反对派这一共同利益，两大官僚集团联合在一起。这阻止了他们去阐明或试图阐明当前的任务。另一方面，相互敌对的两大官僚集团又恰好处于竞争最激烈的阶段。因此，从两大集团的政策中便可以看出，他们一面共谋对抗所有妨碍他们统治的力量，一面又害怕自己成为彼此结盟的牺牲品。结果是，双方都随时准备破坏统一战线。

就在不久前，（只有）事件的教训，马克思主义的分析，布尔什维克-列宁派关于实行统一战线政策的呼吁。目前在法国，又一个强有力的因素已自动加入——来自群众本身的积极的压力。目前这一因素是决定性的。它在街头激进的示威游行中直接表达自己，也通过两大集团的政策转变间接表达了自己。这是向前迈进的巨大一步。而正因为这一步十分巨大，它从上到下彻底改变了政治局势。

直到昨天，统一战线的口号还是布尔什维克-列宁派所独有。今天它不再是了。这一口号已成为公共财产。它体现了群众的深刻、热切，但在政治上相当模糊的渴望，也就是以所有被压迫者的联合力量来对抗反动派的进攻。这种渴望的出现，即使不是为直接的革命形势，至少也是为革命前的形势创造了最为重要的条件。但不幸的是，现有组织对工人群众情绪的这个实在的转变却知之甚少。尤其在当前这样一个至关重要的时期，群众的意识几乎每天都在发生变化，为了了解工人们对于时势的看法，了解他们期盼什么，相信什么，革命组织的首要任务便是全神贯注地倾听普通工人，不论他们是在工厂里，在街头，在有轨电车上，在咖啡店里，还是在家中。在这个时候，人们可以通过群众表达出来的对谁同情的表现，看出群众觉悟转变的深度和强度，特别是针对两党间发生的一系列事件（社会党内左翼的形成，圣丹尼（Saint-Denis）的分裂，两大官僚集团转向统一战线，等等）。这一同情的表达无疑仍然存在落后和畸形的成分；然而由此可以得出以下结论：1．工人们不只是看到危险，也看到了奋起抵抗的可能性。2．他们视统一战线为他们的拯救之道。3．通过一项部分正确的政策增强工人的自信，使积极防御得以在短时间内转为总攻。

现在布尔什维克-列宁主义派的任务不在于重复统一战线（工人联盟等）的抽象公式，而在于制定鲜明的口号、具体的行动和在群众性统一战线政策的基础上斗争的前景。任务是建立苏维埃进行防御，并将之加快转变成为夺取政权而斗争的机构。根据当前的形势，同盟的任务没有减轻，反而加重了，并且上升到另一个高度，承担起另一种角色。不理解这一点，固步自封于已熟知的观点，将意味着输掉全局。

从今往后，对同盟的命运至关重要的，是与统一战线的关系，然而统一战线不是一个抽象口号，而是活生生的群众斗争的现实。新的形势在圣丹尼的例子中最清晰地表现出来。直到昨天，雅克·多利奥（JacquesDoriot）（4）还是为争取统一战线而斗争的领袖，他以自己的方式在圣丹尼实现了它。明天，假如两大官僚集团达成了协议，群众将会发现多利奥已成为一个障碍、一个分裂者、一个统一战线的阴谋破坏者。斯大林主义官僚集团将会迫使圣丹尼地区前共产党力量重回其旧的党的架构中（无论其中是否包括多利奥），或是直接将之摧毁。

同盟的政策自然不能只局限于统一战线的抽象概念。因此——从历史角度来看，布尔什维克-列宁派的进程不会因为两个官僚集团的协议而告终。然而如果同盟仍旧消极被动，不能大胆地调整自身，尽快适应新形势，它将在一个很长的时期一无所成。

有人可能会反对说：统一战线需要所有无产阶级的组织和团体的参与，因此圣丹尼和同盟同样可以参与。但这一反对只有形式上的意义。关键在于力量对比关系。如果同盟已能够于适当的时候深深扎根在群众中，如果圣丹尼派系加入了同盟，如果……等等，那么在两大官僚集团由于形势需要而参加统一战线的时候，应该已有了一个并存的“第三种力量”。在统一战线内部，这“第三种力量”将成为决定性的。但现状并非如此。同盟在组织上是虚弱的；圣丹尼派系和其他团体在政治上特别虚弱。为此，它们——包括同盟——都面临着不得不留在统一战线之外的威胁，即使事实上发起统一战线是同盟的巨大功劳。

如果同盟待在统一战线之外，而把力量集中于从外部进行批判，那就有引起工人的愤怒而非关注的危险。让我们扼要再说一次：群众现在已把各阶层的联合看作他们获救的唯一途径。任何处于大众以外的人，任何从局外批评的人，都将被群众视为障碍。如果不考虑群众这种强大的，而且事实上健康的情绪，而与之作对，那就无异于自取灭亡。马克思主义者的任务在于，参与到“为潮流所推动的”运动的发展中，带去所需的明确的思想和方法。

同盟必须成为统一战线阵营里有机的一部分。因为同盟太弱小，无力取得一个“独立的”地位。也就是说，同盟必须立即在已订立协议的两党之一当中得到一个位置。对于我们来说，这两党并没有，或几乎没有原则差别。然而在实际上，同盟只可能加入社会民主党。

什么？我们立刻听到反对之声像冰雹落下：同盟应该加入列昂・布鲁姆（LeonBlum）（5）的党？它要在改良主义面前投降？但我们是要建设一个新党的呀？我们要建设第四国际呀？我们怎么能加入第二国际呢？斯大林主义者会怎么说？工人们会怎么说？等等，等等。所有这些理由看起来都很有力，但实际上都是肤浅的，因为它们都脱离现实，它们基于理想（Whichwouldbedesirable），而不是事实（whichis）。

当然，我们反对改良主义——在当前形势下比过去更矢志不渝。但是我们必须知道如何在特定的具体形势下更加接近目标。为此放弃原则或“暂时”放弃对他们的斗争，将是公开的背叛。但是，拿出契合当前形势与我们的力量的斗争方法，是现实主义的基本要求。由列宁主义领导层所代表的布尔什维克派（6）并没有背叛和放弃自己（的原则），但在1905~1906年间，布尔什维克派迫于群众渴望统一的压力，与孟什维克派合并。这一联合最终还是逐渐走向分裂。1910年，列宁在他自己队伍里的意见的压力下，被迫尝试联合，尽管两年之后发生了最终的分裂。原则的不可调和，与宗派主义的僵化毫无共同之处。后者全然无视周围形势和群众情绪的变化。从无产阶级政党必须不惜一切代价保持独立这一理论，我们英国的同志得出不得加入独立工党（ILP）的结论。唉！他们却忘记了他们还远不是一个党，而只是一个宣传团体；党不可能从天上掉下来；宣传团体在成为一个党之前，必须经过一个孕育阶段。我们的英国同志（大多数）无疑为他们观点错误付出了惨重的代价，这也是我们的失败。让我们在此回顾一下：我们没有指责雅克布・沃切尔（JacobWalcher）（7）和他的同志们加入社工党（SAP），而是指责他们为此而隐藏起马克思主义的旗帜。我们不会那样做。

当然，同盟只能作为布尔什维克-列宁派进入社会党。《真理》报（LaVerite）将改换成少数派的报纸继续存在，并拥有和《社会主义行动》（ActionSocialiste）（8）等同样的权利。我们要公开提出关于加入的问题，同盟会说：“我们的观点已表明自己完全是正当的。统一战线在群众的支持下开始在运行，我们想积极参与其中。在既有的条件下，我们的组织参与群众性统一战线的唯一可能的方式是通过加入社会党。我们一如既往，认为比从前更加需要为布尔什维克主义的原则、为创建作为无产阶级先锋队的真正的革命党、为第四国际而战斗。我们希望能让社会党的多数成员和共产党的工人相信这一点。我们会使自己团结一致，在社会党的框架内为这一目标而努力，我们将遵守社会党的纪律，维护行动的统一。”

当然，斯大林派会跳起来大骂，或者试图跳起来。但是，一来他们与“社会法西斯主义者”［注：斯大林主义者攻击社会民主党人的用语——译者注］结盟而开始了一个急转弯；二来，他们在反对我们的运动中，他们会面对社会党工人的愤怒；第三点——事实上也是唯一重要的因素——问题不是斯大林派会怎么说，而是同盟能够成为劳工运动中的一支重要力量。如果通过打入社会党，同盟能在一年乃至六个月（今天所有进程都发展迅速）之内取得成功，在它的旗帜下聚集数千工人，就没有人会记得斯大林派（反对我们）的运动了。

包括我在内的几位同志指责同盟及《真理》报的领导层与社民派领导层斗争得不够。乍一看，这一批评——我现在仍然完全坚持——似乎与打入社会党的提议之间有着不可调和的矛盾。其实不然。作为一个独立组织存在，而又不跟社会民主党严格划清界限，意味着有成为社会民主党的依附者的危险。为了对改良主义领导层进行无情斗争而公开地加入（在特定的具体条件下）社会民主党，意味着实施革命行动。在两种情况下，对布鲁姆及其同伙的政策采取的批判性分析，必须完全一样。

人们仍然可以提出另一个反对理由：为什么从社会党开始？先从共产党着手不会更正确些吗？无论怎样，这个问题都不会成为发生歧见的对象；很明显，向斯大林派呼吁，只具有示威的性质。有必要吗？对特定部分的共产党工人这或许有用。同盟的声明可以有如下内容：“我们曾经为了统一战线而与‘社会法西斯’理论斗争过，等等。（共产）党最近的措施，是它在一定程度上转到这个方向的迹象。因此，我们准备真心努力和共产党一道工作。当然条件是，我们有可能在党内民主的基础上为我们的观点而斗争。”遭到无可避免的回绝后，同盟将不得不转向社会党。如果社会党的领导层拒绝接纳同盟（这非常有可能），那么在（社会党的）基层中将会开辟出同领导层进行斗争的广阔战场。在这个问题上，社会党工人的同情无疑会在同盟这边。

同盟面对其历史上最严峻的转折。只有无畏、迅速和团结一致才能保证转折的成功。浪费时间、无休无止的讨论和内部争吵将意味着毁灭。

首先，从政治局开始，中央委员会（9）必须确定其立场，当然要和国际书记处密切一致。然后政治局成员必须立即准备成员们的意见。由于这一问题的意义非同寻常，有必要召开一个大会来通过最后决议。鉴于当下事态的迅速发展，大会应不迟于7月中召开，譬如在7月14日召开。只有根据在行动上遵循这一步调，根据转折的性质，才能确信同盟不仅没有被事件甩在后面，而且在创建真正的无产阶级革命党和建设第四国际的道路上迈进了一大步。

注释

列夫•托洛茨基写于1934年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

（1）《同盟正面临决定性的转折》（TheLeaguefacedwithadecisiveturn）一文发表于1934年10月，第17期美洲共产主义联盟（CLA）的内部公报上，署名“维达尔”（Vidal）。正如其他此前的文章，该文是为左翼反对派法国联盟写的。

（3）改良主义（Reformism）就是认为通过渐进的、和平的和议会道路改变（反对革命）才是从资本主义到社会主义的的最佳或者唯一的理论和实践。

（4）雅克·多利奥（JacquesDoriot，1898–1945）前法国共产党领导成员，曾任巴黎圣但尼市（SaintDenis）市长，以雅克・多利奥特为首的当地的共产党力量因为支持人民阵线政策，而被法国共产党开除，后带领追随者从法国共产党中分裂出去。1930年代中蜕变成为法西斯分子，德军占领法国后，为德国占领军与维希政府服务，1945年遭法国抵抗组织刺杀身亡。

（5）列昂・布鲁姆（AndréLéonBlum，1872–1950），法国社会党领导人，曾经参与19世纪末德雷福斯事件，担任过三届法国总理，是法国第一位社会党籍总理，也是第一位犹太裔总理。

（6）布尔什维克主义（Bolshevism）和孟什维克主义（Menshevism）是第二国际俄国支部俄国社会民主工党（TheRussianSocialDemocraticLabourParty）在1903年大会后两个主要派别。列宁领导的布尔什维克派和尤里・马尔托夫（JuliusMartov）领导的孟什维克派最终分裂成两个党，在1917年斗争结束于两者在街垒对立的另一面。

（7）雅克布・沃切尔（JacobWalcher，1887–1970）,德国共产党创始人之一，1929年离开德国共产党，1930年代时任德国社会主义工人党（SAP）的领导人。二战后重新成为斯大林主义者，在民主德国担任政府职务。

（8）社会主义行动（ActionSocialiste）是第二国际法国支部（SFIO）中的一个左翼派别革命社会主义行动委员会（TheComited'ActionSocialisteetRevolutionaire）的出版社，当时的领导人包括克劳德·杰斯特（ClaudeJust）。

（9）中央委员会是共产主义同盟的最高执行机关。政治局是中央委员会中的次级委员会。国际书记处是左翼反对派由全体委员选举产生的一个委员会。

面临转折的法国共产主义同盟\neditor{面临转折的法国共产主义同盟(Theleaguefacedwithaturn)一文英文版发表于美洲共产主义联盟（CLA)1934年9月第16期内部公报上。该文应翻译自1934年7月完成的左翼反对派法国支部内部公报上，但是未找到原法文文档。托洛茨基使用了其常使用的维达尔（Vidal)作为笔名。1934年夏天法国社会党（SFIO,第二国际法国支部)处于动荡之中，1933年末右翼新社会主义者（neo-socialist)退出社会党，左翼得到加强，尤其是在青年中。中派主义领导层也在政治上变得激进，因此托洛茨基催促法国左翼反对派法国共产主义同盟尽快加入法国社会党。。法国社会党允许成员在内部建立派系组织，而斯大林主义的法国共产党并不允许。当时法国社会党有12万党员，其影响的法国总工会（CGT)有一百万会员，而法国共产党至多只有2到3万党员，其领导的法国工会大会（CGTU)只有约7万会员。1934年7月2日，法国社会党和法国共产党正在讨论签署协议，进行联合行动，即有机的统一（Organicunity)。如果两者合并成功，将排除其他联盟外的力量，并使法国左翼反对派和托洛茨基主义者更孤立。托洛茨基认为法国的左翼反对派共产主义同盟如果加入社会党能够在其内部组成派系，发展成员和传播思想。但是，部分共产主义同盟的领导人并不同意这一做法。本文的目的即是托洛茨基催促法国左翼反对派尽快加入法国社会党。} The league faced with a turn

（1934年06月01日）

1、革命者光有正确思想还不够。我们不要忘记正确的思想早就写进了《资本论》和《共产党宣言》中。但是这并不能阻止错误思想的传播。革命政党的任务就是将这些正确思想与工人群众运动相结合。只有这样思想才能转换为动力。

2、革命组织并不仅仅意味着报纸和读者。有人能每天写和读革命文章但是依然远离现实的革命运动。也有人能在外部给劳工组织献上良策。尽管这些很重要，但却不足以创造一个革命组织。

3、尽管在共产国际内的生存条件很不正常，左翼反对派作为一个派别还可以通过其与群众运动的不间断的联系得以发展。但是斯大林主义体制从反对派存在之初就强硬地孤立它。通过上述方法其达到了两个目标：（1）扼杀了反对派在共产国际内部的活动；（2）反对派被剥夺了必要的政治活动领域。

4、共产主义同盟（像其他支部一样）被迫发展成一个孤立的宣传小组。这同时决定了同盟存在积极面（诚实、严肃、坚守原则）和消极面（只能从外部观察劳工运动）。在左翼反对派的原则和方法的细节方面，同盟的积极面发挥着作用。但是当前需要传播所蓄积的资本的时候，消极面会威胁到我们取得更大的成果。

5、同盟领导层将报纸的流通发行委托给了资本家。对于那些文学团体而言流通传播业务是个令人不愉快的负担。但是这对于革命组织而言却是一个重要的手段。怎么能在认真准备斗争时将如此重要的手段交给敌人呢？革命运动包涵了很多这样的“无聊的”与“技术性的”劳动。没有这些认真细致的准备工作，就不可能组织一支民兵或者发动一场罢工，更不可能发动总罢工或暴动。一个没有能力（或者更正确地说是不愿意）进行报纸发行的革命组织，也会放弃领导更加复杂的工作。

6、关于我们和社会党之间的关系，同盟不仅不够主动，而且还表现出顽固的宗派主义。在社会党的危机变得明显的时候，同盟不是承担起在其中建立一个派别的任务，而是要求每一个社会党成员深信我们的理论是正确的并离开他的群众性组织，加入到《真理报》（LaVerite）\neditor{《真理报》（LaVerite）是1930年代法国左翼反对派革命共产主义同盟的机关报。}的读者群中。为了在（社会党）内建立派别，就有必要从事群众运动，使自身适应当前的形势，从事乏味的日常工作。而恰恰在这一非常关键的领域，除了极少数的例外，同盟没有能够取得任何进展。大量宝贵的时间就被这样浪费了。在拖延了一年后，政治局现在提出“建立内部派别”的任务。不，——这已经不够了。当前的局势要求有更果断的措施。

7、同盟的批判、思想和口号总体上来说正确，但在当前情势下是远远不够的。革命思想必须通过群众自身的经验转变成日常生活的语言。但同盟在自绝于群众经验之后，又怎能向他们解释这些思想呢？有必要补充一句：有些同志甚至不理解需要群众的经验。似乎对他们来说，在他们所读的报纸报导的基础上形成某个观点，然后通过文章或演讲表达出来，就足够了。然而，假如最正确的思想不能直接反映群众的思想和行动的话，它们将不为群众所注意。

8、这样的话同盟不就破产了吗？这是一个绝对错误的结论。同盟的成就显然远低于我们很多人的期许；远低于他们能够取得的成就——假如他们不曾受缚于脱离实际的因循守旧。但是尽管面临很多巨大的障碍，同盟还是取得了一些毋庸置疑的成就。同盟已经能够对整个工人运动的思想和口号（统一战线、工人武装、工会的统一）发挥一定的影响。但考虑到整个局势，尤其是官僚机构改换策略，这些成就恰恰要求同盟自身的角色有一个新的、决定性的转变。向何处去？——到群众中去！

9、法国的总体形势使整个觉悟起来的劳工运动面临短期内可见的任务：要么无产阶级用半年、一年甚至更长的两年时间消灭法西斯主义并在夺取权力的道路上迈出重要的一步；要么自己被消灭，并使整个欧洲沦为法西斯暴政和战争的竞技场。这一可怕前景的压力迫使两个工人政党都走向统一战线。但严格说来，这一伟大的胜利以其全部的份量将问题提到了同盟面前：生存还是毁灭。

10、七月二日的联合会议\neditor{七月二日的联合会议即是指法国社会党和法国共产党领导层召开的讨论建立联盟和共同行动可能性的会议。}极为清楚地表明了当前情势。就像同盟经常预测的一样，通向统一战线的第一步在群众间唤起了巨大的热情。沿着这条路走下去，胜利无疑是可能的。但是无论是斯大林主义者还是社会党人都不利用统一战线来实现斗争目标，相反，他们费尽心机让群众以统一战线本身为满足。昨天，最大的危险是统一战线遭破坏。而今天的最大危险则是对统一战线的幻想。这种幻想，非常接近于对议会的幻想：外交辞令，煽情的演说，握手，不含革命内容的联盟——以及对群众的背叛。在这样象征性的集会上，同盟无法接触到底层。这不是偶然的，我们面对的正是两党（社会党和共产党）的官僚们关于即将到来的整个时期的行动纲领。

11、这一纲领几乎得以实现，只是因为同盟依然孤立于群众。企图通过与（共产党）中央委员会交涉或参加社会党全国委员会会议的方式摆脱孤立，这只是意在掩盖不利的力量关系的外交把戏，对我们毫无意义。力量关系必须被改变，而不是掩盖。需要走向群众。需要在统一战线框架内寻找自己的定位，即在组成其两党组织之一中找到自己的定位。在现实中这意味着选择社会党的组织。

12、这不是向第二国际投降吗？这样的控诉，假如针对的是斯大林主义者，那要正当得多。当他们意识到民主更受追捧的时候，他们奉李维诺夫之令，在二十四小时内就宣告放弃了社会法西斯主义理论\neditor{社会法西斯主义（SocialFascism)理论是斯大林发明的一种莫须有的理论，其认为社会民主派和法西斯主义之间没有本质区别，是双生子。斯大林主义者用此标签抹黑所有其他的左翼力量，包括自由法西斯主义、劳动法西斯主义和托洛茨基法西斯主义。而这一理论恰恰帮助了希特勒和纳粹在1930年代获得德国的政权。}。他们甚至放弃了对新朋友的所有批判。但是我们没有宣布放弃任何东西。我们只是老实承认我们的组织太弱小，无法在迫在眉捷的斗争中确立起自己实际的独立角色。同时作为忠诚的革命者，我们不想置身事外。1848年，马克思和他的弱小的共产主义组织加入了民主党派。为了不置身事外，普列汉诺夫\neditor{普列汉诺夫（GeorgePlekhanov，1856–1918)是俄国早期民粹主义者和民意党活跃分子，后成为俄国的马克思主义开拓者，及列宁与托洛茨基等人的政治导师，但一战前后成为孟什维克分子并反对布尔什维克革命。}曾试图让他的劳动解放社加入仅仅五年前因原则性分歧而与之决裂的俄国民意党（NarodnayaVolya）\neditor{俄国民意党(NarodnayaVolya)，俄国沙皇时代的一个以恐怖主义行动为主的左翼民粹政党，曾屡屡刺杀俄国沙皇、贵族和官员，多数活跃分子遭到处决、监禁和流放。后来其多数成员成为俄国社会革命党（SocialRevolutionParty)创始人和活跃分子。}。出于不同的理由，以及在一个不同环境下，列宁曾建议英国共产党加入英国工党\neditor{参见列宁所著的《共产主义运动中的“左派”幼稚病》。}。我们阵营正在与德国社会主义工人党(SAP)\neditor{德国社会主义工人党(SozialistischeArbeiterpartei,SAP)成立于1931年10月，当时数名左翼反对派领导成员被德国社会民主党开除。1932年春天，德国共产主义右翼反对派的领导人和数百名成员也加入其中。当左翼反对派的领导人退出社会主义工人党后，共产主义右翼反对派掌握该党，其一度宣称成员达到1万4千人，但是在1933年希特勒掌权后，该党迅速衰弱。1933年8月，该党曾经参与左翼反对派发起的呼吁组建新国际的四方联合声明。当时，托洛茨基要求德国的左翼反对派尽快与社会主义工人党（SAP)合并，但德国社会主义工人党领导人担心这会影响他们赢得挪威工党（Norwegianlabourparty,NAP)的努力，而拒绝了合并提议。此后，德国社会主义工人党（SAP）明确反对组建第四国际。}和荷兰独立社会党(OSP)（10）准备创立一个新的国际。我们建议英国的同志加入英国独立工党（ILP)（11），有些同志已经接受了我们的建议。这是投降吗？绝对不是。我们正考虑在法国采用和发展同样的政策。

13、然而，我们不是强调过创建新党和新国际的必要性吗？这一计划仍完全有效。但是我们从未许诺在第四国际建立之前要停步和犹豫不决。我们总是说明创建第四国际的手段的复杂性以及在不同的国家有其不同特点，正如第三国际一样。托洛茨基同志一年前特别向我们提到了法国的例子。在法国尽管布尔什维克从第二国际分离出来，但还是争取使整个支部都加入了第三国际。我们知道并没有哪条定理宣称图尔会议（ToursCongress)（12）不可能重现。相反，诸多条件表明了这样一种可能性。

14、但那样的话，社会党将不会接受我们的！——那些大人物的确很可能拒绝我们。可是另一方面来说，大多数地方组织将同我们一道。在党内，派别斗争将继续它的进程。左翼将站在我们一边。我们与左翼的联系会得到加强。事态发展自身将为左翼服务。

15、我们将同意遵守纪律吗？当然，我们将作为其党员进行活动，并遵守纪律。我们应该发展成一个派别。相应地，我们应该与千千万万的群众保持稳固的联系。我们应该取得参与斗争和讨论的权利。特别不可欠缺的是，在日常的群众行动中我们应该有机会支配我们的思想和口号。

16、但是加入社会党难道不是包含着受机会主义同化或堕落的危险吗？确实如此。然而认为能通过自我孤立而摆脱这一危险却是天真的幻想。同盟在目前还保持着独立。但是不幸的是，同盟对社会党政策的立场含着不可容忍的同化成份。对其领导人使用强硬的言辞是没必要的，但绝对有必要揭露发表在《人民报》（或《人道报》）（13）上的“与法西斯主义做斗争”这类专栏文章的文字游戏的危险性。无产阶级面对的是已准备好应对一切事态、一旦必要就武装到牙齿的死敌。无产阶级先锋应该在自己的队伍里，以及在广大群众中，发展起一种坚定不移的备战状态，一种刚强的意志，一种有纪律的革命精神，一种战斗性。在指定时间游行，经警察批准的示威，以及诸如此类象征性的行动，只会削弱工人们的警惕性和意志力。需要有战斗组织。需要有钢铁般的部队。需要教导员和指挥官。需要解除敌人的武装，把他们从街头清扫掉，对他们采取恐怖手段。无论是保持独立还是加入统一战线中的某党，同盟的任务迫切要求向工人们诚实、清楚、直率地阐明当前形势的严峻性和由此而来的任务。

17、在这样的场合下，我们对共产党持什么立场呢？通过统一战线，我们应该比之前更加紧密联系共产党。我们要明白地记住，一个只能以这种方式消融于社会党的共产党，对革命毫无用处。英国共产党与独立工党联合的结果就是一个恶名昭彰的事实。但是如果我们能够有效地介入，我们就会有一个新的且极为可贵的机会去影响共产党的无产阶级核心。以这样的方式，有望逐步形成第四国际的强大支部。

18、可是无产阶级政党必须独立——确实如此。但是同盟还不是一个政党。它还处于萌芽阶段。为了成长，萌芽需要保护和浇灌。

19、但是假如……那么……又假如？预见一切，并提早为一切准备好解决办法，这是没可能的。需要清楚地理解情势，确定任务，并且继而完成它们。六个月后，我们眼前的机会也许将永远失掉。我们必须观察事态的短期发展。

20、总而言之：《古兰经》说，山朝先知走来，马克思主义者奉劝先知向山走去。

注释

列夫•托洛茨基写于1934年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

（10）荷兰独立社会党(OSP)是1933年另一个参与呼吁组建新国际的政党。当其右翼分裂出去后，该党1935年与左翼反对派的革命社会主义党合并组建了荷兰革命社会主义工人党（RevolutionarySocialistWorkersParty).托洛茨基在这里举德国社会主义工人党和荷兰独立社会党的例子是为了说明即使左翼反对派不完全赞同某些派别的纲领，也可以与他们一起在一个组织内合作，而且经常不得不这么做。 （11）英国独立工党（IndependentLabourParty,ILP)成立于1893年，长期是英国工党的左翼附属组织，并对促进英国工党建立具有重要影响。1930年代其一度退出英国工党，而倾向斯大林主义，之后又回到英国工党内，1970年代正式解散，成为英国工党内部的左倾向压力集团。 （12）图尔会议（ToursCongress)是1920年第二国际法国支部（SFIO)在法国城市图尔召开的大会。会上多数代表支持加入第三国际，由此创立了法国共产党（French communistparty)。而包括包括列昂・布鲁姆在内的少数派则反对决议，要求继续保留第二国际法国支部。 （13）《人民报》（LePopulaire)是第二国际法国支部（现法国社会党）的机关报，而《人道报》（L'Humanite)则是法国共产党的机关报。

斯大林主义者和有机统一\neditor{《斯大林主义者和有机统一》（TheStalinistsandorganicunity）一文翻译自法文，托洛茨基署名为“V“。本信是托洛茨基写给左翼反对派法国联盟，以提醒注意工人国际法国支部和法国共产党可能进行联合而会带来的积极影响。本信写于两党签署统一战线条约前一周，即1934年7月19日。托洛茨基随后就有机统一的问题进行全面研究，可见于总题为《关于统一与青年》的书信。}

（1934年07月01日）

亲爱的同志们： 在工人国际法国支部（SFIO）\neditor{第二国际（工人国际）法国支部（SectionFrançaisedel'InternationaleOuvrière，1905-1969），现法国社会党的前身。}全国委员会会议之后，接下来的情势和进程变化已经是这么清楚，这么明显，以至于你们不得不故意地闭眼不看。 法国社会党常务委员会（CAP——PermanentAdministrativeCommitteeoftheSFIO）和法国共产党（CP）的中央委员会的代表已就有机统一的可能性进行了初步的讨论。多列士（MauriceThorez）\neditor{莫里斯·多列士（MauriceThorez，1900–1964），从1930年起任法国共产党领导人直至去世。}已宣称，他也把行动上的统一看作通往有机统一的一个阶段。谈话已有速记记录。赛维拉克（Jean-BaptisteSévérac）将速记记录交给全国委员会传阅。（我们必须不惜一切代价获取一份报告副本）。 这个事实，使我们得以认识到（共产党）特别是在政党层面上实行的历史性退却的程度。让我们认真地考虑这一情况。早在1914年，与社会民主党进行决裂的必要性就已显示出来。这一决裂1921年在法国实现了。接着是几年的清党，而现在1934年，共产党的领导们公开宣布他们的目标是和社会民主党实现有机统一。这是多么可怕的退却啊！ 我们不希望发生这一局面，造成这一局面的也不是我们。这是由于当前的形势，特别是斯大林主义官僚的影响，而形成的事实。但这也是这样一个事实，那些试图排斥或低估这一基本事实的人将不可避免地一败涂地。但这场退却还没有走完全程。无论其暗藏的意图是什么，但仅仅将之看作是，共产党（CP）在宣布无法和社会民主党在同一个党内共事的二十九年后，也即共产党独立存在十三年后，眼睁睁看着自己迫不得已大谈与社会民主党实现有机统一的前景，是远远不够的。 事情可能会变得更好，也可能变得更坏。我们马克思主义者不得不承认，当前两党合并将成为一种进步，这和1914年列宁的口号无关，也和图尔斯的大会无关，而只与目前的情势有关，就是如此。两党的合并将意味着重新开始的机会，全部皆在于此。工人运动已经陷入历史性的僵局。正是这种僵局意识，把斯大林主义者推向“投降主义”的阴谋，也正是这种僵局的存在，从“投降”中造成了一种进步的事实。两党合并将不可避免地开辟出大规模讨论、分析、研究和派别斗争之路，同时促使第四国际的一个支部，一个新革命政党的结晶形成。 这种历史性的退却——为了强调我再说一遍——不仅包括这样的事实，即斯大林主义官僚当局因应工人阶级的迫切要求，被迫与社会民主党和好，还包括，这种和好固然是陈腐、故作多情，而又毫无实质内容的，但和以前的绝对僵局相比，代表了一个巨大的进步。就事论事来看，我们必须理解在过去二十年法国工人运动中所有事件的发展所固有的特殊的辩证联系。否则，我们将被迫变成自己的主观主义或是骄傲而空洞的公式的奴隶。面对如此局势——我已扼要地总结如上——谁要说“我绝不会加入社会民主党！那是投降！叛变！等等”，那他就只是一个感情用事的可怜虫罢了。这种人也许知道一些温室中的马克思主义公式，却被活生生的树木，特别是森林，给吓坏了。 任何人都可以极力否认这个事实！但是假如客观分析告诉我们，现在这种两党合并，将造成一个重大的进步，谁还能宣称联盟有权保持孤立，自外于这个极为崭新的前景呢？ 我的意思并不是说，两党合并是木已成舟。不，对我们而言，这其中存在太多的因素，不可能数学般精确地预知结果。斯大林主义者官僚今天张皇失措，没准过后又再次变得信心爆盘，极力在工人国际法国支部（SFIO）内挑起一次流产的分裂。多利奥特（JacquesDoriot）\neditor{雅克·多利奥特（JacquesDoriot，1898–1945）前法国共产党领导成员，曾任巴黎圣但尼市（SaintDenis）市长，后带领追随者从法国共产党中分裂出去。1930年代中蜕变成为法西斯分子，德军占领法国后，为德国占领军与维希政府服务，1945年遭法国抵抗组织刺杀身亡。}也许今后会重新加入，部分新人可能会从共产党（CP）转向社会党（SP），等等——但是所有这些可能的插曲，改变不了我们对工人运动的目前状况及其当务之急的判断。 假如这种合并没有发生，假如斯大林主义者企图施展他们的惯伎（反复无常、煽风点火、甚至个别贿赂）来分裂社会党（SP），那么只有我们的观点和我们的方法能够赋予社会党（SP）中新的革命者以力量，来抵制彻底的瓦解。假如我们的英国支部能在一年前加入英国独立工党（ILP），在党内捍卫我们在一系列的文章和书信中发展起来的政策，那么英国独立工党（ILP）\neditor{英国独立工党（IndependentLabourParty,ILP）成立于1893年，长期作为英国工党的左翼附属组织，对促进英国工党建立有重要影响。1930年代一度退出英国工党，而倾向斯大林主义，之后又回到英国工党内。1970年代正式解散，成为英国工党内部的左倾向压力集团。}就不会成了现在这个样子。这也是对如下可能的反对意见的答复：“好吧，让我们等到两个大党之间实现了统一以后，我们再拿着名片去出席。”这将意味着不去预见，不去行动，不去准备，我们就将是坐等自己在实际上被其他人的行动彻底摧毁。 同志们，在法国无产阶级和国际马克思主义面前，我们有重任在肩。我们必须正视现实，并摆脱一个封闭的小圈子的偏见。 除了这条无可置疑的路线之外，没有其他的路线了。 V.[列昂・托洛茨基] 注释

列夫•托洛茨基写于1934年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

托洛茨基写给伊罗生的九封信

（1935年01月01日）

・译者序

・附录：托洛茨基为“悲剧”出版而写的一张短条

・相关文献：王凡西：关于托洛茨基九封信的几点感想和说明（1991年11月22日）

说明：文中的人名，“奇诺维也夫”统一改为“季诺维也夫”，“加明尼夫”改为“加米涅夫”，“史大林”改为“斯大林”。——中文马克思主义文库

译者序

伊罗生（HaroldR.Isaacs）著的《中国革命悲剧》，现已普遍认为是一部“经典之作”（Classic）。凡是研究中国革命的人，特别是那些研究一九二五——二七年中国革命历史的学者们，对它都非常重视。

当他写作这部书的时候，伊罗生是里昂。托洛茨基的一个追随者。初稿写成后，他还特别到挪威去访问托洛茨基，和他讨论问题，请他读原稿，提意见。托洛茨基很赏识这个年轻美国人（当时他才二十五岁）的才能，仔细读了稿子，认认真真提了不少意见，最后还给这本书写了一篇很长很有分量的序。

托洛茨基所提的意见，都写在他给伊罗生德九封信里。这些信我们是从哈佛大学图书馆保存的托洛茨基文件中找到的，现在译出来介绍给中国的读者们。

从这九封信里，我们不仅可以见到这部名著的成书经过，见到托洛茨基如何奖掖一位青年作家，而且，更重要的，我们还可以得到不少有关中国革命与中共历史的宝贵材料，可以看到一些很有价值的理论分析。

各项意见中最值得注意的，我个人觉得有三，它们是：1，如何应用马克思主义方法和观点来写作？（见第三封信。）2，当初中共是如何决定加入国民党的？（见第六封信。）3，什么是中国历史发展的特点？（见第五封信。）

这些问题及其答案，也许不会让一般读者感到兴趣，但对于中国历史与中国历史的学人们，它们却具有非常大的重要性，有极大的启发性，甚至还有现实性哩。

譬如拿中国历史发展的特点这个问题来说吧。为要解答中国为什么不能从自己的生产关系中生长出资本主义来，人们曾提出不少答案：有的将它归咎于中国的地理条件（海岸线相对平直）；有的归罪于儒家思想（保守自足）；有的——目前相当时髦的——则要让老是给中国人造成灾难的几条大河——特别是黄河来负责。

其实，这些答案不是隔靴搔痒，便是舍本逐末。真正抓住了这个特点的，不能不数托洛茨基在第五封信里所指出的——实质上也正是马克思曾经指出而未充分阐明的那一种“亚细亚生产模式”。

×　　　　　×　　　　　×

《悲剧》出版于一九三八年，由伦敦一家书店承印。出版后不久便发生第二次世界大战。《悲剧》遭到了它自己的悲剧：书尚未广泛流通，便让纳粹的轰炸机连书店一起给炸毁了。

大战结束，《悲剧》于一九五一年由美国斯坦福大学出版社重新出版。这是第一次修订版。再过十年，一九六一年，又出了第二次修订版。此后，流通渐广，销数大增，从一九八○年起每年重印一次，成了历史科学这类严肃书籍中的一本畅销书。它还有了许多种文字的翻译本。

不过这本书的内容，随着著者的思想改变，已有了不少改变。两次修订，就为的要记录这些改变。

伊罗生的思想改变过程，我不想，也不能在这篇序文里详细介绍。简单说，开始于第二次世界大战前夜，完成于大战发生之后的《悲剧》著者的观念（他自己爱把它称作“偏见”）变化，可归结成一句话：从“布尔什维克——列宁主义者”变成为“民主的社会主义者”。（见他的第一次修订版序言。）

这样的转变，在那个时期，并不限于伊罗生一人。在当时，正如目前一样，这是发生在大批左倾知识分子中间的时髦现象。伊罗生和其他许多时髦人物不同的，只在于它不曾以今日之“是”全盘否定昨日之“非”。特别是对于一向崇敬的托洛茨基，他仍旧保持着崇高敬意。为什么这样呢？他自己做了以下解释：

“在图书目录中，我这本书从来总是被归入‘托派’书籍一类的。现在，人们也许会恨合适的问道：如今（经过修订）它是否还配得上这个标记。’托派’是一个给人乱使滥用的名词，在今天很难知道它有什么意义。当一九二五——二七年中国革命进行时，托洛茨基抗拒着斯大林派的堕落，他是一位一贯的国际主义者。对于当时所发生的事情，他比俄国其他任何一个领袖看得更加清楚。对于每一次事件转折，他都能以惊人的精确程度做出预言。他对官方路线所做的分析与批评，一再为文件所证实——这些文件，在我这里是第一次加以考核的。这是一个事实，而这一个事实，不会因时间的流逝而有所改变，或者因作者观点的改变而有所改变。不过，这部著作虽然证实了托洛茨基当时的分析，它却已不再接受他的结论，因而再不能称之为托派书籍了。”

“我虽然抛弃了布尔什维克主义——托洛茨基是这个主义的具有权威的发言人——但我对于托洛茨基有关社会主义革命的某些概念，到底社会主义革命是什么回事的某些概念，我仍旧怀有很大敬意。托洛茨基本人虽然为某些布尔什维克主义的前提所囿，（这些前提是滋养了独裁制的）。但正是托洛茨基，正是他，终于站出来反对全能主义的官僚制度，成为那残存着革命道德的一个象征，它高高超出于当权的斯大林派的阴谋诡计之上，超出于权力机构，诬蔑中伤与血腥镇压之上。要敬仰托洛茨基那是绝对不必在意见上相同于他的。”（见第一次修订本序）

伊罗生却曾以这个态度修订了他的书。所以修订上基本保存了原来的面目。最大的改动是后面新添了一章《一九二五——二七年中国革命的痕迹》，在那一章里，作者充分发挥了他对中国革命，对俄国革命，以及对托洛茨基思想等等的新的看法。此外他删掉了托洛茨基给他写的那篇长序，代之以英国十九世纪那位诗人，美术家兼社会主义者威廉・摩理斯的一段《语录》。

经过这样一番修订，自不免有前后矛盾之嫌。这也就是说，整部书的叙述与分析和它最后的思想结论之间，必然会发生矛盾。不过，据我看，恰好因为这个矛盾，才使这部书仍不失其为“经典之作”的。

王凡西

一九九一年八月

一

亲爱的劳勃次同志：①

我没有回复您巴黎的来信，实在抱歉，我生了病，而且有些迫切的事情要做。给您回信，先得读您的报告，可我抽不出时间来读它。

芬纳・布洛克威②给我来信，热情洋溢，谈到他和您的会见，谈到您讲给他听得有关中国的情况。莫斯托同志③告诉我，说他和您谈到了您将在美国的工作。我很想听到那边的情形究竟如何，以及您对于组织的现状及其前途的印象和看法。

我已经在继续读您的书，它是很有趣与有益的。我只怕您找不到一个出版人能对中国革命的战略与策略诸问题发生足够的兴趣。您的文章使我又回到这个问题上来了。

L.D.T.

一九三五年九月二十九日

译者注：

1Roberts是伊罗生的一个化名。原件法文。哈佛大学图书馆托洛茨基档案编号EP8542。又原文《同志》一字用得是复数，当系包含伊罗生德夫人维奥拉在内。

2ArchibaldFennerBrockway（1888－1988）英国独立工党领袖。革命社会主义党国际局书记。这个松散的国际组织成立于一九三五年。参加这个国际的有德国的“社会主义工人党”，“英国独立工党”，西班牙的“马克思主义统一工人党”等。这个国际既不属于第二国际，也不拥护第三国际，但又反对成立第四国际。随着各成员党的先后消失，这一组织不久也就不存在了。

3A.J.Muste（1885－1967）和平主义者，牧师。美国工人党领袖。这个党于一九二四年与美国的托派组织——美国共产主义同盟合并，成立合众国工人党（WPUS）。莫斯托担任书记。一九三六年莫斯托退出组织，回复到和平主义立场并复任牧师之职。在六十年代，他又积极从事政治活动。组织美国的反对越南战争的运动中，他起了很大作用。

二

亲爱的劳勃次同志：①

一，我寄给您弗莱特。崔勒②的一本小册子，这是关于赛因区少年社会党运动的，其中有我给它写的一篇序。我相信您会把我的序言很合适的译成英文。崔勒最近曾来此作短暂访问。

崔勒这本小册子，给斯巴达派③提供了一件很重要的工具。

二，西蒙—苏斯托（Simon&Shuster）书店④觉得您的书“很富学术性”。他们认为如果您能增加一些有关革命本身富有色彩的描述，会更加好些。

不知道您手头有没有这些必要材料：不过我认为，如果这样办，却会使这本书更有吸引力的。如果您有可能在某几章中，或在一些章的某几页中加入一些优美的报导文学式的描写，那就加插进去吧。

我在医院里又读了两章，不过我要等到读完全书之后才给您提意见。

三，坎农与夏克曼二同志的信⑤和其他派别的同志们所曾写过的许多信一样，是属于私人性质的，国际书记局将这封信发表出来，那是犯了让人惋惜的错误。我正在写封正式的信说明这层意思。无论如何每一个通达的读者都知道，当热烈讨论进行之时，人身攻讦（据原文直译是：“个人的品格评估”——译者）往往是斗争的一种特点。我们在一些并不准备发表的信札中，为要加重自己的想法起见，谁都会写出这一类过头话的。坎农与夏克曼知道的很清楚：他们在信中“对某几个人”应用了那种讽刺警句式的评估，绝对不会使我对这几个我衷心敬爱的同志，不依同志看待。

如果把私信公布的这一无可原谅的事件，即令极小的毒害了党的生活，都是真正可叹的。在我的正式信件寄到之前，您可以给政治局翻译这个简短评语，以备应用。

对您和您的夫人致最热烈的敬礼。

（未具名）

一九三五年十一月。

译者注：

1原件发文。编号EP8543

2FredZeller（1912－）原系巴黎赛因区社会党青年组织的领袖，因接受托派主张，于一九三五年七月被社会党开除。同年十一月他到挪威访问托洛茨基。他写了一本名叫《革命社会主义者的道路》的小册子。托洛茨基给它写了一篇序。此后他成为法国托派与国际共产主义同盟的领导者之一。一九三七年因他与法国斯大林派从事私下勾搭，被开除。

3Spartacus，法国社会党左翼的一个中派主义的小团体。

4Simon&Shuster，美国纽约的一家书店。它曾在一九三二年出版了托洛茨基著的《俄国革命史》。不过这家书店从来并未出版伊罗生的书。《中国革命的悲剧》是由伦敦的Secker&Warburg书店于一九三八年出版的。

5信的第三段原与伊罗生和他的书无关，只因不想把信割裂，将全信译出了，其中所说，意义自明，需要说明的只有一点：信中牵涉到的另外二人是JackWeber与AlbertGlotzer。他们为了当时的美国托派应是否加入社会党一事，与坎农和夏克曼斗争，这二人都反对加入。

三

敬爱的劳勃次同志：①

在斯贝克托②与韦托③二位同志来此作客期间，我不曾能回复您的两封信。访问的结果如何，您当已从我的电报中知道了。在讨论中我最最开心的，是必须避免破裂：一个形同“独立政党”的少数派的存在，那简直是一幅政治讽刺画，它会使那些优秀同志们浪费精力，丧失威信。

我不曾将您的稿子交斯贝克托带上，因为我始终希望这本书就会出版，我将需要这份原稿来给它写序。

这里是我对它提出的一点简单意见。您的著作是很好的，很重要的，它会给读者们带来很大好处。不过书的结构，以及您叙事的方式，我觉得还需要有点变动。照您这本书的现有方式，好像是给布尔什维克—列宁派④的先入之见作一种历史图解。您一开头摘引了圣经经文，然后您指出：往后的事变发展完全符合这些经文。这么办，您给了您的叙事方式以一些“神学”气味。当然，我想您知道得同样清楚，您的分析与“神学”毫无共同之点。您所摘引的学说与您的叙述一样，实际上都是用唯物主义来分析事变，并以此作为根据的。但是这种叙事方式却会使那些非布尔什维克——列宁派的人们为之震惊。这就是说，它会使人类中极大一部分人，特别是美国人，为之震惊的。

我对您提什么建议呢？

不要那篇教条式的与抽象的导言。另写一篇以事实的叙述为根据的，像是结论式的东西，来代替它。

给那些资产阶级革命与民族革命写一篇历史性的导言吧。譬如说，十六世纪的荷兰革命，也是一次民族解放的革命，它反对西班牙的统治。将荷兰革命的动力与中国民族革命的动力作一个比较，那怕是很简单的比较，都能使您的叙述大为突出的。

也可以把法国革命与（俄国）十月革命拿来做出发点，进而指出资产阶级革命与民族革命在过去几个世纪中所经历的变化。类乎这样的一个导言，会引起编者的更大兴趣，会赢得读者们的同情。

从同样观点出发，您得把整部稿子修订一下。我不认为您得大修大改。只要去掉那些“神学”形式的痕迹，用更生动的描写，用对人物的更好的刻画，等等，来加以补足就行了。

（未具名）

一九三六年二月十一日

译者注：

1原件法文。编号EP8544

2MauriceSpector（1898－1968）加拿大共产党创建人之一，当选过共产国际执行会委员。他又是加拿大托派组织发起人之一，后来成为美国“社会主义工人党”的一位领袖。

3White是LymanPaine的化名，美国“合众国工人党”成员。当时美国托派决定加入“美国社会党”，组织内部为此爆发激烈议论，形成了对立的二派。托洛茨基赞成加入。斯贝克托与韦托代表少数派的反对意见，特地到挪威去访问托洛茨基。

4布尔什维克—列宁派是苏联共产党左派反对派称呼自己的名字。一九二九年后，它成为国际托派的共同名称，直至一九三三年。那时希特勒在斯大林的错误政策帮助下取得了政权，托洛茨基认为从此已不再有改良共产党的希望，托派不再自认为共产党内部的一派，因而改名为“国际共产主义同盟”。一九三六年七月“国际共产主义同盟”大会上通过决议，发起一个“为建立第四国际的运动”；一九三八年九月，第四国际正式成立。

四

敬爱的埃撒克斯同志：

我随时都准备给您关于中国革命的那本书写序。我甚至希望给你写一篇范围宽广的序，它要写到历史方面，更要写到现实的政治方面；我要试图指明目前正在法国与其它地方推行的“人民阵线”政策乃是中国革命时期中共与国民党联盟政策的翻版，而且，由于同样理由，它是一九一七年俄国革命中门雪维克政策的继续。我想把序言写得简单明白，让广大的读者能够了解。如果这本书和序言出版与读者见面时，博罗姆②政府已经下台，我就不该把它当作现任政府来分析的。你必须把这个情况解释给可能出版你这本书的人听。只要你或者你的出版人给我来一个电报，说：“迫切需要序言”，我会立即动手写，把序言在收到电报的二星期内寄给你。不过无论如何，九月初以前是无法办到的，因为在八月里我必须休息几个星期。至于序言长度，我相信大约会有十六页。

热烈问候你和你的夫人。娜妲利娅・伊凡诺夫娜③同此。

（未具名）

一九三六年七月十九日

译者注：

1原件英文。档案编号8545

2LeonBlum（1872－1950）三十年代法国社会党领袖。一九三六年至一九三七年担任第一届人民阵线政府领袖。一九四○年被维希政府所补。战后又当过法国政府总理（一九四六—一九四七）。

3NataliaIvanovnaSedova（1882－1962）托洛茨基夫人。

五

亲爱的埃撒克斯同志：①

收到你的稿子，并且已经读了第一章（三十一页）。我觉得这篇新导论，无论内容与形式都非常出色。要把一个庞大国家的几千年复杂历史在三十一页篇幅中讲出来，那是不容易的。可是你却能把它们描绘得既清晰而又有教益，描绘得很成功。你的文体是美丽的：清楚，确切，完全没有新闻记者式的浮夸辞藻。

从你开到的参考书目中，人们可以看出你是从各种文字的书籍中吸收大量资料的。这就给了你的著作以一个坚实基础。真是好极了！我们这个流派不但能出小册子，不但能写单篇文章，而且开始能写出严肃郑重地书来——这一个事实是我们这一派具有的内在信心的一个极可喜的象征。这个自信本身就是成功的一项保证。还只在短短时间内，我们已经有了詹姆斯（C.L.R.James）②的书，有了华克（C.R.Walker）③写的接近我们意见的书，而现在，又有了你那本扎扎实实，事事有根据的关于中国革命的研究。第二国际和第三国际现在都不能产生什么严肃郑重地作品了。它们都丧失了自信，它们都只是在得过且过。第四国际在任何方面都开始在继续伟大的马克思主义传统。

这里我只有一点意见想说。第一章第三页开头，你谈到中国的古老城镇与一般的“亚细亚生产模式”，我以为说的不够清楚。诚然，事情的本身就是不很清楚的。不过我相信中国后来的历史，让我们可以确定出以下一个公式：中世纪的欧洲城市是生产中心；亚洲的城市是消费中心。欧洲的乡村④，即使在中世纪也已强大有力，强大到足以使手工业者与农民分开，让工匠们集中在城市里面。贸易则在工匠们的城镇和它周围的农村之间造成一种联系。在亚洲，手工业，即使是那最重要部分的手工业，也仍旧和农业结合着，分散在乡村中。城市里面住的是贵族，官僚，放利者和兵士。城市中的工匠们是为那些寄生着们服务的，而手工艺的本身便带有一种“贵族”性质。贸易在很广大的场所活动，它和放债这个行当结合着。这些不同的特点，即欧，亚两地的城市以及它们和乡村之间的关系的不同的特点，说明了为什么欧洲中世纪的历史是一部缓缓向前的历史，而亚洲的历史则是一部周而复始的循环的历史。

第十四页最后一行，最好说“游击战争与盗匪活动”。

致最诚挚的敬礼

里昂・托洛茨基

寄自考约奥冈

一九三七年十月二十三日

1原件英文。编号EP8556

2C.L.R.James（1901－1989），出生于西印度群岛的革命家，作家。他曾长期间在英国和美国的托派运动中工作。著作中最出名的是《黑色的雅各宾党人》与《世界革命》。

3CharlesRumfordWalker（1893－1974），曾经做过托洛茨基在美国的文学代理人。《美国的城市》一书的著者。

4这里的“乡村”疑系“城市”之误。

六

亲爱的朋友：①

刚刚读完了第三章，它给了我关于“新觉醒”的一些很有趣很重要的知识。这一章你写的和前面二章一样好，我完全相信整部书会具有同样高的水准。

我有一个建议：每一章都很长，而每一章又都包含许多个问题。你是否觉得在各章之内加上一些小标题会更好呢？这些小题目或者紧加在总标题之后，或者加插在文章中间。

不过在这一章中，有两个问题，我和你有不同意见。不同意见不是原则性的，但是很重要。

首先关于马林②与陈独秀之间的争论（第三章第九—十一页）。你确实是太偏袒马林而没有公平对待陈独秀了。马林在事后对你提出的几点论据毫无历史价值。说马林在这个问题上的意见是出于他个人的主动，那是绝对不可能的。他那时负有官方使命，他的活动不是以他早年在爪哇的经验作根据；而是以季诺维也夫，拉狄克与布哈林的训令为根据的——这些训令还可能得到过斯大林的同意。你在这里没有写明确切时日；如果我没有记错的话，这整个事件发生在一九二二年。列宁病了。我则完全不让知道共产国际的工作情况。我第一次见到马林是在他出使中国回来以后。

陈独秀与其他中共领袖们反对把共产党从属于国民党，我认为绝对可能，如果我不能完全保证的话。一个年轻的共产党很自然地会更倾向于不妥协，较少可能倾向于机会主义。我们并无丝毫理由不相信陈独秀的报告。说马林当时并无“书面训令”，那是可笑的。他的莫斯科派遣的特使身份是毫无疑问的，他自己会乞灵于共产国际纪律这个法宝。对于这件事是否还须提出更可信的说法，我不知道，不过我确实以为我们不需要袒护马林，只因为他是自由的而陈独秀则在监狱里。

我引用这个事实：即使中共领袖们反对加入国民党，他们所根据的也不是原则性的理由，而只是因为他们“相信国民党是死的”。你把这个论点提了两次，也许还不只两次。我以为在这里你把原则与事实对立起来是不对的。过去，当资产阶级的政党还能领导劳动大众之时，革命者的责任是要参加它的。例如，马克思与恩格斯曾经在一八四八年加入过民主党（此事做得是否正确，得具体分析）。“国民党是不能领导革命群众的。从革命的观点来看，它是一个死的政党。因此我们反对加入。”——这样一种论断可能具有十足的原则性的价值。

我还可以更进一步来谈这个问题。一九二二年，在这样一种设想下，即认为国民党当时已拥有一些人；而年轻的中共则是弱小的，几乎全部是知识分子，因此决定加入国民党——这样的加入，特别是在华南，本身不是一桩罪恶，甚至还不是一个错误，（一九二二年的情况真是这样吗？）事情如果是这样，那么加入“国民党”只是“共产党”走向独立的一个插曲性的步骤，这在某一程度上有如你们之加入社会党③。这里的问题便在于加入的目的何在与加入之后将采取什么政策。

你引用陈独秀一九二二年自己写的文章来反对他。他写道：“与革命资产阶级合作是一条必需的道路。”……这句话是写在马林的训令之前还是之后呢？而且，“合作”并不意指加入。一九二七年时候，我们也曾提议与国民党作军事合作。不……你对马林太慷慨，对陈独秀太苛求了。

我的第二个不同意见是关于你对苏联于一九二○年对华政策的批评。在第三章第十三页，你写道：“一个更为显著的例子，它让人们见到那个倾向：国家的眼前利益被置于革命目的之上。”你提及的那些事情（你没有说明时日），我一点都不知道。你摘引了《消息报》上登载的一篇愚蠢的文章，但这篇文章能代表我们的整个路线吗？这难道真的是“一个倾向的显著例子”吗？你拿这件事情来责备苏维埃政府重视吴佩孚④更甚于中国的革命力量。你在这里的指责是站不住的。共产国际有援助革命力量的义务，但是苏维埃国家有在她的远东边界上对各个帝国主义者之间应用策略的权利。不但在远东，而且，例如在德国，这都曾使政治在二个不同平面上展开的。

你在第十五页上首次提到鲍罗廷在一九二三年秋天来到中国。那正是“三头”⑤统治的时代，当时对国民党所采取的政策正反映了他们开始反对我们“轻视农民”的斗争。他们是把国民党看作代表农民的政党的。

请你把第三章，第二十页的第五，第六两行，和第二章第三十四页的第四及以后几行的文字对看一下。这里有一个明显的矛盾，同时前后两处都有一点言过其实。

我虽然提出这些批评，但我必须说，这第三章写的很好。

请接受我最佳的祝愿。

[里昂・托洛茨基]

一九三七年十一月一日

于考约奥冈

译者注：

1原件英文。编号EP8558

2Maring，系斯尼夫里脱（HenricusSneevliet1883－1942）在中国工作时所用化名。他是荷兰共产党与印尼共产党的创立人之一。一九二七年脱离荷兰共产党，他所领导的一个小派曾与一九三三后接近托派，但于一九三八年，主要为了对西班牙内战问题的不同意见而脱离托派。第二次世界大战时被纳粹所捕，终于被杀。

3美国的托派组织“合众国社会党（SPUS）”曾与一九三六年自动解散，加入诺曼・托马斯（NormanThomas1884－1968）为首的美国社会党，于一九三七年年底脱离，复于一九三八年初成立“美国社会主义工人党”。

4吴佩孚，一九二○年代初期，北洋直系军阀的领袖。

5三头指季诺维也夫，加米涅夫与斯大林

七

亲爱的埃撒克斯同志：①

最近有好多事情要做，因此直到现在才读完第四章和第五章。两章都很好，特别是描写蒋介石性格的第五章，极好。真是非常精彩的一章！我觉得当你的文章从一般的历史议论转入特殊事件的描写时，显得更加活泼生动。对于（这两章）我几乎是毫无批评的。

第四章第三页，从底行数起第十二行，我以为最好这样说：“组织着，宣传着，正在进行阴谋诡计。”用这几个字代替你原来的文字。

第四章第二十三页，从底行数起第六行。你说我们正在创建双重政权机关，这样说不正确。双重政权只能是诸般力量关系的结果，却不是一个政治目的。

第五章第三页，从底数起第四行，你说，“香港瘫痪了”，但你没有写出瘫痪成什么样子。

第五章第二十三页，你首次提到左派反对派对中国问题所采取的态度。这里必须告诉你如下的情况：在一九二四年到一九二五年期间，中国问题是先在斯大林与季诺维也夫两个人之间取得同意，然后通过共产国际的渠道来处理的，他们从来不曾征求过苏联共产党政治局的意见。鲍罗廷（所执行）的政策，甚至从来不曾在政治局里提起过。这是共产国际的专享特权，实际上是斯大林与季诺维也夫的专享特权。我只是偶尔预闻一下，例如，当我在政治局里投票反对国民党以同情党资格加入共产国际之时。只当一九二六年，斯大林和季诺维也夫的联盟破裂之后，（有关中国问题）的种种秘密才逐渐透露出来。不过季诺维也夫本人还是受着他以往政策的束缚的，并且在我们最初几个公开声明之前，左派反对派曾经有过一连串内部讨论。这就说明了为什么我在中国问题上延迟很久才出来作公开斗争的缘故。

现在来谈报刊问题。你批评我对于资产阶级报刊的态度。这批评是由一些误解引起的。（1）克鲁康②问题。这并不是我对纽约泰晤士报下哀的美顿书，而是要挫败克鲁康把我从墨西哥驱逐出去的问题。这不是一个有关新闻报道的问题，而是一个政治问题。在此斗争中，我们是得到了重大胜利的：一，我们使美国的新闻记者们分裂了，使美联社与合众社的代表们反对克鲁康。二，克鲁康在此间的政府方面名誉扫地。三，克鲁康现在不但变得小心谨慎了，而且还想（与我们）重建外交关系。（2）当我有什么事情想传达给新闻记者时，我绝对不曾对资产阶级报刊提哀的美顿书，我们和美联社，合众社与哈瓦斯社的关系是极友好的。不过，如果有某一家报纸要我对某一问题（这个问题只对他们有兴趣而我并无兴趣）发表一声明，我就要求这家报纸保证能把我的回答忠实完整地刊载出来，我曾经浪费了大量时间给他们写声明，而他们却把我的意见歪曲了或者竟根本不给发表。因此，我们对他们所取得态度是绝对合理的。

向维奥拉与你致意。

（未具名）

一九三七年十一月廿九日

于考约奥冈

译者注：

1原件英文。编号EP8559

2FrankL.Kluckhohn（1907－1970），纽约泰晤士报记者。当时他写了好几篇文章，着重指出托洛茨基在墨西哥从事积极的革命活动，又说这些活动给墨西哥政府带来很大困难。其用意显示要使托洛茨基在墨西哥无法居留。因为墨西哥政府给托洛茨基以居留是以他不干涉墨西哥内政为条件的。

八

亲爱的埃撒克斯同志：①

多亏Rae②的帮忙，我才能给你的书写好了序言。我得承认，这项工作让我感到一些困难。有时候，仿佛我在重复一些老生常谈。另一些时候，我又好像牵涉到一些复杂的，一般性的问题中去了。不过终于让这样的想法说法了我自己：第一，我们的“老生常谈”对于你这本书的大部分读者来说却是未曾前闻的；第二，序中某些复杂的，或者抽象的见解，会有你这本书的内容来作图解。好吧，我从已在目前的环境中尽了我最大的可能了。选择我把序文的俄文原稿寄给你，由你负责去译成英文，我们则保留批评（译文）的权利。

不知你和出版人签订的合同上有没有规定序文不得在杂志上登表的条文。（其实，如果允许序文在杂志上发表，只能对书有利。）我无法确知这篇序文是否能找到一份资产阶级杂志来发表。如果找不到，它可以发表在《新国际》③上。不过这件事我完全让你处理。

娜妲利娅与我向维奥拉何尼致最佳的祝福。

同志的敬礼

里昂・托洛茨基

一九三八年二月五日

考约奥冈。

译者注：

1原件英文。编号EP8561

2RaeSpiegel亦即RayaDunayavskaya，托洛茨基的俄文女秘书。

3美国社会主义工人党的理论杂志

九

亲爱的朋友：①

收到你的书，非常高兴。这是现代马克思主义文献中的一项真正收获。我希望有一位合格的批评家，至少在《新国际》与《派性评论》②上撰文评介：因为资产阶级与亲斯大林派的刊物不可能赏识这本书的崇高价值的。

法朗雪斯可・榨摩拉③，一位很出名的学者与新闻记者，他又是我们的同情者，已经接受我的提议，要在HOY杂志上写一篇评论这本书的文章。他是一个忙人，文章将在两个月以后登出来。Clave④杂志上当然也会有一篇书评。我们要尽可能把这些书推广开去。我要给它写一个短短的广告，让我们各国的刊物登载。

娜妲利娅与我向维奥拉何尼致最热烈的敬礼

（里昂・托洛茨基）

一九三八年十月十六日

于考约奥冈

译者注：

1原件英文。编号EP8561。

2PartisanReview，三十年代中期，由一群美国左倾高级知识分子出版的杂志。它最初倾向斯大林主义，后来摆脱了斯大林派的影响，相当倾向托派，但最后根本排拒了马克思主义。

3、4FranciscoZamoraPadilla（1890－1985）尼加拉瓜出生，墨西哥出名的记者，政治经济学教授，曾任墨西哥工联会执行委员会委员。西班牙文Clave（锁匙）杂志的编辑之一。

附录

托洛茨基为“悲剧”出版而写的一张短条

《中国革命的悲剧》，哈罗尔特.R.埃撒克斯著，全书五〇一页，英文，上月出版。本书叙述了中国革命的历史，它提供了现代马克思主义文献的一个非凡的例子。著者对于书的题材是异常熟悉的。以一个积极的与严肃的观察者身份，部分又以事变参加者身份，他曾经在中国生活过好几年。作为他这部著作的基础的，乃是确属巨量的国际文献。著者能灵活地应用历史唯物主义的方法，又能以明白，确切与令人信服的文字来写作。每一个真正关心中国前途与中国革命的人，都必须将它当作手册的。我写这张短条的目的是要使所有的同志注意埃撒克斯同志的这本书。我又表示一个希望，希望它不久能译成其它文字，首先必须译成中文。

一九三八年十月二十三日

译者注：

这条短条即是上面第九封信中预许的那个“广告”。写成后，却始终不曾在任何刊物上发表。保存在哈佛图书馆的托洛茨基档案中，原件俄文，编号T4452。一九七九年这条短条被译成英文，收入英文托洛茨基著作集（一九三四－四〇年）补编。

列夫•托洛茨基写于1935年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于离开挪威情况的证词

（1935年01月01日）

说明：这是为调查莫斯科审判案提出的指控而成立的委员会写的证词。 来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№03601 我和妻子，经过4个月的拘留生活以后，乘“鲁夫号”油轮离开挪威。这次出行是挪威当局安排的。准备工作在严格保密的情况下进行。挪威政府，据我理解，担心这艘油轮会成为我的政敌袭击的牺牲品。航行持续了几乎20天。油轮没有装载任何东西，如果不算2千吨海水的话。天气对我们极为有利。从油轮船长和全体船员方面，我们受到的只有关心和善意。我的妻子和我在这里向他们所有人表示衷心的谢意。在途中我收到美国一些新闻社和报纸发来的无线电报，请求回答一些问题。可惜我未能满足这些请求，因为挪威政府认为自己有责任防止我的思想影响到美国和其他国家，剥夺了我使用油轮电台的权利。我甚至都不能就旅行本身的纯粹事务性问题同美国朋友保持联系。为了进行监督，有一名高级警官陪同我们航行。我们走的时候满怀对于挪威人民的真诚好感和尊敬。至于所谓社会党的挪威政府，那么对它的行动的惟一解释是来自外界的外交压力和商业压力。这个事实是否真有根据，我在这里就不讲了。我希望就这个问题很快可以作出必要的详细说明。对我进行的拘留的正式理由，是我在挪威境外的写作活动，例如特别是我在纽约《民族》周刊上发表的关于法国事务的文章。无论多么难以置信，但事实如此！至于我的妻子，那么拘留她根本就不作解释。 在我们被关押期间，又根据少有的特别法剥夺了我控告诽谤者的权利，甚至根本不允许我采取步骤批驳令人发指的指控。幸好，我住在巴黎的儿子列夫・谢多夫及时出版了《关于莫斯科审判的红皮书》。在该书第125页上罗列了一批揭露莫斯科捏造行为的无可批驳的材料。 对于墨西哥政府愿意向我们提供避难权一事，我们十分感激。特别是与挪威政府的闻所未闻的行动方式使我们难于获得任何一国的签证的做法相比较。墨西哥政府无需怀疑，我无论如何绝不会破坏向我提出的，而且同我本人的意图完全一致的条件：完全而绝对地不干预墨西哥的政策，而且绝对不采取任何能够破坏墨西哥与别国关系的行动。至于说到我在世界各国报刊上的写作活动，那么始终有我的签名和由我承担责任，而且至今为止它在任何地方也从来没有引起过合法的追究。但愿今后也不会发生这种事。 在航行的20天中，我整理了我作为那批挪威法西斯分子夜间袭击我的档案库（1936年8月5日）的目击证人对挪威法庭所作的4小时的证词。我的证词不仅涉及那次袭击本身，不仅涉及我的政治活动和我被拘留的原因和条件，而且涉及莫斯科对16人（季诺维也夫等）的审判和对我本人提出的诬告我和盖世太保勾结在一起策划恐怖行动的令人发指的指控。作为对我在法庭宣誓下提供的上述证词的补充，我又增加了广泛的说明，描述了最近莫斯科审判的准备，主要被告人的个人状况、获取自愿承认的方法等等。这本小书［注：指托洛茨基的《斯大林的罪行》一书。——编注］很快将用各种语言出版，希望它能帮助广大读者认识到，到底应当到哪里去寻找罪犯，是在被告席上，还是在原告席上。我一再全力强调各国无可指责的杰出政治活动家、科学家和艺术家提出的成立国际调查委员会以审查苏联最近几次审判案的所有案卷和资料。我将乐意把自己的大量档案材料提供给这个委员会使用。 至于我今后的计划，现在我能说的不多。我想就近了解墨西哥和整个拉丁美洲，因为我在这方面的认识特别不够。我打算恢复自己在20多年以前中断的对西班牙语的学习。写作工作中处于第一位的是完成列宁的传记：生病和拘留使这项工作停顿了1年半时间。我希望年内能将它结束。 我离开了欧洲，离开了这个正在被可怕的各种矛盾撕裂开来又因预感到新战争即将到来而受到震撼的欧洲。这种普遍存在的惊恐不安促使涉及各方面的，其中也包括涉及我本人的大量令人惊慌失措和荒诞不经的谣言到处流传。我的敌人则巧妙地利用这种普遍的惊慌气氛来反对我。他们无疑也将在新大陆故伎重演。在这方面我不抱任何幻想。我的防卫手段仍然是，我愿意随时向社会舆论公布我的观点、计划和行动。我坚定不移地寄希望于新大陆新闻界优秀人物的不偏不倚和客观公正。 \info{列夫•托洛茨基写于1935年01月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接： 工人国家、热月和波拿巴主义 （1935年2月1日）

工人国家、政治反革命与波拿巴主义\neditor{原文直译：工人国家、热月和波拿巴主义[[3]]原文直译：历史-理论证明[[4]]原文直译：依靠富农、与国民党结盟和英俄委员会[[5]]原文直译：“热月”一词重又挂在许多人的嘴边[[6]]原文直译：关于“热月”的夕日论战[[7]]原文直译：“热月”的问题与左翼反对派的历史密不可分[[8]]原文直译：“民主集中制”派（在流放地被斯大林折磨至死的弗・米・斯米尔诺夫、萨普隆诺夫和其他人）[[9]]原文直译：“热月已成事实”[[10]]原文直译：中派官僚的核心会靠拢工人打击复兴中的农村资产阶级[[11]]原文直译：中间派借用被它和右翼连手粉碎的左翼反对派纲领\nauthor{}原文直译：“热月反革命”的真实含义[[13]]原文直译：与热月先例的政治比较使问题晦暗而非明晰[[14]]原文直译：它是革命的社会基石上的反动行动。[[15]]原文直译：等于从没研究1923年起的左翼反对派关于苏联问题的文件[[16]]原文直译：他们的加冕[[17]]原文直译：官僚制度与社会主义发展的需求的矛盾越尖锐[[18]]原文直译：经济文化的增长，同时存在不断恶化的政治制度[[19]]原文直译：足以令我们把上述社会学法律[[20]]原文直译：俄国和国际左翼反对派的内部论战里[[21]]托洛茨基原注：流亡孟什维克也在谈热月蜕变。但语意所指难以理解。他们曾反对无产者夺取政权。他们现在也认为苏维埃国家并非无产阶级国家（什么国家？说不清楚）。过去他们要求俄国重返资本主义，如今要求“民主”。既然孟派自己不是热月趋势的代表，那“热月”到底是啥？显然，政治骂战的文艺腔而已。[[22]]原文直译：但历史类比终归带有保留性和非现实性的特征[[23]]原文直译：苏联官僚们反对左翼的密谋之所以在最初保持了“干燥”特点，完全是由于它比热月的灵机一动更系统化更充分[[24]]原文直译：两个事件中，官僚层都在确保了新制度胜利的贫民民主的背上上升起来。\nauthor{}原文直译：热月分子向波拿巴主义者[[26]]原文直译：并把自己用中世纪的幽灵围绕起来。[[27]]原文直译：他们应为自己挖坟，预先创造了自己的掘墓人。[[28]]原文直译：“无政府状态的”[[29]]原文直译：但孟派-社会革命党联盟恢复执政[[30]]原文直译：农民革命[[31]]原文直译：路易十八复辟后[[32]]托洛茨基原注：德国的一些左翼派系（包括S.A.P的领袖们）至今只看到共产国际的“极左政策”，否认（至今否认）“官僚中派”的概念。目前，莫斯科通过共产国际迫使西欧工运从主流改良主义转向右倾，反衬出S.A.P领袖层的极端机会主义政治哲学。任何问题都无法令这帮人把逻辑推演至尽头。他们厌恶直面现实，亦即厌恶诸种科学分析与革命政治的最高原则（原文直译：布兰德尔分子（包括S.A.P的领袖们）至今只看到共产国际政策的“极左”，否认（至今否认）官僚中派的概念。如今的“第四阶段”，当斯大林用共产国际的政治铁钩拖着西欧工运从主流改良主义向右转，显示出S.A.P领袖们的政治哲学的极端机会主义。没有任何问题这帮人能思考到逻辑尽头。所以他们如此厌恶直面现实的做法，而这是各种科学分析与革命政治的最高原则）。[[33]]原文直译：更不用说施列赫尔和杜梅尔格。译者注：施列赫尔是20年代末德国军人政治家，一度试图推行独裁统治；杜梅尔格是20-30年代的法国政客，几次出任总统、总理。[[34]]原文直译：从我们所感兴趣的角度看[[35]]原文直译：如此这般，他把生于革命的新体制带来的好处归于有产上层[[36]]原文直译：既打击封建-资产阶级反革命[[37]]原文直译：非特权工人[[38]]译者注：社会主义四字的加重符号为原作者所加。}

（历史—理论随笔）[[3]]

苏联当权派的外交（主要的官方渠道和辅助性的共产国际渠道）完成了新转折：靠拢国联、推行statusquo（维持现状）路线、与改良主义和有产民主阵营结盟。内政也有相似转向：重视市场和农村“富裕社员”，再度迫害反对派、半反对派和多少沾点批评倾向的党内分子。为了让斯大林放手推行右倾路线，党内大搞新清洗。本质上讲，“新路线”在走熟悉亲切的老路（对内依靠富农、对外寻找有产盟友[[4]]）。与旧时光相比，“新右转”涉面更广而周遭环境恶劣十倍。莫斯科向何处去？“热月反革命”一词重又挂在许多人的嘴边[[5]]。唉，使用过频让“热月”一词的精度已失，既难概括官僚层的当前阶段，也无法体现当权派酝酿的政经新灾祸。看来，先得澄清名词的含义。

关于政治反革命

“热月政治反革命”一词与左翼反对派的历史密不可分[[7]]。往昔论战中谁先以“热月”进行历史比较，已难查清。一九二六年，党内反对派各方立场大致如下：“民主集中制”派[[8]]断言“政治反革命已成事实！”[[9]]；左翼反对派坚决驳斥了类似看法。分歧导致了分裂。谁是正确一方？回答这个疑问，先得澄清两方各自理解的“热月”内涵：历史类比可提供多种推敲，更甭说滥用名词的现象了。

已故的弗・斯米尔诺夫——旧式布尔什维主义的一位高贵代表——提出以下论点：工业化的延误、富农及新有产者的繁衍，有产者与官僚层的勾搭成奸、党的蜕变等等趋势已万分严重；想重返社会主义轨道，惟新革命一途；无产者已丧失权力；粉碎左翼反对派之后，官僚层体现着再生资产阶级制度的利益。十月革命的基本社会成就已遭清除。是为“民主集中制”一派的总立场。

“左翼反对派”批驳道：双重政权的因素确有露头，但必需反革命政变的手段，“因素”才会变成有产统治。当权派与有产群你来我往，却仍保留着通往工人阶级的社会之根。打压党内正统之时，干部们拖着粗重的有产尾巴；明天这根尾巴会把自个脑袋——执政集团——抽开花。当权者难逃新分裂。一旦反革命的火焰蹿上房梁，官僚层的主要核心将靠拢工人回击壮大的农村资产阶级[[10]]。尘埃尚未落地，别急着埋葬十月革命。清洗正统人士减轻了政治反革命的难度，但攻坚战还在前头。

最新事变的启示下，复述1926-1927年间的论战内容足以揭示我方立场的正确性。1927年富农拒售聚敛的大量粮食，给官僚层当头一棒。1928年当权集团公开分裂：党内右翼主张继续向富农示好；中间派曾与布哈林之流连手驱赶革命干部，如今却抄袭我方纲领[[11]]凭借工人的支持打垮右翼，并走向工业化和集体化。以无数本可避免的社会苦难为代价，十月革命的主要成果得以幸存。

实践验证了我们的预测（准确地说是预测的“乐观方案”）。任何争议已属多余。生产力发展没跑向恢复私有产权的凶途，而选择了社会化基础的有计划领导。只有政治盲人看不见这一事实的世界性意义。

“热月反革命”的真实含义

目前来看，可以——也应该——指出一点：与热月先例的政治比较起了搅混水的效果[[13]]。1794年的热月政变使战胜王权的“国民”发生内部权力再分配，国民公会的当权派有所变化。它是一场反革命吗？这取决于我们给具体事变的“反革命”定义赋予多少内涵。1789-1793年间的法兰西社会转折具有资产阶级特征，转折的本质可概括如下：“自由”的资产阶级产权代替封建所有制。那场革命引申的“反革命”当指封建所有制的重建，但热月政变并未侵犯财产领域的既得成果。罗伯斯庇尔试图依靠作坊主阶层；督政府依靠中等资本；波拿巴与银行结盟。上述变化带有政治与社会的双重含义，但局限于有产主流社会及国家的内部框架。

何为热月？它是革命后的反动逆流，受限于新的社会河床[[14]]。波拿巴的雾月之变也有相仿意义，代表了“返潮”的第二阶段。但两者都不等于旧所有制或旧统治阶层的复辟，而意味着“第三等级”各集团分配新体制红利的过程。资产阶级——直接、间接或通过波拿巴等人的代理——全面攫取了产业和权力，并未侵犯革命的社会成果；相反，资产者极力巩固、梳理和稳定了有关成就。拿破仑既防范城市“老粗”也狠揍落魄封建主，捍卫了资产阶级与农民的产业。封建欧洲对“革命化身”拿破仑的憎恨，远非全无逻辑。

苏联性质的马克思主义评价

今日苏联，与1917年列宁描述的苏维埃共和国（无职业官员和常备军；公职人员的随时撤换制、群众“撕破脸皮”的积极监督）确乎相去甚远。官僚层的专权统治和斯大林的“第一执政”身份均已确立。结论何在？有人会说：无产阶级革命催生的现实苏联不合预设的理想标准，我不想睬它。“不跟你玩了”之类的清高自赏，是和平主义、民主主义、无政府工团主义及其它小资极左知识圈的常见病。其他人会说：既然苏联生于无产阶级革命，对它的任何批评都是渎神和反革命行径。虚伪言辞的后头，常隐藏着——同一个！——小资知识圈或工会官员群某些集团的物欲动机。只要个人条件有所变化，以上两种类型——自大狂和伪君子——极易互换。让我们绕过这帮恶心家伙！

马克思主义者会说：今日苏联显然不符合苏维埃国家的预设标准。我们将系统考察当初制订纲领标准的疏漏；我们将考察哪些社会因素歪曲了工人国家，并再次检查政治扭曲是否已影响了经济基础，即是否保存了革命的基本社会成果；假设成果尚存，它往何处转化；我们将考察国内外的哪些因素能减轻、加快苏联建设的进步倾向，并取得对复辟逆流的优势。马克思主义的观察方式本身就是复杂的系统工程——它不提供万能钥匙（懒性思维的最爱），却可预防自大狂或伪善的政治病，且开启了积极影响苏联命运的可能性大门。

1926年“民主集中制”派宣布工人国家已遭消灭，摆明是给活着的革命穿寿衣；作为回答，左翼反对派制定了苏联制度的改良纲领。当权派粉碎了党内抗议，以捍卫巩固自身特权。死死抓住本位利益之余，它被迫借鉴我方纲领的某些段落，以拯救苏联国家的社会基础。无比宝贵的一课！它告诉我们，特定的历史条件——农民的落后，工人的疲惫，西方无产阶级决定性支持的缺席——书写了革命进行曲的“第二章”：保守的国家官僚打压放逐国际主义无产先锋的章节。但它也告诉我们，正确路线能让马克思主义组织真实地影响实践的发展，即便“第二章”的胜利者仍在压迫“第一章”的革命者。

肤浅的唯心主义思维模式，依赖铁定的纲领准则，把纸面的标准照搬到活的发展进程，容易从热情的笑脸转为悲叹的苦相。辩证唯物主义——也只有辩证唯物主义——教导我们从发展和内部斗争的角度审视任何存在，使思维与实践得到必要的稳固性。

无产阶级专政与官僚独裁

以往研究中，我们确认了一个事实：尽管生产资料国有化造就了不凡的经济跃进，苏联社会仍充分保留着过渡与矛盾的特征，以劳动者的处境、生存条件的不平等与官僚特权的程度而言，这个社会距离资本主义远较未来的共产主义更近。

我们同时确认另一事实：尽管存在巨大的官僚蜕变，苏维埃国家仍是工人阶级的历史工具。它确保了生产资料国有基础上的经济文化发展，也就为劳动群众的真正解放——通过清除独断官僚层与社会不平等——准备了条件。

谁未曾严肃思考和接受以上基本点，等于无视左翼反对派对苏联性质的全套文件[[15]]，等于丧失把握任何新事件的思想主线，等于把马列分析替换为气咻咻的埋怨之声。

苏维埃（确切说：反苏维埃）官僚制度是社会矛盾的产物：城乡矛盾与工农矛盾（这两种矛盾并不自动重叠）、民族共和国与各州的矛盾、农民的内部矛盾、无产者的内部矛盾、消费者的内部矛盾；最后，存在苏维埃国家与资本主义围困的矛盾。把上述七缠八绕的矛盾折成“银两”单位，经济矛盾也就极为外露。

调节矛盾的官僚层，借机盘踞于劳动群众之上。利用调节功能，它巩固了自身的统治地位。既然不受监督，它便任意武断地行使领导权，积累了新矛盾。利用丛生的矛盾，它建立了官僚绝对主义体制。

高层内讧导致了“中央骑士团”的淘汰现象。“骑士团”的纪律需求，催生了一元化领导和完美领袖的崇拜文化。类似秩序笼罩着企业、集体农庄、高校和整个国家：亲兵护卫着领袖，大家紧随其后。以个人而论，斯大林从未成为——也没法成为——群众领袖：他是各类“领导”的主子、“登基坐殿”的象征[[16]]与个性化代表。

经济任务越复杂、居民的要求越高，官僚制度与社会主义建设的矛盾越尖锐[[17]]。官僚们越是粗野捍卫自家地盘，越是无耻动用欺诈、收买与暴力手段。

上升的经济文化与末路的政治制度并存[[18]]。这一惊人现象说明——也只能说明——压迫、镇压及侦察监视手段主要用来保卫政权机器和官员特权，而非苏维埃国家。越是拼死捍卫官僚专制，越需要以无数借口和歪曲污蔑粉饰现实。

能否称这个国家为工人国家？道德主义者、唯心主义者和“革命处女”狂怒抗议，谨慎的人异议道：“或许它还算工人国家，但无产阶级专政已完荡然无存。退化的工人国家处于官僚专政之下”。

我认为，不必再次深入讨论上述质问。我方的正式文件已解释明白。对相关的重要结论，尚未出现实质性的反驳、修正或补充。

只谈一件事：能否把官僚层的事实独裁称作无产阶级专政？

让我们首先摆脱术语困境。“专政”一词既有较窄的政治意义，也可表达深刻的社会学意义。我们谈论“墨索里尼的专政”，同时定义法西斯主义“仅是金融资本的专政工具”。哪个说法对呢？从不同的层面讲，都对。毋庸置疑，执行权力由墨索里尼抓在手中；同样毋庸质疑，官府活动的全部内涵以金融资本的利益为坐标。阶级的社会统治（“专政”）具有极不相同的形式。从中世纪到今天，资产阶级的全部历史证明了这一点。

苏联的建设已积累了足够经验，令我们把上述阶级统治的法则[[19]]——完成必要订正后——用于无产阶级专政的领域。夺取政权、工人国家逐渐消融于社会主义无阶级社会的历史阶段，无产阶级统治的形式及手段可能有极大差别，这取决于内外阶级斗争的局势。

斯大林中央的领导，简直没法让人联想起初期的工人政权。然而，一种体制并非立即取代另一种体制，而以数种手法完成，免不了——专断官僚打击工人先锋的——几场小内战。从历史总结的角度说，苏维埃民主被积聚难解的社会矛盾炸成了齑粉。利用既有矛盾，官僚们剥夺了各群众组织的权力。这层意义上，大可谈论“官僚专政”乃至斯大林的个人专政。这一篡权行为的发生与站稳脚跟，仅由于官僚专断的社会内涵受工人革命奠定的诸生产关系所制约。这层意义上，大可判断官僚专断的外表下，无产阶级专政得到歪曲但确实的表达。

必须重新审视与修正历史类比

我方的内部论战[[20]]认为苏联“热月”的矛头指向工人国家的社会（变革）基础[[21]]，可有保留地理解为资产阶级反革命的第一阶段。尽管旧论战的本质结论未受损，但“热月”的历史类比终归带有保留性的借喻特征[[22]]。近年来，这一保留性越发妨碍我们对苏联最新发展阶段的分析。仅举一例：我们常谈起官僚层的“波拿巴专政”，但“原装”波拿巴体制是热月后的产物。处于历史类比的框架中，难免问一句：既然苏式“热月”还没登场，波拿巴主义从何而来？不必改变旧的本质评价，但应大幅更改看待历史类比的角度，以便更近地观察某些旧事实并更好地理解某些新现象。

1794年政变没有清除资产阶级革命的基本成就，仅把权力转给雅科宾党的温和保守派（亦即富庶的有产阶层）。必须承认，早已右倾的苏联政权颇似当年的“热月”群僚，只是蜕变的速度更慢、更隐蔽。与巴黎先辈的临时操刀相比，莫斯科变质官僚的谋划更系统更充分；正因如此，它迫害党内正统的初始行动保持了外表的克制[[23]]。

无产者比资产者更一元化，但仍包含多个阶层。夺取政权后，职业官员及相连的工人贵族群开始成形，清晰暴露了工人阶级的内部差异。对左翼反对派的镇压，最直接地意味着政权由革命先锋手里转入较保守的官僚层及上层工人手中。1924年——苏联热月的起点。

当然，我们谈的并非历史现象的重叠，而是类比。由于社会结构与所处时代的差异，历史近似的程度总有极限。但上述类比既不肤浅也非偶然：它由革命——反革命时期阶级搏斗的极度紧张所决定。两场革命中，基层民主都确保了新制度的胜利，也让新贵们飞黄腾达[[24]]。雅科宾俱乐部渐无生气。1793年的革命者或战死、或变身外交官与将军、或上了断头台、或转入地下。某些雅科宾党人成功转型为拿破仑帝国的要员，同殿为臣的包括日益增加的旧党派投机者、老贵族、粗鄙的逐利之徒。俄国呢？从苏维埃与党内俱乐部的沸腾生活，到通盘依赖“敬爱领袖”的书记领导制，完成了权力重心的过渡。这一过渡于130-140年后再现了法国革命后期的蜕变图，但舞台更宏大、形势更成熟。

当年“热月”格局与波拿巴专政的长期稳定，全赖挣脱封建桎梏的生产力全速跃进。幸运的冒险家、亡命徒、官场中人的亲眷盟友发了财。失望的群众陷入麻木状态。

在俄国，1923年起步的国有化生产力崛起令当权派很意外，也为后者统治的稳定提供了经济前提。工业复苏给干练的组织者、管理者和技术专家伸展拳脚找到了空间，他们的物质生活与精神享受迅速改观。出现了一个与执政高层紧密相连的广泛特权阶层。劳动群众要么盼着“明天会更好”，要么充满绝望。

假如把18世纪末的法国事变硬套到十月革命的各阶段，未免迂腐。但一个事实相当抢眼：今日的苏联制度酷似“第一执政”体制（而且是帝制前夕）。斯大林缺少军功荣耀，营造的制度性谄媚却压过拿破仑一头。只有窒息了党、苏维埃和作为整体的工人阶级之后，他才得到如此权力。新生专断官僚层依附于一国范围的革命胜利成果，却与行进中的国际革命毫无交汇。从生活方式、利益和心理来说，今日莫斯科要人与布尔什维克的区别，不亚于拿破仑的将军省长们与雅各宾党人的区别。

热月分子向波拿巴主义者的演变

不久前，苏联驻英大使马伊茨基会见了英国工会代表团，并向后者宣讲了官方迫害“反革命”季诺维也夫分子的正义性与必要性。类似的戏剧片段成千上万，任何一个都能把我们立刻引向问题的核心。对“季派分子”的本质，我们心中有数：不管有多少错误和动摇，他们毕竟是典型的“职业革命者”。世界工运问题，与他们血肉相连。马伊茨基是谁？右翼孟什维克。1918年脱离孟派跑去乌拉尔，荣任白军政府（高尔察克派）部长。高将军垮了，马部长投了苏维埃。列宁和我带着极大的不信任乃至轻蔑看待这号人物。今天，马大使跳脚骂街“季派托派反革命”妄图召唤洋鬼子复辟资本主义，那个“季派托派反革命”粉碎过、马先生捍卫过的资本主义。

现任驻美大使阿・特罗扬诺夫茨基年轻时跟过列宁，后脱党。欧战时以热血爱国著称，1917年加入孟派。十月革命前后，他是孟派中央委员，与工人政权进行了数年地下斗争。左翼反对派失败后，他入党作官，纵横外交圈。十月革命期间，现任驻法大使帕捷姆金是一位主流史学教授，内战后靠拢我党。十月起义后，原苏联驻德大使亨丘克曾与右翼社会革命党人格立宁科（现任财政人员委员）一起加盟“拯救祖国与革命委员会”，顽抗工人政权。亨大使的继任苏立兹是孟派大佬齐赫泽的政治秘书，内战后靠拢我党。苏俄外交圈的今日红人，大都有着同等出身。值得注意的是，数起叛逃后，外派人员的挑选以政治可靠为第一要求。

不久前，国际传媒对苏联采金业巨大成就的报道提及了它的组织者：谢列布洛夫茨基。与亲苏同道展开吹拍竞赛的《Temps》（苏共海外“喉舌”）郑重说明谢先生1903年即是列宁派的“老近卫军”。他的新党证确实如此填写。实际呢？他先以孟派学生的身份投身1905革命，后来脱党“打拼前程”。二月革命前，他是两家国有军工厂的经理兼企业家协会会员，与冶金工会殊死搏斗。1917年5月他骂列宁是“德国奸细”！十月胜利后，我曾安排谢某与其他非党专家出山负责技术工作。政治上，列宁不信任他，我不太信任他。如今他是苏共中央委员。

中央理论刊物《布尔什维克》(1934年12月31日)刊登了谢先生的文章“论苏联采金业”。打开第一页：“党和全体工人阶级的敬爱领袖斯大林同志”；三行以下：“斯大林同志与美国记者的谈话指出”；再过五行：“斯大林同志凝练准确的回答”；本页结尾：“这就是斯大林式的采金精神”。第二页：“伟大领袖斯大林同志”；四行以下：“回答他们（布尔什维克）的报告时，斯大林同志写道：祝你们成功”；同页：“斯大林同志鼓舞人心的指示”；下一行：“斯大林同志为首的党”；两行以下：“我们的党和（！！）斯大林同志的指示”。再看文章结尾：半页篇幅塞满“党和工人阶级的天才领袖斯大林同志”、“敬爱领袖斯大林同志的话”等等，等等。

讽刺剧的效果，精彩显现于奴性洪流中！“敬爱领袖”似乎不需要一篇谈论采金而非祝寿的专业文章每页五次表忠心。另一方面，作者的媚功绝技宣判了自己不可能具有革命者的任何气质。与工人为敌的帝俄工厂经理、有产者和爱国者，今日的体制台柱、中央委员和百分之百的斯大林门徒！

再举一例。扎斯拉夫茨基（《真理报》的台柱）今年一月谈到妥斯托也夫斯基的小说与“托洛茨基、季诺维也夫和加米涅夫的反动作品”一样，禁止出版。姓扎的是个什么玩意？遥远的过去——犹太工人联盟（“崩得”）右翼成员，后来混迹有产传媒。1917年赤膊上阵向“卖国特务”列宁和托洛茨基泼了无数狗血。同年的列宁文章可见不断重复的词句“扎斯拉夫茨基及同类恶棍”。以职业有产造谣家的身份，扎秀才进入了党史。内战时他躲在基辅，以白军杂志记者谋生。1923年转向苏维埃。今天，他捍卫总路线免遭托洛茨基、季诺维也夫和加米涅夫的“反动血手戕害”！这号人挤满了官方报刊，包括国外的亲苏舆论阵地。

布尔什维主义老班底荡然无存。革命者让腰杆灵活的官员取代。马克思主义让恐惧、阴谋和奉承取代。列宁时代的政治局只剩斯大林一人：两人靠边站并遭中伤（李科夫、托姆茨基）；两人坐狱（季诺维也夫和加米涅夫）；一人流放和开除国籍（托洛茨基）。按照列宁夫人的说法，死亡使列宁免受监牢之灾。来不及给他上枷，败类们把列宁锁进水晶棺。执政大厦的材料已统统败坏。雅科宾党人让热月分子和波拿巴主义者取代：斯大林分子取代了布尔什维克。

对远非无私的庞大官员群体——各型号的谢局长、扎秀才和马大使——来说，斯大林是最高仲裁者、福祉之源和避免底层侵害的守护神。

与此相应，官僚层时不时向“守护神”提供确认合法性的机会：（全民或全党）“公决”。党代会与苏维埃大会只有一条组织标准：赞成或反对斯大林。谁反对？惟有“反革命”及同伙。是为今日政权的运作动力学——波拿巴专政的动力学。

有产国家与工人国家的角色差异

历史对比的目的，是以史为鉴。但类比应具体化：必须注意相似特征之外的差异。法俄革命都终结了封建主义和农奴制。但前者的疾进派仅曾徒劳地试图冲破有产社会的极限；后者则推倒有产统治并建立了工人国家。以上基本的阶级差异，确立了历史类比的物质极限，也对现实预测具有决定意义。

深刻的民主革命摧毁了农奴制，给农民土地。封建反革命已不可能。王室大可复辟并重演中世纪礼仪[[26]]，但无力重建封建主义的经济基础。资产阶级关系一朝得以解放，便自动向前涌动。外力无法阻挡它们：创造出掘墓人之后，资本主义在为自己挖坟[[27]]。

社会主义关系的发展截然不同。工人革命不仅打碎资本主义私有制以解放生产力，还把后者交给新国家——革命的产物——直接管理。革命后，有产国家满足于警察角色并让市场遵循自身规律，工人国家却扮演着经济的主人与组织者角色。政治制度的更迭，对市场经济仅起到间接与表面的影响。有产政府或小资政府取代工人政府，却必定导致计划经济的根基消解，以及重建私有制。与资本主义不同，社会主义建设不是自动进行，而是有意识地进行。社会主义过渡与工人政权不可分离，这一政权要么真诚建设社会主义，要么依附于社会主义建设。仅在高级发展阶段（工人国家的生产力远超有产世界、人类与个人的需求得到丰裕满足、国家融化在社会中），才可确认不动摇的社会主义特征。这暂且还是未来。现阶段来说，社会主义建设与工人国家处于共存亡的一驾马车。深思熟虑地思考资本主义（“无秩的”[[28]]）与社会主义（“计划的”）经济形成规律的深刻区别，方能理解何处是与法国革命的对比中不应逾越的政治极限。

一九一七年十月结束了民主革命，开启了社会革命。绝无任何力量，能让俄国的土地-民主变革回头：此处与法国革命的类比既合理又重叠。但集体农庄制度仍处于旧关系的打击之下，生产资料国有制亦在其列。政治反革命即便返回沙皇时代，也不会原样重建地主所有制的土地关系；亲资“左翼”政党一旦掌权[[29]]，就可扼杀社会主义建设。

“官僚中派立场”向波拿巴主义的转化

法俄革命的主要差别（包括“花落各家”之反革命阶段的差别），对理解现苏联体制的本质——由诸多反动政治演进构成——颇为紧要。农民起义[[30]]的革命后果及趁势而起的资产阶级与拿破仑制度友好共处，也能于波旁王朝复辟后[[31]]坚守自身阵地。斯大林的专权制度却使工人革命遭到致命威胁：继续右转会要后者的命。从成分到精神均已小资化的苏联官僚层，极力自吹“布尔什维主义传统”，内里唾弃这一传统；它的使命是和稀泥：调节工农矛盾、调节工人国家与世界帝国主义的矛盾。是为“官僚中派立场”的社会基础。是为当权派的权变、力量、弱点及对世界工运毁灭性影响的社会基础[[32]]。干部层越独立、权力越集中，“官僚中派立场”越趋向波拿巴主义。

波拿巴主义的定义太过宽泛，必须把它具体化。近几年，我们用它称呼某些有产政府：自封“全民团结”的救世主，它们利用工人阶级与法西斯阵营的殊死对立，依靠暴力机器逾越了国会与代议民主的束缚。它是资本主义衰败期的波拿巴主义。它极大地有别于血气方刚的上升期波拿巴主义，后者虽是资产阶级革命原则的埋葬者，但也是英雄时代基本成就的守护人。话说回来，两者的名字相同，因为特征相同：尽管时间无情，老者身上可窥到少年的往事。

苏联的波拿巴制度，应与朝阳期的类似有产体制相比：与拿破仑的执政府与第一帝国相比，而非不成器的“第二帝国”或现代的法德政客团[[33]]。从事对比时，大可不必把斯大林的脑壳硬套进拿破仑的船形帽：社会条件需要时，波拿巴主义会绕着尺寸悬殊的轴心旋转。

从工人阶级的角度出发[[34]]，澄清两种波拿巴主义——苏式与法式——的社会基础差别，才是头等大事。清洗资产阶级革命的原则及政治机构，以达成既得利益的整合，是为法式波拿巴主义。消灭工农革命的国际主义纲领、政治领导及工人民主机构，以实现对既有社会变革成就的保守“梳理”，是为苏式波拿巴主义。延续热月政策的拿破仑既敲打复辟势力，也防范“老粗”与中小有产民主派的不满；如此这般，他把“革命红利”归于有产上层[[35]]。苏共当权派保卫十月成就的手法，既击退皇室有产反革命[[36]]，也迫害怒火难耐的工农。官僚集团碎了党内左翼（多数工人[[37]]进步合理历史利益的代表）；借助凶猛的工资分化制度，它建立了新贵群体、特权与社会等级符号。时而依靠上层痛殴下层，时而依靠下层收拾上层，斯大林把权力抓在手中。这不是波拿巴制度，还能是什么？

本质上说，波拿巴主义寿命难长：社会金字塔顶端的均衡之球或滚向一方，或滚向另一方。提醒读者，此处的历史类比尤其得注意物质极限。诚然，拿破仑一世的倒台影响了阶级关系，但法兰西保留了资产阶级特征。苏式波拿巴主义的必然覆灭，远不等于工人国家的幸存。社会主义经济无法离开工人政权。苏联作为社会主义[[38]]国家的命运，取决于何种政治制度将取代既有体制。假如无产者的革命先锋能再度将城乡劳动者召唤于本军旗下，它将是复兴苏维埃的唯一力量。

结论

以上分析的结论如下：

俄国革命的“热月”转折已完结。蜕化分子可以欢庆胜利——大致——十周年。苏联现制度是“苏维埃”（或曰反苏）波拿巴主义，它更接近拿破仑帝国，而非执政府时代。

1俄国革命的“热月”转折已完结。蜕化分子可以欢庆胜利——大致——十周年。

2苏联现制度是“苏维埃”（或曰反苏）波拿巴主义，它更接近拿破仑帝国，而非执政府时代。

3以自身社会变革基础和经济趋势而言，苏联仍是工人国家。

4波拿巴制度与社会主义发展需求的矛盾，是国内危机的最大来源，也代表着对工人国家的生存威胁。

5生产力水平仍较低下与资本主义围困，使阶级与阶级矛盾——时缓和时激化——在苏联仍将存在较长的不确定期。该时期的结束，至少需要全球资本主义中心带的无产者取得全胜。

6无产阶级专政仍是苏联经济文化沿社会主义轨迹前进的必备条件。专政的波拿巴蜕变，对工人革命的全部社会成就构成直接威胁。

7国内进步青年中的个人恐怖倾向，是波拿巴制度丧失了（继续存活的）政治可能性并陷入生存内斗的一个主要痛苦标志。

8专权制度的必然覆灭导致工人民主的复兴需要一个前提：现制度的垮台是无产先锋自觉行动的结果。否则，取代斯大林制度的可能是法西斯类型的资本主义反革命制度。

9无论打什么旗号，个人恐怖的战术目前只会给无产者的最凶险敌人提供方便。

10.对国内进步青年中的个人恐怖倾向，党的掘墓人斯大林应承担全部政治与道德责任。

11.与波拿巴主义的斗争中，国内无产先锋被削弱的主因在于世界无产者的连续失败。

12.世界无产者连续失败的主因，是共产国际——苏式波拿巴主义的盲目工具与境外改良主义官僚层的最佳盟友及卫士——的可憎政策。

13.工人阶级的下一个重大成就，取决于国际无产先锋如何摆脱莫斯科及雇佣狗腿——所谓的“共产国际”——的灾难性影响。

14.对头一个社会主义国家——苏联的拯救，与第四国际的斗争完全一致。

后记

论敌们或许会死抓本文的“自我批评”不放。他们会说：你们改变了“热月”的评价，过去只谈“危险”，如今忽然确认它已完成。亲苏派大概还会添油加酱，声称“托派”变调是替西方军事干涉开路。布哈林派和极左集团将跟着鹦鹉学舌。他们一向无力指出与“热月”的历史类比错在何处，当我们自揭失误后，他们的补充是更欢实的几声叫喊。

上文已说明了这一错误在苏联性质总评价占有的位置。修正错误不等于改换系列正式文件表达的原则立场，而仅是订正。重复一遍：“自我批评”不等于推翻苏联阶级特征以及官僚蜕化条件成因的分析。“自我批评”仅限于通过与法国革命各阶段的对比，对上述政治进程予以历史说明。更正重大局部错误，不会动摇整体立场；相反，借助更准确与现实的类比，让我们更准确、更具体地刷新了立场。补充一点：当前的官僚蜕变进程特别鲜明外露，减轻了揭示我方错误的难度。

我们的流派从未自比圣人。斯大林主义的教长们以神启名义恭迎预制真理，但我们是马克思主义者。我们研究和辩论。实践之光中，我们检验自身思想结论、公开修正错误并继续前进。律己的诚实与严格的科学精神，是马列主义道统的一部分。这一领域，我们也要忠于诸位先师。

1935年2月1日

1935年4月《反对派公报》N43

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： \tdoc{卢森堡和第四国际}\neditor{原标题为 “Luxemburg and the Fourth International” 。}

（1935年06月01日）

〔说明〕原文写于1935年6月24日。最初发表在《新国际》（NewInternational）1935年八月号，第二卷第八期。 法国和其他地方正在努力建立一个所谓的卢森堡主义，作为左翼中派主义者反对布尔什维克-列宁主义者的战壕。这个问题可能具有相当大的意义。在不久的将来，可能有必要用一篇更为广泛的文章讲讲真正的和所谓的卢森堡主义。在这里我只想谈谈这个问题的基本特征。 我们不止一次保卫罗莎・卢森堡，反对来自斯大林及其官僚的无耻和愚蠢的歪曲。我们将继续这样做。我们这样做，不是出于感情上的考虑，而是出于历史唯物主义的批判要求。然而，我们对于罗莎・卢森堡的保卫并不是无条件的。罗莎・卢森堡教义的薄弱环节在理论上和实践上都已暴露无遗。社会主义工人党人\neditor{德国社会主义工人党（SozialistischeArbeiterparteiDeutschlands）成立于1931年，由左翼社会民主人士和前右翼共产党人合并而形成的德国中派主义团体，其中一些领导人曾短暂支持托洛茨基在1933年倡导的新国际;其大部分成员最终回归社会民主党——编者}及其族亲们（例如那些浅薄的知识分子的“无产阶级文化”：法国斯巴达克斯\neditor{法国斯巴达克斯是工人国际法国支部（SFIO）左翼中一个支持德国社会主义工人党的中派主义小团体。}、出现在比利时的社会党学生期刊、通常也有比利时《社会主义行动》\neditor{比利时《社会主义行动》是比利时工党左翼的刊物。}期刊等）只利用那些在罗莎身上根本不起决定作用的弱点和不足。他们最大限度地概括和夸大这些弱点，并以此为基础建立起一个完全荒谬的体系。这里的悖论之处在于斯大林派在没有承认甚至理解的情况下，也在他们最近的转向之后在理论上走近了被夸张的卢森堡主义的消极面，就更不用说那些社会民主阵营中的传统中派主义者和左翼中派主义者了。 不可否认的是，罗莎・卢森堡冷静地将群众行动的自发性与德国社会民主党的自我陶醉式保守政策相对照，特别是在1905年革命之后。这种对照具有彻底的革命性和进步性。很早于列宁，罗莎・卢森堡就抓住了僵化的党和工会组织的阻碍性质，并开始与之斗争。因为她指望阶级冲突会不可避免地加剧，她总是预言必将会出现群众自主地朴素地反对官僚们的意愿和路线方向。在这些广泛的历史轮廓中，罗莎被证明是正确的。因为1918年的革命是“自发的”，即它是群众违反党官僚的所有规章和所有防范措施而完成的。另一方面，整个德国随后的历史充分表明，仅依靠自发性远不足以取得成功；希特勒政权是反对自发性灵丹妙药的有力论据。 罗莎本人从来没有局限于纯粹的自发论，比如像帕尔乌斯那样，他后来用他的社会革命宿命论换取了最令人厌恶的宿命论。与帕尔乌斯形成对比，罗莎・卢森堡致力于预先教育无产阶级革命派，并尽可能在组织上使其团结起来。在波兰，她建立了一个非常严格的独立组织。最多只能说，在她对工人运动的历史哲学评价中，先锋队的预备性选择对于罗莎来说不像预期的群众行动那样重要；而列宁则没有用未来行动的奇迹来安慰自己，而是利用一个明晰界定的纲领以合法的或非法的方式、在群众组织中或是地下活动中，不断地、不知疲倦地将那些先进工人焊接成牢固的核心。 罗莎的自发论是反对僵化的改良主义机构的有力武器。尽管可以肯定还处于萌芽阶段，它还是显示了它的反动特征，因为它常常被用来反对列宁建立革命机构的工作。对罗莎本人来说，这只是偶然发生的。她在革命意义上过于现实，以至于无法将自发论的要素发展成一种完美的形而上学。在实践中，如前所述，她本人的每一步都在破坏这一理论。1918年十一月革命后，她热诚地开始了组建无产阶级先锋队的工作。尽管罗莎在监狱里写作的、从未由她自己出版的苏维埃革命手稿\neditor{即卢森堡在狱中所写的《论俄国革命》，1922年由保尔・列维以小册子的形式发表，书名是《俄国革命——评判的评价》。}在理论上非常薄弱，但根据罗莎随后的工作可以得出一个确切的结论，即她一天比一天更接近了列宁在理论上明确界定的关于自觉的领导和自发性的概念。（肯定是这种情况导致她没有公开自己的反对布尔什维克政策的手稿，这份手稿后来被极为可耻的滥用了。） 让我们再次尝试将自发的群众行动与有目的的组织工作之间的冲突应用到当前的时代。世界大战以来，所有文明国家和半文明国家的劳苦大众付出了多么巨大的力量和无私的代价！人类以往历史上没有任何东西可以与之相提并论。在这一点上，罗莎・卢森堡相对于市侩、打手和埋头直行的自我陶醉式官僚保守主义的傻瓜们来说是完全正确的。但正是这些不可估量的能量浪费，才构成了无产阶级在法西斯主义成功前进中大倒退的基础。可以毫不夸张地说：全世界的形势是由无产阶级领导的危机所决定的。工人运动的领域今天仍然被破产的旧组织的巨大残余所拖累。在无数的牺牲和失望之后，至少大部分欧洲无产阶级已经退缩到了自己的外壳里。它从痛苦的经历中，有意识地或半有意识地吸取了决定性的教训：伟大的行动需要伟大的领导。在当前事务上，工人们仍然将选票旧投给旧组织，但仅限于他们的选票而决不是他们无限的信心。另一方面，在第三国际惨痛崩溃之后，要想让他们对一个新的革命组织充满信心，就要困难得多。无产阶级的领导危机正在于此。在这种情况下，与有目的地选拔一个新的国际组织的干部相比，唱一首关于不确定的未来群众行动的单调歌曲的行为意味着从事一项彻底的反动活动。这正是社会主义工人党在“历史进程”中的作用所在。 当然，一个老派的左翼社会主义工人党人\neditor{《托洛茨基文集1935-36》中这一人被换成保尔・弗勒利希（PaulFroelich,1884-1953）,他曾参与德共右翼反对派，1932年领导一支少数派加入德国社会主义工人党。二战后，回到西德，加入社会民主党。他写了卢森堡传}可以召唤起自己马克思主义者的追忆以阻止自发论的野蛮狂潮。这些纯粹书面的保护措施改变不了这样一个事实：迈尔斯\neditor{本名WalterLoewenheim，德国一个小中派主义组织（1931年起叫做新开始）的领导，希特勒上台后在社会主义工人党流亡者圈子内，有一些影响。}（和平方案的可爱的缔造者和《青年公报》法文版文章的同样可爱的作者）的学生们叫嚣着即使在社会主义工人党的行列中也算是最无耻的有关自发性的谰言。施瓦布\neditor{吉姆・施瓦布，德国共产党创始人之一。1929年因支持共产主义右翼反对派被开除出党。1932年离开右翼反对派，1939年成为德国社会主义工人党在巴黎的流亡者委员会领导人。二战后回归斯大林主义，在东德政府任职。}的实用策略（狡猾的“不言而喻”以及对未来群众行动和自发的“历史进程”的永恒慰藉）也意味着对被彻底扭曲和篡改的卢森堡主义的战术利用。而在“左翼分子”、“马克思主义者”未能公开打击他们所在党的这种理论和实践的情况下，他们的反迈尔斯文章就具有了寻找不在犯罪现场证明的理论性质。当一个人蓄意参与犯罪的时候，这样的不在场证明就真的变得很有必要了。 无产阶级领导的危机当然不能用抽象的公式来克服。这是一个极其枯燥的过程的问题。但这不是一个纯粹的“历史”过程即不是意识活动的客观前提，而是一系列不间断的思想、政治和组织措施，目的是将世界无产阶级的最优秀、最自觉的分子融合在纯洁的旗帜下，这些分子的人数和自信心必须不断得到加强，他们同广大无产阶级的联系必须发展和深化——一句话：在新的、极为困难和艰巨的条件下，恢复无产阶级的历史领导地位。最新的自发困惑论者几乎没有权力提及罗莎，就像那些可怜的共产国际官僚没有权力提及列宁一样。撇开已为事态发展所克服了的琐事不谈，我们完全有理由把我们为第四国际所做的工作置于“三个L”的标志之下，即不仅在列宁的标志下，而且也在卢森堡和李卜克内西的标志下。 \info{列夫•托洛茨基写于1935年06月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

德国社会主义工人党(SAP)\neditor{德国社会主义工人党(SozialistischeArbeiterpartei,SAP)成立于1931年10月，当时数名左翼反对派领导成员被德国社会民主党开除。1932年春天，德国共产主义右翼反对派的领导人和数百名成员也加入其中。当左翼反对派的领导人退出社会主义工人党后，共产主义右翼反对派掌握该党，其一度宣称成员达到1万4千人，但是在1933年希特勒掌权后，该党迅速衰弱。1933年8月，该党曾经参与左翼反对派发起的呼吁组建新国际的四方联合声明。当时，托洛茨基要求德国的左翼反对派尽快与社会主义工人党（SAP)合并，但德国社会主义工人党领导人担心这会影响他们赢得挪威工党（Norwegianlabourparty,NAP)的努力，而拒绝了合并提议。此后，德国社会主义工人党明确反对组建第四国际。} 和公开信\neditor{德国社会主义工人党(SAP)和公开信（TheSAPandtheOpenletter)原件为德文，藏于哈佛大学图书馆。}

（1935年07月01日）

致：第四国际书记处 亲爱的朋友们： 我必须承认有关第四国际宣言的事务开始非常令我担忧。首先我安静地接受了接纳德国社会主义工人党（SAP）作为组织的一部分。现在我认识到这是一个错误。 该宣言是由真正地，也就是说积极地，认可第四国际的组织联署的。德国社会主义工人党不在其列。就如任何其他组织一样，在我们发表我们的诉求，它将有机会表达它的观点。但是我们绝对没有理由或诱因考虑给该组织特别待遇。在1933年8月发布第四国际声明后，当时德国社会主义工人党以可能的各种方式破坏为实现第四国际进行的斗争，忘记这一点是一种犯罪。事实是四个组织的协议在形成后就即遭到毁弃，这自然也给第四国际斗争带来巨大损害。在组织斗争中的长期干扰的唯一原因在于德国社会主义工人党和有罪的凯特集团（JaquesdeKadt）\neditor{凯特（JaquesdeKadt），荷兰独立社会党（OSP）的书记，也是独立社会党机关报《火炬》（DeFakkel)的编辑，党内右翼力量领导人，反对托洛茨基和国际左翼反对派。1934年，其和其派别被开除，促使独立社会党内其他力量进一步希望与荷兰左翼反对派合作。}共同犯下的机会主义错误思想。 2年时间无可挽回地失去了，战争正在临近，第三国际在邪恶的政治背叛中与第二国际形成了一个联盟。现在我们再次展开第四国际的旗帜。在此时，我们礼貌地转向曾经背叛过我们的组织，其现在在欧洲的政治焦点的法国再次推行无原则的和（根据最近的分析中）背叛的政治进程。 当然假如在上述特征的环境下并从纯粹的组织观点来看——正如我几周前所做的——一个人如果看着接纳德国社会主义工人党，这将被视为一个完全无害的组织步骤。但在根本上并不是这样的。假如我们再三考量之后，认为极需再一次向曾背叛过我们的前同盟前低头，那么这就是向我们队伍或对我们最亲近的同盟表明我们缺乏内在的自信和对革命的信心。 A.假如德国社会主义工人党至七月十日寄来没有任何保留的签字（这和将其排除在外一样好），我们将立刻发布包括有德国社会主义工人党签字的宣言。 假如一个人认真地考量历史情势，包括共产国际的强词夺理，假如一个人对我们的革命使命的重要性认识清晰，那么在实施最基础的并且是必须的任务上不应该再有哪怕一天的犹豫，该任务就是向全世界的无产阶级发声；说出实情；并号召最先进份子去建立一个新的国际！该任务如果依赖于已证实为德国社会主义工人党的机会主义的错误思想，那么这将是一个会导致出现更不愉快的出乎意料之外的糟糕局面。 只有无可救药的机会主义者才会说该问题不是如此重大；“群众”还对第四国际不太感兴趣，我们仍然有足够的时间进行一些小规模的外交活动等诸如此类的话。群众（部分是因为我们自己的疏忽大意）对第四国际旗帜还很不了解，但是群众需要并且越来越多的人们理解——或者至少感觉到——的需要是一个有着正确方向的果敢的负有勇气的革命领导层。而那些在第四国际问题上摇摆不定犹豫不决的人难免不能胜任所有这些问题的历史性任务。当他们写作时，手很笨拙，当他们发言，嘴很笨拙。他们还没有与过去切断联系。然而群众对所写所讲之词有着一种内在自信的本能直觉。阶级之部分力量可能追随错误的口号，但是他们永远不会对不确定摇摆并经常立场不稳的领导有信心。当然只是自信是不够的，政治进程必须正确，但是在这个新的暴风雨般的紧张时期，政策必须由重大的政治和社会因素来指引，而不是取决于不重要的旁枝细节。在任何情况下，在该阶段，任何踌躇，任何迟疑不决都必会导致失败。 以上所说的任何方面都不是排除应用于现实存在。恰恰相反，我们在法国的最近的经验证明我们不应该为找到通向群众之路而在最无畏的措施上有所退缩。 当我们自己决定进行转变时，牢记活生生的群众和他们的转变是一回事，而不是在决定采取重要的步骤时，去乞求老练的机会主义者和伪装的职业份子的慷慨认可。在一个群众组织中，小心谨慎地进行我们的工作，如果必要的话，可以把自己伪装在资本主义议会和工会政策中——所有这些不但是允许的，而且是我们的职责所在。但只有遵循一个条件的情况下才是正确的：就是真正地为我们追随的真正革命的旗帜而战。而且该旗帜必须由最先进分子——即先锋中的先锋，在国际无产阶级面前举起，该旗帜就是第四国际的旗帜，当然不只是一个符号，而是一个纲领，一个战略以及一个策划和领导的中央。 似乎该提案要等德国社会主义工人党到7月10日才回答，但之后呢？现在只考虑尽可能地迟延最终破产的中派主义者骗子将对我们提出一个不同的文本或整体的修改，然后呢？我们是否应该对我们所有人都一清二楚或至少应该清楚的事进行一次新的国际性的讨论。德国社会主义工人党领导们已经设法破坏我们为组建第四国际的斗争2年了，并且不可否认破坏很成功，现在又要给予他们一次机会在尽可能的新形式下继续发挥他们的政治功能。 我们所有人（无论如何不排除我自己）都犯了重大的错误，我们对犯下该种错误很遗憾，为了不让该错误的灾难性扩大，我们必须立刻阻止它，我为此作出如下提议： B.假如德国社会主义工人党给我们提出一个不同的文本，我们将立刻发布我们自己文本的宣言，并不再对德国社会主义工人党文本进行任何进一步的讨论。 C.假如德国社会主义工人党对我们的文本进行修改，我们将给他们以他们自己的名义发表他们保留意见的权利，但是我们将不再延迟发布有我们自己签字的文本。换言之，我们不能允许任何更多的延迟，即使是24小时。 假如我们在几周前已经发布了我们的文件，这将对德国社会主义工人党的成员产生极强的印象并将加剧其内部的斗争，或许本可以吸引社会主义工人党中部分革命的成员（假如有的话）到我们这边来。通过等待和无穷尽的讨论协商，我们只是涉及到了德国社会主义工人党的摇摆，帮助其右翼去反对左翼，最为糟糕的是我们自己亦开始摇摆不定。我必须重申的是在该时期摇摆不定或者看上去摇摆不定的任何组织将注定要毁灭。 L.托洛茨基 又及：德国社会主义工人党的最新的口号是“争取一个新的齐美尔瓦尔德会议”，这只是表明这些先生们试图使他们自己摆脱由于国际劳工社团（IAG，第三又四分之三国际）\neditor{国际劳工社团（InternationalLabourCommunity,IAG),即第三又四分之三国际伦敦局的前身。}破产而导致无人关注。我们毫无兴趣间接或直接地支持这种新的困惑。当然，这并不意味着我们提前拒绝在个别的基础上与同样的国际主义者及左派中派主义者组织进行可能的会谈。任何事都取决于具体的情况。例如，我们的法国支部十分正确地参加了各种不同反对新沙文主义倾向的团体。但是，我们只能确保内部强烈的一致性并作为第四国际的先锋以独立队伍参与这些活动，否则我们自己会成为德国社会主义工人党(SAP)困惑的牺牲品，并从失败走向失败。 注释 \info{列夫•托洛茨基写于1935年07月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

战争与第四国际

（1935年07月01日）

目前，青年人的心，深深地被战争危险这一问题所先占据了。这是应该如此的。因为首先遭难的将是他们的头颅。

我们——革命的马克斯主义者，绝对排斥第二第三两国际的首领们所宣布的那种反战的方法。他们经过了国际联盟，宣传『裁军』与『协定』的福音。这就是说，他们相信资本主义的本性能用和平改造的方法来加以改变，既然资本主义国家间的武装斗争，其适合于资本主义的本性，正犹个别的资本家或其托辣斯之间的竞争之适合于这本性一样。如今有这样的人，他们自命为社会主义者或共产主义者，他们将资本主义的国家估计为十足的帝国主义的组织，但同时他们却相信国际联盟，即相信那各帝国主义的证券交易所。

在马克斯主义者觉得反战的斗争应与反帝国主义的斗争同时进行。从事此种斗争的方法，并不是『普遍的裁军』，而是将无产阶级武装起来，进行革命以推翻资产阶级并建立工人的国家。我们的口号不是国际联盟而是欧洲与全世界的苏维埃联邦！

今天，我们在法国看到了改良主义者与那所谓『共产主义者』（其实只是史大林主义者），怎样地与激进党人（即赫礼欧领导的激进社会党人——编者）联合在一起，自称是为反战与反法西斯而斗争。激进党人是怎样的人呢？那是一个十足的帝国主义的政党，它拥护凡尔赛条约，拥护法兰西的殖民地帝国，试问同一个帝国主义政党在一起，如何能领导反帝国主义战争的斗争呢？

自然，激进党人总是在说要拥护和平。希德勒也满头流汗地为和平而工作着。就是牧师们，银行家们以及将军们，又无一不拥护和平。但是资产阶级政府及其政党的和平主义，究竟是什么意思？那是恶毒的伪善。无论那一个强盗，假使他能『和平』地从他的受害者那里把东西抢走而不侵害性命，他总是愿意的。墨索里尼当然愿意不折一兵不费一文而『和平地』将阿比西尼亚放进口袋。英法也愿意『在和平中』享受他们的赃物。但是谁假使去阻止他们，那就给谁倒霉！这就是资本家爱好和平的意义。

小资产阶级的和平主义一般都是真诚的，但更盲目更糊涂，因为根本上只有农民与小商人才相信叫统治阶级变得好一点，叫资本主义的大强盗们解除武装而和平共处，是可能的。小资产阶级的和平主义虽然是好心肠的，但这好心肠被帝国主义者用作药剂，在需要的时候去压制群众，并把他们变作炮灰。我们攻击第二第三国际的领袖们，他们用无意识的胡说去帮助资本主义预备新的世界大屠杀。在一个新的战争中，改良主义者与史大林主义者在大部分问题上要站在他们政府的一方面，特别是在法国，比利时，与捷克要如此。谁真的要反战，谁便须明白地向民众说话，便须把战士们集结在一个革命的旗帜之下，即第四国际的旗帜之下。

在两个旧的『国际』（实际上它们已不是国际了）与我们的第四国际运动之间，存在有许多派别和中立的组织，这些我们叫作中间主义者。这个名字并不是一种污辱，而是一个彻底的科学的名词。我们把那些动摇于马克斯主义（国际主义）与改良主义（爱国主义）之间而本性的倾向却要步步走近改良主义的流派，叫作中间主义者。法国的『战斗社会主义』派，性质上就是中间主义者，它宣言它赞成保卫祖国并崇拜和平主义（齐隆斯基），而在左边又容忍含混的国际主义（毕维尔）的存在。像这样的流派在别的许多国家中都找得到。在现时我们可以很公道地说德国的社会主义工人党就是一个中间主义的例子。这社会主义工人党并不是一个群众组织。但它的很多分子是过去旧党和职工会中的职业者，他们现在像移民一样散在各国。他们时常会表现出一种很好的实际工作的智慧，和某种理论的派头，但是他们的行动却永未超出过中间主义者意识之外，这便是他们所以要反对第四国际的原因。这便是他们所以要攻击那些围绕在第四国际旗帜周围的各党派的原因。这便是他们所以要在右边找朋友而仇视左派的原因。

他们甚而时常宣布说，他们实际上并不反对第四国际，不过他们觉得它不合时宜。这种反驳，是一点内容都没有的。这里所要牵涉到的不是数学的问题，而是时宜的因子占次要地位之政治问题。社会主义也可说是不合『时宜』的，因为我们现在并不能就实现它。但是我们把它写在我们的旗帜上并且十分公开地把这旗帜对着群众。一旦我们相信了反战与为社会主义的斗争需要无产阶级的先锋队都革命地团结在一个新纲领的基础之上时，我们就应该立刻为这任务而工作。

在今天，谁要像德国社会主义工人党那样，反对第四国际，并反对它的拥护者与建立者，便表示谁是意识地或非意识地想把后门给改良主义与爱国主义打开。这个断语可以认作『教派主义』，或甚而可以认作对于诚实人的一种『诬蔑』。但最近德国社会主义工人党在战争问题上之彻底地反马克斯主义的立场，已经不需辩驳地证实了我们的意见之正确了。谁如果还未读过社会主义工人党那有名的『为和平而斗争』的决议，应该极力设法找得一份并用心地领会几段（看美国『新国际』一九三五年七月号）。任何社会主义革命与无产阶级专政的响亮名词，都揩不去社会主义工人党政策之真实的即和平主义的特性，这政策提议集合『一切力量』为裁军与和平而斗争，提议为这个目标而组织一个『包罗一切的委员会』。谁要宣布说帝国主义者能在群众的『压力』之下和平地解除武装，谁就同时否认了无产阶级革命的必要。因为对抗已解除武装的资产阶级之革命还会是一种什么革命呢？在国内政策中的和平主义与外交政策中的和平主义之间有一种不可否认的关系。一个人可以严重地对我们发誓，说他是个唯物论者，但如果在复活节他还要到教堂去，那他在我们眼中仍然是牧师的一个可怜的牺牲品。

但是，我们常被人提醒，在社会主义工人党与其他相似的组织中难道无有好的有革命意识的工人不应该遭受排弃的吗？这个论点也忽略了我们讨论的界限。很可能的，并且几乎是确定的，在社会主义工人党与其他相似的组织中都有许多工人不满意于他们的领袖们的动摇的模糊的政策。但我们只有无情地暴露他们的领袖们的错误政策，才能帮助这些份子很好地向前发展。起初，就是最先进的分子也是不明了的。然而批评深入了他们的脑中。于是新事变发生，加重了我们的批评的力量。于是最后，忠实的革命工人对自己说：列宁派是对的，我应当和他们一道。革命政党发展的过程大都是如此的。在现时也将要如此。

青年的同志们和朋友们！我们对于那些含混的和渗杂着『狂热』的怨情和确非出于个人的仇恨的意见，是不战斗的。我们这个严肃的时代不很尊重情感、个人特殊以及其他类似的可爱东西。这时代需要一种走向胜利的正确的政纲与铁的意志。在寻找革命领导的群众的面前，我们应该表示最大的忍耐与注意。我们应该千百次地就他们的日常经验中告诉他们革命的原则。但对于那些在群众面前成为领袖，在群众面前展开他们的旗帜的人，我们应该提出最严格的要求。首先的一个就是明确。

那些摇摆的人，含糊的人，中间主义者，和平主义者，都能生存若干年，发行刊物，召开大会，并甚而表现暂时的组织的成功。可是巨大的历史转变——战争、革命——会摧毁这些政党像摧毁纸糊的屋子一样。而在另一方面，那些已经达到了真实的革命的明确与意识的组织，则会在转变的历史局势中切实发挥他们的最大的力量。于是俗人们要惊愕了，于是左倾的俗人们也要狂喜了，而他们却不懂得这样成功的『奇迹』只有经过长期的坚苦的预备工作才会发生，而马克斯主义的政策的不妥协性则是这种预备工作之最好的武器。

在每个巨大的理论斗争中，木屑纸片一齐纷飞。中间主义者是惯于利用这些可怜的片屑以转移群众对于重要问题和决定的问题之注意力的。想用思想的青年工人应该学习着去排弃中间主义者之恶意的无力的胡说。你们应该研究问题一直到底！目前造成无产阶级革命家的最重要的问题，是对于战争与第四国际的态度。你们应该把这些问题全盘提到你们的面前！我们，布尔塞维克列宁主义者，在一年以前已经发行了一本叫作『战争与第四国际』的小册子。彻底了解这个纲领式的文件，是每个想要寻找立场的革命者的一种首要的责任。不要失掉时间，诚实地研究、了解与讨论，并不断为取得革命的明确而努力！

致挚爱的敬礼

一九三五年七月二十二日

列夫•托洛茨基写于1935年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 另一译本： 为第四国际而斗争——致所有革命无产阶级组织和集团的一封公开信（1935年8月）

号召建立第四国际的公开信

（1935年08月01日）

本文首次发表于1935年8月3日的《新战士报》，后收录于《托洛茨基文集1935—1936》。托洛茨基在1935年春天起草了这份文件，经多个组织讨论通过后署名发表。 两个“强大的”工人阶级政党——其中之一还有苏联支持——没有对希特勒做出丝毫反抗，就让他夺得了政权。这充分暴露了第二国际与第三国际内部的腐朽。1933年8月，四个组织（国际共产主义者同盟〔布尔什维克—列宁主义者〕、荷兰革命社会主义党、荷兰独立社会党与德国社会主义工人党）在一份纲领性文件\neditor{即《四个组织的宣言》，可在下列地址阅读： https://www.marxists.org/chinese/fourth-international/mia-chinese-fi-19330826.htm}中首次提出了新的历史任务：建立第四国际。此后发生的各种事件雄辩地证明了这是唯一的出路。 奥地利工人阶级的惨败\neditor{1933年3月，奥地利总理恩格尔贝特・多尔弗斯（EngelbertDollfuss）趁议会休会之机发动政变，建立以他为首的法西斯专政。奥地利社会民主党没有认真领导工人阶级进行反抗，反而一再拖延、妥协、退让，等到实在退无可退的时候，才在1934年2月号召维也纳工人举行起义，然而起义之后又三心二意，没有坚决进行到底，导致起义惨遭镇压、奥地利工人阶级遭受了惨重的失败。}表明：党在陷入死胡同之后，又在最后一刻才号召已被机会主义搅乱头脑、耗尽力量的群众发动起义，用这种方法是不可能赢得胜利的。必须在工人阶级运动的每一个方面都执行革命的政策，这样才能有条不紊地为胜利做好准备。 西班牙无产阶级的惨败\neditor{在1933年西班牙大选中，中右政党激进共和党与天主教右翼政党西班牙右翼自治团体协会（右协）组成竞选联盟，赢得了大选，在组阁时，起初所有内阁成员都是激进共和党人士，右协只在议会中支持政府的施政，但由于激进共和党连续曝出腐败丑闻，不得不邀请右协入阁，此举激起了全国各地的广泛抗议，阿斯图里亚斯矿工为了抗议右协入阁，于10月4日举行了总罢工，总罢工迅速演变为起义，次日起义工人占领了省城奥维耶多，但由于社会党、共产党和无政府主义者之间的严重分歧和相互掣肘，导致起义失败，约三千名工人被杀，三万多人被捕入狱。}给我们留下了同样的教训。在任何情况下，特别是在革命时期，都绝不能为了同资产阶级结盟而抛弃劳动人民。一个党如果欺骗、辜负了群众，失去了群众的信任，它就休想指望群众会在它发出迟来的号召时拿起武器。一个已经名声扫地的领导层，无论它再怎么发号施令，也不可能把无产阶级革命发动起来。只有通过不断的、坚决的阶级斗争，才能使领导层获得全党的坚定信任，把先锋队和整个阶级结合起来，把无产阶级变为城乡所有被剥削者的领袖，从而为革命做好准备。 改良主义的主要支部——已经彻底腐朽的德国社会民主党可耻地毁灭了，然后，第二国际的“左翼”也在奥地利和西班牙灰飞烟灭。但这些可怕的教训却没有留下一丝痕迹：党和工会的改良主义领导干部已经彻底堕落。他们的个人利益与爱国主义观点已经把他们同资产阶级紧紧连在一起，所以他们根本不会走上阶级斗争的道路。 第二国际比利时党的主席在金融资本的指使下，同天主教和自由派的中间商勾结，牺牲劳动人民的利益，来拯救银行，而第二国际各党心平气和地接受了这个事实。王德威尔德\neditor{埃米尔・王德威尔德（ÉmileVandervelde,1866—1938），生于比利时布鲁塞尔南郊伊克塞尔城，1881年进布鲁塞尔大学，1885年毕业，获法律博士学位，在布鲁塞尔当律师。1885年加入比利时工人党，参与领导比利时工人为争取普选权举行的3次全国性总罢工(1893、1902和1913年)。1894年起被选为议员。1900年以后成为比利时工人党议会党团领袖。从1900年9月起，第二国际在布鲁塞尔设立常设机构社会党国际局，他担任主席。1914年第一次世界大战爆发后，持社会沙文主义立场，公开支持帝国主义战争。8月4日被任命为国务大臣。1918～1937年，先后在资产阶级政府中担任司法、外交、不管和公共卫生部大臣。十月革命后反对苏维埃俄国，致力于恢复第二国际。1923年被选为新成立的社会主义工人国际常务局委员和书记处书记。}做出了表率，曾自以为是地批判过马克思、发起了德・曼“计划”的德・曼\neditor{亨德利克・德・曼（HendrikdeMan，1885—1953），比利时工人党右翼领导人，1933年提出“劳工计划”（laborplan），目的在于结束萧条，促进生产，该计划的主要方面是政府应该对资本家进行收购。}也有样学样；名为“左派”实为中派的斯帕克\neditor{保尔—昂利・斯巴克（Paul-HenriSpaak，1899—1972），一度是比利时工人党左翼分子。1934年任《社会主义行动》编辑。1936年任外交大臣。多次担任比利时首相。五十年代曾任北约秘书长。}也出卖了社会党反对派，换来了大臣的职位。 法国社会党既没有铭记教训，也没有注意警告，它继续徒劳地跟在资产阶级“共和派”屁股后面跑，并对获得激进党的友谊寄予厚望，而根本不在乎无产阶级的革命力量。社会民主党在其他国家，在荷兰、斯堪的纳维亚、瑞士等国，不顾资本主义衰朽的事实，继续充当资产阶级在工人阶级队伍中的代理人，暴露出了它们在法西斯主义面前，根本无法发动群众、保护自己的真相。 假如工党能在大选中获胜，它将再次执政，结果不会是英国和平长入社会主义，而是帝国主义反动的巩固，也就是说，英国会陷入内战，而工党一定会在内战中彻底破产。愚蠢的国会议员和工会干部仍然不肯相信，法西斯主义对英国构成的威胁，并不亚于它对欧洲大陆构成的威胁。 尽管罗斯福大肆鼓吹“新政”能提供各种各样的机遇，但美国的危机仍急剧恶化，一系列罢工斗争不断发生，工人阶级组织不断壮大，这些因素，与工人阶级运动中根深蒂固的保守的及资产阶级的势力发生了冲突。美国斯大林党被李维诺夫\neditor{马克西姆・马克西莫维奇・李维诺夫（МаксимМаксимовичЛитвинов，1876年—1951年），生于波兰的犹太银行家家庭，本名梅尔・盖诺赫・莫伊谢耶维奇・瓦拉赫—芬克尔施泰因（MeirGenochMojsiejewiczWallach-Finkelstein），1898年参加俄国社会民主工党，1900年当选为基辅党委委员，1901年被捕，1902年越狱后流亡瑞士，担任《火星报》编辑。1905年革命期间担任《新生活报》编辑。1906年流亡英国。二月革命爆发后回国，十月革命后被苏维埃政权任命为驻英国代表。1921年担任副外交人民委员。1930年至1939年担任外交人民委员。1946年退休。1951年因交通事故逝世。}的庄严声明给束缚了手脚，而李维诺夫为了换取美帝国主义对苏联的外交承认，公开抛弃了美国共产党。美国共产党在长达十年的时间里，一直在跟其他党派玩弄无原则的权术把戏，大搞取消主义的试验（农工党\neditor{二十年代初，美共在共产国际的指挥下，曾试图利用当时的农工党运动，组织一个受自己控制的农工党，作为自己的群众组织，扩大自己的影响，但这一计划最后以失败收场。}），它早已腐化堕落，无论是在成分上，还是在纲领上，它都与无产阶级政党没有丝毫相似之处——美国斯大林党对莫斯科卑躬屈膝，它自降身价，把自己变成了一个激进知识分子的运动，它在美国唯一的作用就是担任苏联外交政策的听差。但是，美国资本主义的危机不断加剧，使广大工人从半梦半醒中清醒过来，逐渐驱散了各种资产阶级与小资产阶级的幻想，推动无产阶级进行大规模的阶级行动（托莱多、明尼阿波利斯与旧金山\nauthor{这里指的是1934年的三次大罢工，这三次分别是托莱多汽车零件工人罢工，明尼阿波利斯卡车司机罢工以及旧金山港口工人罢工，这三次罢工为产业工人联合会的兴起奠定了基础。}），并使革命马克思主义政党获得了机遇，使它有可能对美国工人阶级的发展与组织，产生广泛而深刻的影响。第四国际及其美国支部不仅要在西半球、更要在全世界发挥极其重要的历史性作用（因为粉碎美帝国主义对于全世界无产阶级具有极其重要的意义）。 与此同时，第三国际却什么也没有做，只是在挥霍它剩下的一点影响力和威信，而它在刚成立的头五年里积累的影响力和威信，已经被挥霍殆尽。在奥地利和西班牙，共产国际在极其有利的形势下，也没能建立起一个稍微有点影响力的组织，反而系统地损害了革命党的思想在工人群众眼中的形象。萨尔公投\nauthor{萨尔（Saar）位于德国西部，是欧洲煤矿资源最丰富的地区之一。第一次世界大战后，根据《凡尔赛和约》，萨尔区从德国分离出去，交由国联管辖，而煤矿则在法国的控制下。1935年就萨尔归属发起公投，投票选项有：（1）继续保持自治；（2）同法国合并；（3）回归德国。德国社会民主党最初要求萨尔回归德国，但1933年希特勒上台后，使得他们转而支持自治。托洛茨基和国际共产主义者同盟出于不同的原因也赞成自治。德国共产党一开始试图以口头上的激进来逃避问题的实质，但逐渐支持萨尔回归德国。后来它改变了立场，支持萨尔自治。尽管德国共产党和社会民主党反对，但在1935年1月13日的公投中，大部分居民仍然投票赞成归属德国。}的结果表明，德国无产阶级不但对社会民主党彻底失去了信心，也对共产党——无耻地向希特勒投降的党——彻底失去了信心。而共产国际在英国、比利时、荷兰、斯堪的纳维亚、北美和南美以及东方的各个支部，由于受过去十二年的致命政策所累，无法摆脱无所作为的处境。 诚然，在德国惨剧之后，共产国际不惜一切代价，以统一战线的投降政策，取代了“第三时期”的冒险主义政策。然而法国的事态，在最近一轮发展中已经达到了最高点，它表明共产国际无论经过怎样的矛盾和曲折，到头来总是要阻挡无产阶级革命的。在法西斯主义的危险迫在眉睫之时，共产国际不但拒绝组建工人民兵，反而还提出了当前要求的纲领，并采取了通过议会活动夺取政权的政策，它这是在散播最糟糕的和平主义与改良主义的幻想，给社会党内反对左派的右派提供了具体支持，毒化了无产阶级先锋队的思想，并给法西斯主义的胜利铺平了道路。 最后，共产国际的创始者——苏联共产党，已经在过去几年里，被不受控制的官僚阶层彻底压垮，官僚阶层把无产阶级专政，变成了斯大林的保守的专制制度。统治集团通过迫害、篡改、诬陷与血腥镇压，企图彻底抹消最后一点马克思主义的思想。无论世上哪个地方，都不会像现在的苏联一样残忍地绞杀真正的列宁主义！ 共产国际最近又对自己的政策作出了剧烈的、机会主义的大转变，而苏联也改变了外交政策，开始接近国际联盟，并寻求同法帝国主义建立军事联盟，两者有着密不可分的联系。当权的苏联官僚阶层肯定认为：共产国际已无力帮助它抵挡战争的危险，反而会妨碍它的外交工作。斯大林最近发言支持法帝国主义的国防政策，极其明显地表现出了共产国际对苏联官僚阶层的依赖是何等可耻，而又何等的奴颜婢膝。 现在，共产国际的领袖通过帝国主义的部长，命令法国共产党同法国资产阶级进行爱国主义的休战。于是，近七年都没有召开过代表大会的第三国际，现在正式地从国际主义的立场，倒向了最彻底、最恭顺的社会爱国主义立场。无论第三国际是否还会继续推迟召开第七次代表大会，它都已经无药可救。斯大林—拉瓦尔公报\nauthor{1935年5月，法国外交部长皮埃尔・拉瓦尔访问苏联，在签订《法苏双边互助条约》后，同斯大林发表了公报。苏联官僚阶层为了对付纳粹德国的威胁，而求助于法帝国主义的军事援助，为此牺牲了法国工人阶级的革命利益。}已经判了它的死刑。 同时，资本主义继续用它的毁灭性力量进行着恐怖的工作。世界经济的崩溃、数以千万计的失业者、农民的破产，已经不由分说地把社会主义革命给提上了日程。满腔怒火、跃跃欲试的工人正在寻找出路。卑躬屈膝、一败涂地、腐朽堕落的第二国际和第三国际，抛弃了无产阶级，使无产阶级失去了革命的领导层，并把小资产阶级群众逼上了绝望之路。这些破产了的领袖应该对法西斯主义的胜利承担责任，可他们却想把这责任推到无产阶级的“消极”身上——他们先是在政治上背叛了无产阶级，然后又大肆污蔑无产阶级。 资本主义陷入了无法解决的矛盾，正在进行徒劳的挣扎——它正在准备把人民推入新的战火。部长们和外交官们公开预测，战争会不会在一年后或三年后爆发。各国政府正在竞相制造最有杀伤力的武器，从而加速了战争的爆发，一旦战争爆发，它的恐怖程度，将使1914年至1918年的战争相形见绌。 所谓的工人阶级政党与工会的领袖们齐声高唱和平的美好，不断劝说各国政府通过“裁军”来维持和平，在工人群众当中散播对国际联盟的幻想，同时向“保卫国家”的事业——也就是用不可避免的战争来保卫资产阶级的统治——宣誓效忠。 在同苏维埃国家结成军事同盟的国家里，苏联的外交政策，就是躲在具有阶级觉悟的工人背后，打着“统一战线”甚至是“组织统一”的幌子，让第二国际和第三国际的支部同本国的资产阶级讲和。所以，新的战争必将导致新的背叛，这种背叛将使1914年8月4日的背叛\nauthor{1914年8月4日德国社会民主党突然改变原先的反战立场，转而支持德帝国主义的战争政策。在8月4日之前，德国社会民主党一直保持反战立场，但在8月4日突然要求社民党议会党团对战争拨款议案投赞成票。就在同一天，第二国际的法国党与比利时党也宣布支持本国资产阶级的战争政策。这一天象征着第二国际彻底抛弃原先的和平主义立场，转到了社会爱国主义立场，完全沦为本国资产阶级的战争政策的走卒。}黯然失色。 ※　　　　　※　　　　　※ 苏联官僚阶层对国际革命事业的背叛，使全世界无产阶级遭受了严重的挫折。革命先锋队面临着极大的困难。尽管如此，革命先锋队目前的处境，仍然要比上次大战爆发之前要有利得多。当时资本主义看似无所不能，几乎是战无不胜。第二国际向爱国主义投降，让所有人大吃一惊，就连列宁也不例外。各国的革命者都对此措手不及。战争爆发一年多后，才召开了第一次国际会议\nauthor{即1915年9月召开的齐美尔瓦尔德会议。}——参加者的人数很少，大部分参加者都还犹豫不决。革命的干部队伍的建设工作进展非常缓慢。就连大部分“齐美尔瓦尔德派”都不相信无产阶级革命有爆发的可能。只是到了战争的第四十个月，俄国十月革命的胜利才扭转了局势，极大地推动了第三国际的成立。 现在的资本主义体内已是如此虚弱和腐朽，就连法西斯煽动家都将其作为煽动的主题。美国正在面临严重的危机，而失业状况也同样严重，罗斯福又在进行经济冒险，罢工斗争此起彼伏，各地骚动不已，在这种情况下，所有的工人阶级组织都要首次面对北美革命运动猛烈发展的形势。胜利的无产阶级革命的第一个榜样，仍在群众的记忆中栩栩如生。过去二十年的各种重大事件，已经铭刻在最优秀的战士的意识中。所有国家都存在着真正的革命组织，至少是革命团体。他们在思想上紧密相连，在部分地区，他们还建立起了联系密切的组织。即使是现在，他们所代表的那股力量，都要比1915年秋天着手准备建立第三国际的“齐美尔瓦尔德左派”更有影响力、更加一致、更加坚定。 在各个改良主义政党与工会内部，反对派团体正在不断涌现，不断壮大。这些团体中有一些成为了独立的组织。由于共产国际的牢狱般的制度，它的各国支部内的反对派不能大张旗鼓，但它们同样在发展。即使是在苏联，官僚阶层也无法彻底消灭它恨之入骨的马克思主义的批判精神，它对新一轮清洗与镇压的需求，便是这一点的证明。 现在，绝大多数的反对派的心态与倾向，都带有中派主义性质，也就是说，介于社会爱国主义与革命之间。考虑到传统的群众组织正在崩溃瓦解，在许多事例中，中派主义甚至是工人阶级的重组过程中的一个不可避免的过渡阶段。马克思主义者必须接近所有这些反对派，通过以身作则和言传身教，推动他们走上革命的道路。要想做到这一点，就必须坚决地批判中派主义的领导层，揭穿建立第二半国际\nauthor{这里的“第二半国际”并不是指历史上的第二半国际，而是指中派主义分子重施故技，重新拼凑出一个新的第二半国际的企图。}的企图，并不懈地解释这个事实：在当代的革命任务面前，各种含糊暧昧的“团结”注定会可耻地破产。 现在，中派主义者正在狂热地鼓吹所有工人阶级组织“团结”的口号，而不顾它们各有各的纲领与策略；富有远见的改良主义者，以及担心错过机会的改良主义者（他们的担心不无理由），也在狡猾地利用这个口号。中派主义者往往把建立一个新国际的主意，偷换为把两个旧国际合并起来的主意。其实，与社会民主党或斯大林党的改良主义者与社会爱国主义者“团结”，就等于同本国的资产阶级团结，这会导致无产阶级在国际上和国内发生不可避免的分裂，特别是在战争爆发的情况下。只有以革命马克思主义为基础，才能真正实现国际及其各国支部的团结，而这又只能通过与社会爱国主义者决裂才能实现。对无产阶级统一所需的基础原则与保障闭口不谈，就是在帮助散播幻想，帮助欺骗工人，帮助准备新的灾难。 有一个事实恰如其分地体现出了这两个旧国际的处境是何等的可耻与觉悟：其中一个国际的主席，当上了国王谦卑的大臣\nauthor{指王德威尔德。}，而另外一个国际的真正主子\nauthor{指斯大林。}，把这个全世界无产阶级的组织，当成了外交交易中的可怜的找头。这两个国际的官僚都已同样堕落，无论他们玩弄什么样的“团结”的权谋，他们都无法实现无产阶级的团结，也不会给无产阶级指明出路。中派主义者企图把不可调和的东西调和起来，企图通过小修小补来挽救气数已尽的东西，他们注定要失败。新的时代需要新的国际。以一个共同的纲领为基础，在国际上和各国内部，把马克思与列宁的信徒——真正的无产阶级革命派紧密团结到共同的旗帜下，是在这条道路上取得成功的主要条件。 给所有的国家制定相同的路线，这种做法一定会遭到失败。马克思主义者（革命社会主义者、国际主义者、布尔什维克—列宁主义者）根据各国的条件，按照旧的工人阶级组织瓦解的程度，最后是按照他们自己在某一时刻的力量大小，可以成立独立的组织，也可以伪装成旧政党、旧工会里面的派别组织。当然，无论在任何时候、在任何情况下，这种派别活动都只是建立新的第四国际各国党的道路上的一个阶段，新的各国党既可以通过旧组织内的革命分子的重组而产生，也可以采取独立组织的形式。但是，无论在任何情况下，无论他们采取什么样的方法，他们都必须毫无保留地阐明自己的原则，并提出明确的革命口号。他们不能跟工人阶级玩捉迷藏的把戏；他们不能隐瞒自己的目的；他们不能用外交辞令与权谋来代替原则斗争。马克思主义者在任何时候、任何情况下都必须实话实说。 ※　　　　　※　　　　　※

只有革命才能消灭战争

战争的危险，对全体人民而言，是一个生死攸关的问题；对于工人阶级内部的各种集团与流派而言，它是最重要的考验。如果不宣传、不运用革命斗争的方法，“为和平而斗争”、“反战斗争”、“向战争开战”之类的口号就只是空洞的谎言。唯一能够消灭战争的方法，就是推翻资产阶级。唯一能推翻资产阶级的方法，就是革命进攻。 在反对“保卫国家”的反动谎言的同时，必须提出用革命摧毁民族国家的口号。针对已被资本主义弄成疯人院的欧洲，必须提出欧洲社会主义合众国的纲领，作为迈向世界合众国的一个步骤。 所谓“裁军”、“仲裁”、“各国人民友好相处”（其实是各国资产阶级政府友好相处）的和平主义口号，是用来麻醉人民群众的鸦片，马克思主义者必须坚决拒绝这些口号。工人阶级组织与小资产阶级和平主义者的合作（比如阿姆斯特丹—普莱耶尔委员会\nauthor{阿姆斯特丹—普莱耶尔运动（MouvementAmsterdam-Pleyel）是由昂利・巴比塞（HenriBarbusse）和罗曼・罗兰（RomainRolland）两位作家在1932年发起的国际反战运动。}之类的组织），只会把工人阶级的注意力从重大斗争上引开，欺骗工人去搞一些毫无用处的游行，从而最好地为帝国主义效劳。 反对战争与帝国主义的斗争，不能成为某些专项“委员会”的工作。反战斗争是革命的准备工作，这就是说，它是工人阶级政党与国际的工作。马克思主义者直截了当地向无产阶级先锋队提出了这个重大任务。针对“裁军”这个有气无力的口号，他们提出了“争取军队”与“武装工人”的口号。这就是马克思主义与中派主义最重要的区别。不敢大声地把革命任务说出来的人，是不可能有勇气完成革命任务的。 在第四国际发表第一个纲领之后的一年半时间里，它一直在为自己的原则与思想而斗争，一天也没有放松过；革命的各国支部和团体不断增加；其中的一些发展了新成员，扩大了影响力，另外一些加强了自己的一致性与凝聚力；同在一国的组织已经团结起来（荷兰、美国）；一系列纲领性和策略性的文件已被精心拟定出来。如果能在第四国际的旗帜下，把全世界的这些工作整合起来，就一定会取得更大的成就。战争的危险已经迫在眉睫，这项任务连一天都不能拖延。 新党与新国际必须建立在新的基础之上：这是解决其他一切任务的关键。新的革命的发展与完成的速度与时机，显然取决于阶级斗争的总体进程，取决于无产阶级未来的胜败。然而马克思主义者并不是宿命论者。当历史进程把任务交付给他们的时候，他们不会把这些任务丢给“历史进程”去完成。胜利的无产阶级革命的最重要的因素就是：有一个具有觉悟的少数派主动领导，有科学的纲领，有明确的目标，并为这个目标进行大胆而不懈的鼓动，无情地批判一切模糊暧昧的东西。没有一个坚定、团结的革命党，就不可能完成社会主义革命。 我们身处艰苦卓绝的环境，面对重重险阻，任务极为艰巨，但我们没有理由灰心丧气。尽管无产阶级遭遇了种种挫败，阶级敌人依旧穷途末路。资本主义气数已尽。只有社会主义革命，才能拯救人类。 每一个国际的历程，都有其内在的逻辑，它总是与无产阶级在历史上的奋起相符合。第一国际提出了科学的无产阶级革命纲领，但它却由于缺乏群众基础而消亡。第二国际从黑暗中挺身而出，教育和发动了成百上千万的工人；但在关键时刻，已被上升时期的资本主义所腐蚀的议员与工会官僚，却背叛了它。第三国际首次成功发动了无产阶级革命，树立了一个榜样，但是，被孤立的苏维埃国家的官僚阶层，与西方的改良主义官僚阶层，把第三国际给碾碎了。现在，资本主义的衰朽已成定局，第四国际站在它的前辈们的肩上，吸取了前辈们的胜利的经验与失败的教训，它将把西方和东方的工人发动起来，向世界资本主义的堡垒发起必胜的进攻。 全世界无产者，联合起来！ （签字） 荷兰革命社会主义工人党：佩・约・施密特\nauthor{佩特鲁斯・约翰内斯・施密特（PetrusJohannesSchmidt，1896—1952），早年曾居住英国，接近英国独立工党。返回荷兰后于1932年3月创立独立社会党，1935年独立社会党与革命社会主义党合并后任主席，并曾当选为北荷兰省议会议员与阿姆斯特丹市议员。1936年9月被开除出党。二战后在联合国工作。}；亨・斯内夫利特\nauthor{亨德里库斯・斯内夫利特（HendricusSneevliet，1883—1942），化名马林（Maring），荷兰工会活动家，荷兰社会民主工党党员，后参加荷兰共产党。曾帮助成立印尼共产党和中国共产党。1927年因反对斯大林主义路线，成立革命社会主义党。1935年革命社会主义党与独立社会党合并为革命社会主义工人党（RevolutionairSocialistischeArbeiderspartij）。纳粹德国入侵荷兰后，斯内夫利特组织地下抵抗运动，1942年4月被德国秘密警察逮捕，4月12日英勇就义。}。 合众国工人党：亚・约・米斯蒂\nauthor{亚伯拉罕・约翰内斯・米斯蒂（AbrahamJohannesMuste，1885—1967），生于荷兰的吉里克泽（Zierikzee），父母都是荷兰改革宗（一个基督教新教教派，属于加尔文派）信徒，六岁时随全家移民美国，大学毕业之后即担任牧师，在曼哈顿一带传道，他的神学思想受“社会福音”（socialgospel）思想影响较大，并逐渐倾向激进运动，一战期间参加基督教和平主义运动，1919年参加劳伦斯（Lawrence）纺织工人罢工，从此参加工会运动，并于同年发起成立美国纺织工人联合工会（AmalgamatedTextileWorkersofAmerica），1921年退出该工会，在布鲁克伍德工人学院（BrookwoodLaborCollege）任教，1929年发起成立进步工人行动协会，1933年将进步工人行动协会改组为美利坚工人党，1934年美利坚工人党与美国共产主义者同盟合并为合众国工人党，1936年米斯蒂退出美利坚工人党和社会主义运动，返回基督教和平主义运动。}；詹姆斯・帕・坎农。 国际共产主义者同盟（布尔什维克—列宁主义者）国际书记处：克鲁克斯\nauthor{克鲁克斯（Crux）是托洛茨基的化名。}；迪布瓦\nauthor{迪布瓦是路特・费舍的化名。路特・费舍（RuthFischer，1895年12月11日——1961年3月13日），本名路特・爱尔芙丽德・艾斯勒（RuthElfriedeEisler），1914年参加社会民主党，1918年同俄国代表在维也纳建立联系后，得到一笔资金，在维也纳创办了《警钟》（DerWeckruf）周刊。当奥地利共产党于1918年11月3日成立时，她是第一名党员。1919年5月被免去在革命的领导层中的职务，1919年8月离开奥地利前往柏林。她与德共（斯）的领导——特别是列维——合作，后来在阿尔卡季・马斯洛夫（ArkadiMaslow）——后来成为她的长年伴侣——的影响下参加左翼反对派。从1921年起，她用路特・费舍的化名领导了柏林—勃兰登堡地区的党的工作。她在1921年开始成为“进攻论”的热烈倡导者，反对莫斯科的妥协。她作为德共左派代表参加了共产国际第四次代表大会。1923年初，她激烈的发言引发了德共的党内危机，但在1923年5月，她根据共产国际执委会的指示接受了妥协，并入选德共中央局。1923年7月起重新进行反对派活动，在莫斯科进行组织起义的工作，宣称赞成继续保持武装起义的口号，但在开姆尼茨会议之后反对进行总罢工。1924年，她得到了季诺维也夫和德共党内反对布兰德勒（Brandler）的派别的支持，赢得了党的领导权，并支持对各国共产党进行“布尔什维克化”。但在1925年的第二轮总统选举中，她支持撤回共产党的候选人一事曝光，而共产国际执委会则否定了这种做法。1925年至1926年间被迫居住在莫斯科，而她在柏林的地位则被台尔曼（Thälmann）所取代，后来于1926年8月被开除出党。她参加了列宁同盟和其他反对派组织的成立工作。1933年流亡法国，1940年6月流亡到西班牙，然后流亡到古巴，最后在1941年流亡美国，开始参加反共活动。1956年返回法国，1961年在巴黎逝世。}；马丁\nauthor{马丁是阿尔方索・雷奥内蒂的化名。阿尔方索・雷奥内蒂（AlfonsoLeonetti，1895年9月13日——1984年12月26日）是意大利共产党创始人之一，1930年被开除出党后曾参加国际左翼反对派的活动，并参加了国际书记处的工作，1938年脱离第四国际。1962年重新参加意大利共产党。}。 工人国际法国支部的布尔什维克—列宁主义者小组\nauthor{法国左翼反对派在1934年8月按照托洛茨基的指示，打入了工人国际法国支部，成为工人国际法国支部内的布尔什维克—列宁主义者小组。}。 加拿大工人党：杰・麦克唐纳\nauthor{杰克・麦克唐纳（JackMacDonald，1888年2月2日——1941年12月7日），加拿大共产党创始人，1921年至1923年任党主席，1923年至1929年任全国书记。1931年被开除出党。1932年参加国际左翼反对派加拿大支部。1940年麦克唐纳与斯佩克特追随沙赫特曼，脱离了第四国际。1941年因心脏病去世。}；莫・斯佩克特\nauthor{莫里斯・斯佩克特（MauriceSpector，1898—1968），生于俄国，幼年时随家人移民加拿大。1918年参加加拿大社会民主党，1921年参与成立加拿大共产党，1928年因支持托洛茨基主义被开除出党。此后积极参加了北美托派运动。1940年追随沙赫特曼脱离第四国际。}。 我们在此附上关于第四国际的《四个组织的宣言》（请参阅1933年9月的《战士报》）。这个宣言中的每一句话都没有过时。本文只是根据过去一年半的经验，重申这个宣言。 我们向旧政党和工会内的所有党派和组织，以及一切革命的工人阶级组织与团体发出呼吁：如果你们赞同我们的基本原则和我们提出的重大任务（筹备和建设第四国际），请在这份《公开信》上签字\nauthor{1935年夏天，又有几个组织在这封公开信上签了字：（法国）新时代之友合作社；古巴布尔什维克—列宁主义者；比利时斯巴达克斯小组。}，如果你们有什么建议或批评意见，我们也非常欢迎。尚未同我们的工作建立联系的个别同志，如果你们认真地考虑参加到共同的行列中来，请跟我们联系。 在这封《公开信》上签字的发起组织已经决定：设立一个临时联络委员会，负责同支持第四国际的立场的各个组织与团体保持联系。并委托临时联络委员会发布一份信息公报。临时联络委员会将在不久后定期工作，集体制定第四国际在纲领与策略方面的基础文件。 筹备国际会议的问题，将根据收到的答复，以及筹备工作的总体进展来决定。

列夫•托洛茨基写于1935年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论共产国际的第七次大会

（1935年09月01日）

1．史大林派的转变

关于第七次大会的批评，虽然有许多人提醒过我，可是一直到现在才来着手，这对于我们这本国际刊物的读者，要表示歉忱的。迟延至今的原因，倒并不在于我的缘故，一方面，大会上的辩论是极其模糊不定而且是有意混淆，另一方面则此种辩论完全具有戏剧的性质。各种问题的讨论与决定，全在幕后进行，常时在克林姆宫与外交人民委员会间的电话中进行了的。在那狭隘的官僚层中，似乎发生过一次意见上的冲突。不过等到政治局中最后决定以后，被指定的演说者，一定要用这样的态度去报告的，仿佛共产国际的上层对它（政治局的决定——译者）完全坚持，而且，决不可把领袖的动摇透露出一丝阴影来。其实大会上所经过的讨论，只是一出冗长而又怪异的喜剧，剧中的角色都是预先安排好的。同时，这些演员又尽是些腐败透顶的优伶。 因为这个理由，我们对于那些讨论的报告，一定得像对付外交文件那样地研究，步步都得向着这样的问题：演说人心目中的真意是什么？他所粉饰的到底是什么东西？为什么要粉饰？但是外交文件普通总是简单的，而大会报告人的演说，却又长又臭。这种讨厌的报告方式，也是官僚们自己保险的一种方法，因为他们的说话中必须容纳极多不明确的论断，同时又要不使人们对于他们的矛盾性发生厌弃。至于在这些论断中，将来究竟是那一个会对他们有利，那是谁都不能肯定地说的了。除此之外，报纸上的记载，也就坏到极点。在那可以获得清晰思想与政治意志的地方，假如发生公开的思想斗争（这斗争当能帮助思想之确定）则其表现的方式是清楚的，好的与可信的；但当那职业的演说者忙于掩饰他自己的路径，及其上级的路径时，或当职业的新闻记者总是狼狈地（因为生怕遇到暗礁）记载那些乱七八糟的演说时，那末报纸上的记载，正是如此。例如我想根据着这些报告，约略地知道一点在目前的远东危机之日本工人运动的状况，以及日本共产党在这中间所起的作用，可是我只能得到这样一个事实，即日本人对于领袖的热爱，是用『万岁！』这两字来表示的，但我以前已经晓得这一点了，因为崇敬天皇，也正是用『万岁！』两字呢。在大会上，史大林也偶尔学着天皇的样子，在沉默之中保持了他的庄严灿烂。 所谓『讨论』也者，那是围绕着两个问题而进行的，即反法西斯的『联合战线』政策（这是目前仅有的一个政策了），与那二而一的反战政策。报告人的演说，无论地米脱洛夫那个完整而呆板的报告或埃尔可利的耶稣会派式的诡辩，对于那些近几月来充塞于共产国际的，特别是法国的刊物上的那些庄重的言论，并没有增添一点新的东西。法国共产党的经验成为大会讨论的中心，而且自诩为值得竞争的一种榜样。但正是对于那大会上所讨论的基本问题，第四国际中的各个组织已经很恰当地表示过了。由莫斯科的辩论中来看，我们革命的马克思主义者对于自己以前关于战争，法西斯主义，『联合战线』与『人民战线』诸问题所说的一切，无须做任何修改。 这决不是说我们可以不理第七次大会。决不是的，无论这些辩论是充满着意义的也好，或是空洞的也好，那大会的本身总代表着工人阶级某一部分在其进化中的一个阶段。假使只从这一个事实来看，即大会将法国的机会主义转变加以合法化，它立刻又要把它移植到世界的其他各地去，那末大会也就具有重大的意义了。大会既然允许——当然是在纸上——各支部有自由的自主权，甚之还命令他们去独立思想，去适应他们本国的情形，但同时又宣布在世界各国中，不问是法西斯的德国或民主的挪威，是大不列颠或印度，是希腊或中国，一概都需要『人民战线』，而且无论在那里都还需要有人民战线的政府；在这里，我们看到了一个官僚思想的古怪标本。大会之所以重要，因为它是共产国际经过一时期的动摇与摸索之后，进入其『第四时期』的标志，这时期中的口号有——『政权给达拉第！』；它的旗帜是三色旗；它的赞美歌——是马赛曲压倒了国际歌。 无论如何，决议案比那噜苏的讨论，总使我们更能估计那转变的深度及其关于各国特殊情形中的具体内容。不过，决议案的草案，在某一问题的讨论之前并不公布。讨论并不是围绕着某些确定的文件而进行，乃是无限制地扩大开去的。特别委员会只当所有的演说者声嘶力竭地赞美了这个领袖，而且整装待发的时候，才匆匆忙忙地起草决议案。正式的大会□会之后，仍不能得到任何决议，这是前所未有的事。这些工作是留给那些新领袖来干的，这些领袖在大会之前就已经指定了（地米脱洛夫！），他们尽可能地要来考虑那些尊贵的代表们的语气与愿望。因此，这一大会的本身结构，就使我们极难对它的工作加以及时的批评与估计。现在，大会的主要材料总算公布出来了，我们总算可以得出它那理论的与政治的比重来了。我将尽我的可能，赶快写一本专门的小册子，或几篇论文来执行这个任务。在目前，我想首先要约略地把大会上核准的关于共产国际转变的几个政治结论，加以叙述。 在我们这方面，假使以为『第三时期』的理论与实际，已经整个地与干脆地被领袖们的『自我批评』所取消了，而且以为那机会主义的与爱国主义的转变，已经保证了它风平浪静的前途，那是一个最严重的错误。官僚们自己对于那万丈火焰，虽然是那样无耻地随便的不当一回事，但群众却并不如此。他们对于口号的态度是比较的郑重与真挚。『第三时期』的情态，在那追随着共产国际的工人之意识中，还是十分生动的。在土伦与白来斯脱的法国共产主义者中，显然还保留着这种情绪。在某一时期之内，领袖们要和缓普通同志的反对，只能『秘密地』保证他们的誓言，即是说，我们现在正应用一种狡猾的手段，目的在蒙蔽激进党人与社会党，等我们夺取了他们的群众，到那时，……『那时我们将表示出自己的真面目来』。在另一方面，共产党之转变到拥护联合政府与爱国主义的立场，吸引了许多与工人阶级很远的阶层，他们极爱国，而且极不满意于财政法令，他们把共产党只看成为人民阵线中之最有力的一派。这就是说，在共产党的内部及其周围，继长增高地在积集着许多矛盾的倾向，它们一定会爆发出来，或者会爆发好几次。因此就发生了第四国际各组织的一个任务即须极度注意各国共产党的内部生活，以便援助其革命的无产阶级倾向，反对那居于领导地位的社会爱国主义派。此派在将来会越来越陷入于阶级合作的陷阱中去。 我们的第二个结论就要谈到中间主义的各派及其对于共产国际战略转变的关系。右翼中间主义者分子必然会被这一转变所吸引，像磁石吸铁一样。人们只叫一读鄂托・鲍威尔，齐朗斯基，以及俄国门雪维克但所写的关于战争的提纲，就可以看出正是这些『可贵的中庸之道』的十足代表们，比地米脱洛夫，与埃尔可利更能表示出共产国际新政策的本质。不过还不仅是他们。磁力所及的区域，还更远的达到了左派。德国社会主义工党的机关报『新阵线』，在其最近的两期中，很小心地藏在许多批评与警告的幕后，实际上却在称许那共产国际的机会主义的转变，说它从教派的硬化中解放了出来，又说它转变到『更现实主义』政策的路上。德国社会主义工党还说在一切原则问题上和我们一致，只在『方法』上不赞成我们，然而当他们讨论这个问题的时候是多么的昏乱。其实在每一个重大问题上，他们的原则立场与我们的总是冲突的。迫切的战争危机，使德国社会主义工党立刻提出了那个『解除军备』的颓丧口号以反对我们的口号，其实这口号甚之连鄂托・鲍威尔，齐朗姆斯基与但都认为它是『非现实主义的』而拒绝了的。他们在对于共产国际之进化的估计上，暴露出他们的立场之自相矛盾。当『第三时期』的气焰达到最高点时，我们曾经绝对明确地预告过，这个极左主义的创伤，将不可避免地引入到机会主义的曲径中去，它比之于一切过去的机会主义行动，其危害之烈与程度之深，不知将增加到几千百倍。当共产国际还在玩弄『革命的失败主义』之一切花样时，我们早已警告过了，从『单独一国建设社会主义』的理论中，必不可免地会发生社会爱国主义的结论及其一切叛变的后果。共产国际的七次大会，真是很卓绝地证实了这一马克思主义的预测。可是又发生了什么事情呢？那些什么东西都忘记而什么东西都不曾学得的德国社会主义工党的领袖们，对于这个在征候上早已发见的，一个不治之症的新的与最沉重的阶段……却欢欣鼓舞地称之为现实主义的痊愈。这难道还不清楚吗，在我们面前是两个不可调和的立场？ 从上面指出的观点看来，到底以前对于共产国际最亲密的左翼中间主义政党，即英国的独立工党，对于七次大会将发生怎样的反动，却成为一个最有兴趣的问题了。究竟它将被七次大会的卑下的『现实主义』（『联合战线』，『群众』，『中等阶级』，等等）所诱惑，或者相反的，将因其事后的而更加致命的机会主义（在『反法西斯主义』这面空洞的旗帜之下进行阶级合作，在『保护苏联』的掩盖之下宣布社会爱国主义等）而发生厌弃？独立工党的未来命运，即系于这一转变的关头。 一般地，我们可以说：大会所核准的共产国际的转变，不问其单另的与部分的阶段与插话如何，它总是将工人阶级运动的情形简单化了。它团结了社会爱国主义的阵营，使第二和第三两国际的各党接近起来，不管一切地进行组织上的统一。它加强了中间主义各派中的离心的倾向。这对于革命的国际主义者，即对于第四国际的建立者，展开了更大的可能性。 一九三五年九月七日

2．俄国与世界无产阶级

对于地米脱洛夫论法西斯主义的报告之决议案，现在总算到了此地。这还是和那报告本身，一样地冗长与杂乱。本文只想谈谈决议案的第一节第一句，它在人道报上一共印了十二行，同时它却构成了那所谓共产国际的全部理论的与政策的结构之基石。让我们更亲切些来考察一下吧，究竟这基石是个什么样的东西。兹将该句全文摘引于下： 『苏维埃国家中的社会主义之终极的与不可回复的胜利，这是一种具有世界历史意义的胜利，它大大地提高了苏联的权力与重要性，使其成为全世界被剥削者与被压迫者的堡垒，而且推动了劳动者去为反对资本主义的剥削，资产阶级反动与法西斯主义而斗争，去为各民族的和平，自由与独立而斗争。』 这句句子中所包含的论断，仿佛坚决得很，实际上却荒谬到透顶。它的所谓『苏维埃国家中的社会主义终极的与不可回复的胜利』，到底是什么意思？没有一个官方的理论家企图着给我们解释的。决议案的本身也竭力避免对于这一论断所基的标准加以丝毫指示。因此，我们不得不重温一下马克思主义的ABC了。社会主义的胜利，特别是『终极的，不可回复的胜利』，只是指社会主义社会中的每一个人的平均生产力，必须高于资本主义工人的生产力。可是苏联是否已经做到了这个地步，那恐怕连第三国际中最勇敢的理论家亦不敢加以肯定吧。在最近的将来，我们希望能用统计数字来证明苏联之国家的与个人的收入方面，仍然是很落后的。至于我们目前这个工作，却并不需要这样的证据。只看苏维埃政府一定还要坚持着对外贸易的垄断，就足够证明苏维埃经济虽有很多的成功，但仍旧是落后的。因为，如果国内的生产消费较低于资本主义的生产消费，那末对外贸易的垄断将成为赘瘤。最近关于对外贸易的改革，一切浅薄的观察者以为放弃了对外贸易的垄断，实际上只是一种技术的与官僚式的改革，丝毫没有动摇到垄断的基本支柱。一方面自从五年计划与集体农业实行后，苏维埃的官僚制度是建筑于生产工具国有之基础上的；但在另一方面，苏维埃的生产品却仍然贵于资本主义的，因此苏维埃官僚为要保持其自身的存在，不能放弃对外贸易的垄断。这一个具有决定作用的事实，即苏联劳动生产力之低下，给我们以解决其他一切秘密的锁钥。 假使苏联的国家收入，能达到北美合众国那样的高度，假使官僚制度又不那样寄生性地浪费一大部分的收入，那末民众的生活程度将比资本主义国家——连美国在内——都会优裕到无数倍。但实际情形决不如此。俄国的农民，即占全国人口之大多数，仍旧还陷于深刻的贫困中。就是大多数工业无产阶级的境地，也还不曾有美国的样子，甚之还不曾达到欧洲的水平。当然，我们诚实地指出这一事实，决计不是反对社会主义的生产方式，因为在资本主义的情形中，我们所指的是一种解体的制度，而我们所说的社会主义则只是一种初初开始的形式。但我们不应该以发展的一般倾向而自满，而一定要很明确地指出所到达的阶段，否则我们将陷于毫无意义的庸俗之中。 假使社会主义的社会能给他的成员以半保证的好生活，同时又具有一个个人生活不断改善的前途，那末关于个人存在的焦虑就会消失，而贪婪，焦灼与嫉妒这些恶德，将愈益减少，经济的集体团结，将自原则转变为日常的习惯了。可惜实在情形决不是如此，这是用不着证明的；在享有全部特权的苏维埃官僚之下，造成了一个半特权的劳动贵族；竭力将人与人的关系翻译成金钱的语言；保障国有财产的严酷的法律；最后如反对『有罪』儿童的野蛮的法律，这一切都是以不可否认的方式证明了社会主义在那具有决定意义的场合中，即在民众的意识中，还远不曾达到『不可回复』的地步。 假使真像决议案上所肯定的，社会主义已经『终极地与不可回复地』胜利了，那末为什么政治的独裁还要继续存在？而且为什么这独裁还要日益僵化成为官僚的拿破仑式的制度，成为不可忍受的，粗暴的，独断专行的与腐败的制度？一个有保证的，根深蒂固的『不可回复的』社会主义，不能要一个全权的，顶上踞着绝对统治者的官僚制度，因为一般地说来，独裁只是一种方法，它保存与保护那被威胁的而不是有保证的社会主义国家之基础的。许多『理论家』很勇敢地企图指出外来的危险以辩解其存在的理由，但这就更加矛盾了，假使我仔细加以考察的话。一个社会，假使其社会主义的结构已经得有保证，它的内部关系完全基于最大多数群众的团结之上，那就不需要一个内部的独裁来保卫其外敌的袭击了，而只需要一个技术的军事机关，正如为保持国家的生计只需要一个技术的经济机关一样。 再就苏维埃官僚所生息着的，且决定其整个国际政策的战争的恐怖，也只能由社会主义建设（苏维埃官僚的基础），就历史的观点说来，尚未得有保证这一事实来加以说明的。工人国家反对那垂毙的资本主义的斗争，至少得成为国际工人阶级之阶级斗争的一个构成部分。因此，战争之对于国家，至少与革命之对于资本主义国家中的无产阶级，具有同样的意义。当然，我们反对任何『不成熟』的动乱，人为地引起革命，因为一种不顺利的力量关系，只能使我们失败。而于战争亦然。工人国家只当『不成熟』的时候，即当社会主义还未终极的与不可回复地保证之时，才去规避战争。那末目前的那种论调，以为社会主义在国内是已经有保证的了，但也许能被军事力量所摧毁，这简直是毫无意义的说法：因为具有较高劳动生产力的经济制度，是不能被军事方法所推翻的。半封建的欧洲联盟虽然战胜了拿破仑，但并没有破坏法国资本主义的发展，而且还加速了欧洲其他部分的发展。历史教训我们：假使战胜者的经济与文化地位低于战败者，那它仍然要接受后者的技术的社会关系与文化。所以能威胁苏维埃这样的社会主义的倒并不是军事力量，而是跟在胜利的资本主义军队脚跟后的廉价商品。再则假使苏联的社会主义真像上述那样地得到保证，即是说，具有较高的技术，较高的生产力，全体民众较好的生活，较优的团结，那末内部破裂的资本主义国家，根本谈不到战胜苏联。 就此，我们可以看到第七次世界大会上的最重要的，实际上具有最决定意义的论据，是多么的完全荒谬！革命的马克思主义者应该这么说：苏联的技术成功是很大的，经济的成功却落在后面。即令要保证像先进资本主义国中的『好生活』，及重新教育民众，都还得经过许多年。其实还有内部的矛盾与苏维埃官僚那种日益增长的破坏作用，其本身尚能把那还未得有保证的社会的成功化为乌有。资本主义的解体，法西斯主义的突进，日益增长的战争危机，这一些过程的向前迈进均比苏联的社会主义的建设为速。只有那心胸窄狭的宣教师与官僚主义的虔诚信者才能以为这样坦白与忠诚地确立问题，会窒息国际工人阶级的『热情』。革命的热情是不能永久滋生于谎骗上的。可是谎骗却形成了共产国际战略系统的基本支柱。只要世界无产阶级帮助苏联，使它和平地生存，那末全世界六分之一地面的苏联，已经保证了社会主义了。因此，他们的口号不再是准备国际革命而是『保障和平』。从这里就发生了与『和平之友』的联盟，以阶级合作代替阶级斗争，与财政资本的激进党建立人民战线等等。就是这些方法的本身，早已不能延长和平，更不谈和平的保障。但是共产国际的整个和平纲领，战略上是建立在内部已有『保证』的社会主义之前提上的。第七次大会在这个前提站起来而跌倒了；它如上面所提出的，是不可改正地错误了。 一九三五年九月十四日 \info{列夫•托洛茨基写于1935年09月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

他们是怎样写历史传记的

（1935年09月01日）

八月五日的《真理报》以很大篇幅纪念恩格斯逝世四十周年。可怜的恩格斯！他实在不该受到这种嘲弄的。恩格斯不仅赋有天才，他又富有责任感，是良心的化身。不论在文字工作或者在实际事务中，他都容不得马虎随便，容不得不切不实的作风。当他整理马克思的遗稿时，他实实在在是连每一个逗点都不放过的；为了一些次要的拚音方面的错误，他也要跟人书信往还，弄得一清二楚。可是莫斯科官僚们的中央机关报却对这位伟大的思想家与作家用一大批文章来糟踏──这些文章里到处让人看到那些有倾向性的，以及所谓标准化的谎言，同时又看到一些并非存心的，祇由于无知、粗疏乃至不负责任而产生的谎话。为甚么要这样糟踏人呢？ 那篇社论说：“当攻击资产阶级革命街垒战的枪声尚在回荡之时……马克思与恩格斯早已指出了无产阶级那个崇高的形像，那个掘墓人……”。这里所提及的“资产阶级革命”究竟是指哪一次？当一八三○年发生街垒战斗时，马克思与恩格斯都祇是小孩子，还不能指出“无产阶级那个崇高的形像”。因此，那种说法所指的祇能是一八四八年的革命。但是年轻的恩格斯那本天才之作《英国工人阶级的状况》，却在一八四五年早已出版了。马克思与恩格斯根本不必等到一八四八年〔革命〕枪声的回荡才向世界宣布科学社会主义的学说。告诉《真理报》的编者们：《共产党宣言》并非在“最后枪声”之后，而是在一八四八年革命最初的枪弹飞鸣之前便出版了。 可是，权充政论家的官员为甚么要理革命发生的先后年代或马克思与恩格斯的思想发展呢？卑斯麦说过如下的一句话倒不是全无理由的，他说：“我能够把一个记者变成一个好的官员，却不能从即令是一打之多的官吏中造成一个好的记者。” 《真理报》的那篇社论从一八九五年《新时代》发表的追悼文中摘引了这样一句话：随同恩格斯之死，“马克思也终于死了”，跟着，社论出人意表地添加了如下的议论：“那些早已滑落到改良主义与机会主义沼泽中去的社会民主党的领袖们，急忙地将马克思主义的革命教训，和恩格斯的遗体一同埋葬了。”这真是神枪手的射击：向天瞄准，却打中了牛的眼睛！〔注：读者来信指正：“此处明显错译，bullseye就是靶心。”另，bull意为公牛。——中文马克思主义文库〕修正主义是到一八九七年才出现的，而修正主义这个名词本身则还要在更后的日子里才出现；《新时代》周报不是修正主义的机关报，它是和修正主义作斗争的刋物。上引字句的含义根本不是说革命马克思主义和恩格斯一起埋葬了。将这样一种意思硬派给一八九五年的《新时代》，祇表示出作者对于马克思主义的历史全然无知。实际上，《新时代》悼文所表示的思想，祇是说恩格斯一死，马克思那个活生生的人，他的一部份曾经藉恩格斯的生存而得以继续生存的，如今也死去了。这几句话美妙地表达出马、恩二人几乎无法分开的创造性的合作。可是权充政论家的官员却把这一个巧妙与正确的想法做了愚蠢与诡辩式的解释，便以为如此一来，就最好地表示出他对修正主义的事后的敌视了。而这又是发生在共产国际的整个政策正被导向改良主义孔道中去的时候！ 在同期《真理报》上，马、恩、列学院发表了一封恩格斯写给考茨基的信，批评拉萨尔的公式：“统治阶级是单一的反动群体。”发表此信的目的很清楚：这个伪造马克思主义与列宁主义的学院想借这一段引文来拥护那与“民主”资产阶级缔结联盟的政策。此处不需我为这一个政治诳骗多费笔墨，因为官老爷们纵然使出九牛二虎之力，却终不能将恩格斯变成一个对资产阶级的调和论者的。不过无论如何，这些先生们忘记给我们解释一下；既然否定“统治阶级是单一的反动群体”这个公式，却如何能拥护斯大林在法西斯党与社会民主党问题上说过的那一个警句（译者按：“法西斯主义与社会民主主义是孪生子”）？不过最精彩的地方还不在这里，却在于马、恩、列学院用自己庄严的名义发表这封信的时候，在其一共八行的简短介绍中，竟犯了两个──如果不是三个的话──大错。 这篇以高深的学院名义发展的推荐辞说：“恩格斯在此信中批评了爱尔福纲领草案。纲领作者考茨基不顾马克思与恩格斯的指示，将拉萨尔派关于单一的反动群体的说法偷运进了纲领。” 马克思不可能给考茨基下甚么指示，因为早在爱尔福纲领起草大约八年之前马克思就已故世。马克思确曾写给考茨基的唯一的信（一八八一年）根本不曾谈到我们正在谈及的问题。恩格斯呢，他在给考茨基的信中确实严厉批评了“单一的反动群体”那句话。但是这个批评根本不是针对考茨基；他知道这句话是别人（显然是威廉．李卜克内西）加添到考茨基写的原有草案中去的，而原来的草案恩格斯是基本上赞许的。恩格斯这封批评信的目的，正在于想助考茨基一臂之力去反对李卜克内西，特别去反对那些老拉萨尔派。“普通人”有权不知道这些事，但是学养高深、知识渊博的学院诸公怎么能？！ 接下去，我们还看到这样的话：“当这个纲领的最后定稿获得通过时，恩格斯给德国社会民主党领导人的指示却没有被执行”（加底线并非原有）文章的格调本身就值得注意：上面首长所下的“指示”，下属不曾“执行”。可是恩格斯不是独一无二与大权独揽的“领袖”。他对谁都不发“指示”。他只是一个赋有天才的思想家，他给各个政党提出一些理论上与政治上的意见。对于他，谁也没有必须“执行”其“指示”的责任。更坏的是，这一句格调上如此出色的话，却是不符事实的。“单一的群体”这个说法在爱尔福纲领的定稿中是删去了的。对此，恩格斯曾经在信中表示完全满意。高深渊博的学院诸公所写的八行文字已包含了多么多的谎话啊！ 报上第三篇论及恩格斯对俄国革命态度的文章告诉我们道，在他写给劳动解放社的一封信中，恩格斯曾经提出警告，教他们不要把马克思主义作机械的与教条式的理解。《真理报》的智者于此又发了如下的议论：“唉！劳动解放社的杰出的社员们从恩格斯的警告中却不曾检到一点好处（！）；二十年之后，他们转入了门雪维克的营垒……』可是在此二十年中曾经发生过一些甚么事呢？普列汉诺夫反对哲学唯心论，反对民粹派历史主观论及其经济学方面迷信的那辉煌的与胜利的战斗；劳动解放社以其史无前例的勇敢和坚定来进行的全部工作──俄国最老一辈马克思主义者（包括列宁本人在内）凭以教育自己的全部工作，在《真理报》上这个愚蠢与瞎吹的作者看来，都不过是一些『微不足道』的事。可是列宁却确实让普列汉诺夫给迷住过的，用他自己的话来说，他是“爱上了”普列汉诺夫。后来，即使在他与普列汉诺夫进行不可和解的斗争时，列宁也不曾忘记普列汉诺夫对马克思主义做过的巨大贡献。甚至恩格斯本人，（在他于一八八三年给查苏利奇写信之后，有机会在约莫十二年的期间，直接观察了劳动解放社的活动的）也曾高度赞美过普列汉诺夫的著作。一般说来，恩格斯他老人家是不肯轻易赞许人的。可是那个既不了解恩格斯又不了解列宁与普列汉诺夫的官儿却给劳动解放社的活动加上了严厉的判词：“不曾检到一点好处”。于此我们不能不说，从那些官僚的文学虫豸们的笔下祇能见到些伤害人的东西。 同样的宝贝还可以捡出一打之数，因为每一位作者都向这集愚蠢无知的百宝箱送上了捐献。不过读者们一定已经觉得厌倦透了。我们祇将对官僚悲哀的方面再稍稍说上几句话。报纸的社论谈到了“资本论的某几个章节与反杜林论迸发着革命的热情与对剥削者的仇恨，同时却冰冷地保持着他们那种出色的哲学的深邃……”。这真是绝妙好辞！有一种高深的哲学，它变成了一座冰山同时却迸发出仇恨的火焰。很显然，《真理报》的编辑们祇要见到资本论便会既发高烧，又发冷震的。接下去，这篇文章提到“哥达纲领中那些不朽的与摧毁性（？）的文句”，它又提到关于巴黎公社的那本“迸发火焰的小书。”总之，那些迸发火焰的侍候主子的官僚们以出奇的方式来写作，它能让读者突然感染发病：红斑点点，炙伤起疱。 不过头奖无疑得送给Ｄ．柴斯拉夫斯基。就文学意义说，此人比其它几位要无比高明；在激情似火般喷发方面，他对谁都可以让分一百而仍能胜之的。柴斯拉夫斯基以如下的文句来结束他的文章：“马克思与恩格斯之间奇妙的、与很值得学习的那种友谊，人们又可以在列宁与斯大林之间奇妙的亲密关系与伟大的友谊上见到。这不是一件偶然的事。”一位不朽的俄国讽刺作家曾经对这种情形说过这样的话：“接着，这个家伙便一屁股蹲下来，等待主人来给他爱抚了。” 马克思和恩格斯是在四十年巨大的心智劳动中结合到一起的。最最熟悉与深研马、恩著作的马克思主义学者有如里亚赞诺夫，有时也不能──一般说这是不可思议的──确定不易地在马、恩二人的创造活动之间划出一条界线。可是在列宁与……斯大林之间，我们想见到的不是一条分界线，而是一条邻近线。在列宁的巨大心智劳动中，斯大林所占有的地位，只是与其它的数十人一样，是一位普通的“活动家”吧了。至于“友谊”，人们只要记起列宁的遗嘱及其临终不久前写的那封信就够了。在那封信中列宁断绝了他与斯大林之间的私人交情与同志关系。可是何必挑剔Ｄ．柴斯拉夫斯基呢？正是这个文痞在一九一七年迫害列宁，在资产阶级的沙文主义报纸上攻击列宁做了为德皇收买的奸细。列宁在他的一系列文章中，凡是提到柴斯拉夫斯基，总是称之为“恶棍”的。祇当实行了新经济政策与开始打击左派反对派之后，这个人才见用于苏联官僚。不过无论如何，这个人在一件事情上倒是有始有终的：列宁活着的时候他诽谤他，列宁死后他还是诽谤他。这样的先生们多半能干出这样的事情来的吧，譬如说，为了纪念十月革命十八周年，不妨建议将十来卷列宁著作易名为《斯大林全集》，有如把察利津城改称为斯大林格勒一样：祇要下一道命令，事情便十拿九稳。 不过，尽管让走狗们去拚命效劳吧，他们是达不到目的的。我们会出来保卫马克思、恩格斯与列宁，反对一切学院与一切柴斯拉夫斯基们对他们所作的曲解与诽谤。 译

列夫•托洛茨基写于1935年09月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基谈组织问题

（1935年10月01日）

按：以下是弗雷德・泽勒（FredZeller,1912-2003）的著作《三点即全部》（Troispoints c’esttout）中的翻译节选。泽勒当时是塞纳（巴黎）青年社会党人的书记，也是30年代中期托洛茨基运动的同情者，于1935年10月底去挪威拜访过托洛茨基。那时，社会党领导人正在驱逐青年社会党人中的左派，并企图瓦解党内的布尔什维克—列宁主义趋势，这一趋势的成员在1934年底加入了SFIO（第二国际法国支部，即法国社会党）。布尔什维克—列宁主义趋势是当时在法国支持托洛茨基的团体。

在与托洛茨基进行了这些讨论之后，泽勒被布尔什维克—列宁派赢取了过来，脱离了以马修・皮韦尔（MarceauPivert）为领导的中派（即站在改良主义和革命主义之间摇摆的派系）。他最初发挥了领导作用，但后来又离开了运动。文中对托洛茨基在一些问题上的态度和想法，包括托洛茨基派面临的组织问题，作了重要的阐述。）

大约是在1935年10月，戴维・卢塞（DavidRousset）向我发出邀请，邀请我去挪威访问托洛茨基同志。

当时我还没有加入第四国际的行列。在这一时期，那个“老人”的名字每天都被人在泥潭中践踏着。他们责备他像个“帕夏（大爷）”一样生活在“城堡”里，周围簇拥着“仆人”和一群秘书。我并不介意他邀请我去看看真相如何。说实话，在见识过了法国社会党和社会主义（第二）国际领导人以后，我对终于能见到一位真正的伟大革命领袖而感到万分高兴……

范（实名JeanvanHeijenoort）同志把我的行程安排得非常完美，10月底我便离开了巴黎。我在德国的科隆和汉堡驻留了一会儿，那里是希特勒刚刚掌权的地方。在换乘火车的空隙之间，我目睹了南军、党卫军和希特勒青年军的游行，他们用靴子的后跟敲打着人行道，并不断粗着喉咙吼着什么，周围的民众似乎都呆住了，而且绝对都被它们吓坏了。我仔细端详着这些盯着头盔、下巴上系着带子的法西斯面孔。他们的气息中既没有智慧也没有善良，似乎毫不怀疑自己，也毫不怀疑他们的领袖。

我在瑞典的特雷勒堡下了船。在火车上和车站里呆了四天三夜后，一位挪威的同志在奥斯陆与我会合，为我接下来的旅程担任向导。第二天早晨，一列缓慢的火车载着我穿过雪坡，穿过在寒霜中瑟瑟发抖的杉树和闪闪发光的峡湾，直到我抵达霍内福斯，一个有着几千居民的小镇。其他挪威同志正在车站等我。一辆破旧的汽车把我们带到了山上，到了韦克萨尔，一个由散落在雪地里的木屋组成的小村庄。

那个“老人”和“老妇”（托洛茨基的伴侣娜塔莉娅・塞多娃）就住在那里。挪威社会主义议员康拉德・克努森（KonradKnudsen）将两个房间分租给了他们：一间卧室和一间带沙发的书房。餐厅是公用的。克努森夫妇在那里吃饭的时间比托洛茨基和娜塔莉娅早一个小时，后者二人在一楼有一间卧室和一间带浴缸的小浴室。

小木屋的开阔窗台提供了极好的湖景，身处于大自然绝对的舒缓和宁静之中。我是在1935年10月的最后几天到达那里的。几天后的11月7日，恰逢世界上有史以来最大社会动荡的18周年，我访问了俄国革命的军事组织者。四十年后，我回忆起这段时光，不无感慨……只要我还活着，这段时光就会令我难以忘怀。

曾任托洛茨基秘书的沃尔特・海尔德（WalterHeld）打开了分隔餐厅和书房的折叠门。我听到他用德语说：“弗雷德・泽勒同志来了。”

正在工作的“老人”站了起来，用俄国人的热情拥抱了我。他比我想象的要高大，身强力壮，肩膀宽阔，非常活泼、灵活，微笑着，看起来非常高兴，就像是我的兄弟一样。他穿着厚重的羊毛衬衫，领口用领巾封住，套着毛衣和蓝色的亚麻外套，裤子是灰色的。

他让我坐在沙发上，坐到他身边，又询问起我的行程。他立刻就想知道法国同志们的消息。

“他们怎么样了？有什么事吗？……对了，先不要回答我。我想让我的娜塔莉娅也在这儿听你讲。”

他站起身，到了楼梯上，用俄语告诉娜塔莉娅说我刚刚到了。

我看着那个老人。在我看来，他还非常年轻（那时他五十五岁），也非常快活。我仔细观察了他的脸，银灰色的头发覆盖着宽阔的眉毛，令人钦佩。给我印象最深的是他那双坚毅的灰色眼睛，威严十足，灵光多变，顷刻间就能反射出顽强的意志、自信、审视、惊讶、欺骗和希望。他的嘴巴极其灵动，被他那传说中的八字胡和山羊胡须框在中间，衔接得非常完美。几乎所有不得不与其他人斗争并为之受苦的人，从某个年龄段开始，唇角就会出现一道垂直的苦涩皱纹，而我在他身上却并没有注意到这一点。他的一切都散发着宁静的气息。在我看来，他对得起自己的良心。

也许还可以补充一点，就像安德烈・布列东（AndreBreton）指出的那样，在他的本性深处还埋藏着一丝童年的气息，尽管他经历了种种艰难困苦，依旧被保存了下来。

娜塔莉娅是踮着脚尖走进来的。她的身材娇小而虚弱，灰金色的头发框着一张精致的脸，神情柔和而忧伤。

“现在，”老人说，“给我们简单介绍一下朋友们的消息和健康状况吧。然后，您喝杯茶，我们让您在沙发上休息一会儿，直到吃午饭。今天下午，我们再更认真地讨论些事情。”

然后，他自娱自乐地问起了一堆问题，从让（JeanRous）的体重，到莫里尼埃（Molinier）的“活力”，从纳维耶（Naville）同志的反复无常，到伊万・克雷波（YvanCraipeau）的信仰危机，还担心他非常喜爱的范同志的物质状况，以及他儿子列夫・塞多夫（LeonSedov）的健康。

他的双眼凝视着，缩放着，打量着，然后目光变得遥远了。他殷勤而友好，试图把你放在时间线里，把你更具体地放在当时参与大规模冲突的人中间。“他能坚持住吗？他会放手吗？他会成长吗？他的真正角色会是什么？”我对他有这么多沉默的问题，但我感觉还是很好。

在最初的几天里，我们的谈话自然而然地涉及到了法国的形势；各党派、他们的政治、群众的反映……老人要求我详细报告危机的发展情况和社会主义青年团内部的分裂情况。他始终专注地听着，并提出问题，要求了解活跃分子和特殊趋势的细节。他非常重视这样一个事实，即社会主义青年的潮流正在跳过斯大林主义，走向第四国际。

“法国的你们已经进入了革命的准备阶段，他说。（决定权的）斧子传到了你们手上。你们必须密切关注局势。很快你们就会经历宏大的事件。你们如果能花点时间，坚定自己的立场，就将发挥重要的作用。随着斗争的进展，工人们会逐渐发现，他们今天所信任的人已经背叛了他们。而明天，他们就会把希望寄托在你们身上了。”

他认为，我们在与法国社会党官僚的闲谈中浪费了太多时间，而拖延“重新入党”的谈判是符合他们利益的。这种幻想最能分裂斗争派，使他们能够依靠投降派，而投降派在面对一点儿荣誉和有利可图的职位时，总是愿意卑躬屈膝。

“同样”，老人认为，“你们花这么长时间跟随着皮韦尔中派，尤其是帮助他们组建（他们的）‘革命左派’（组织），是错误的。这些同志会转过身来反对你们。他们会把你们自己的一些积极分子引导走，因为那些人嘴里一旦喊起你们的口号，就会认为留在社会党的圈子里比独立追随你们更明智，当然风险也会更小。”

据他所言，那些“被驱逐出里尔”的人期待自己能被重新入党，这只是一种幻想。

“对你们的驱逐是政治性的。社会党的领导层正与激进派领导人在幕后筹备人民阵线政府。他们不能容忍自己的党内存在诚实、独立的革命者。他们还受到卡钦（Cachin）和托雷兹（Thorez）的鼓励，而这两个人是像僵尸一样服从斯大林的。

“你们成功的唯一机会，也是避免你们最优秀的积极分子被蚕食而失去士气的唯一方法，就是启动向独立组织的过渡。你们必须为马克思主义纲领说话。务必要在政治上武装你们的同志。否则，在改良主义和斯大林主义官僚机构骇人听闻的压力下，他们会迅速被分解掉的。

“我认为，你们应该在你们的运动中，通过报刊、内部公报、新闻会议，以及组织一次特别代表大会，发起一场关于加入第四国际的纲领和旗帜的讨论。然后，我们便可以考虑在你们的同志和布尔什维克—列宁主义者之间进行合并。”

他又笑着说：“等到有一天，我可以在《革命报》（社会主义青年左派的报纸）上读到你们公开宣布支持第四国际的消息，那将会是决定性的一步。我就在小木屋的屋顶上升起一面红旗！”

一天午饭时，他问我：“是什么决定性的因素说服了你，要靠近布尔什维克—列宁主义者的组织？”

我给他讲了皮埃尔・德雷福斯（PierreDreyfus）如何邀请我去著名的咖啡馆AugéruedesArchives，参加了布尔什维克—列宁主义小组的上一次会议。在那里，所有的政治讨论都是在出色的详细报告后进行的，特别是皮埃尔・纳维尔（PierreNaville）、让・鲁斯、戴维・卢塞和巴丹（Bardin）的报告，给我留下了深刻的印象。在社会党的全国会议上，每个人都以支持他们自己的选举为主，那种闲散混乱的场面与这里截然不同。

在投票和核查授权期间，我还惊讶地得知，布尔什维克—列宁主义者在全国范围内只有四百人。从他们发声的强度和他们每天受到的攻击来看，我还以为他们有几千人呢……托洛茨基觉得这非常好笑。

这个年轻革命政治组织只有如此少的成员，却能产生如此巨大的影响力，并能使其对手感到如此恐惧，我想它会是未来的力量之一。无论发生什么事，我们都要不惜一切代价支持这个组织。

托洛茨基经常坚持讨论组织问题，也正确地高度重视这个问题：

“如果你们不在运动的每一个层次上都培养优秀的、严肃的行政人员，那么你们即使再怎么正确，也不会胜利。尤其在法国，布尔什维克—列宁主义者始终缺乏的，就是组织者、优秀的财务人员、准确的账目，以及可读性强、编辑得好的出版物……”

我与托洛茨基最严重的分歧，如果我敢这么说的话，是与民主集中制相关的。在我看来，和社会民主党从不允许基层支部成员决定性地影响党的方向相比，这种无情的专制观念同样危险。

列宁的政治局实行了中央集中制，使得夺取政权成为可能。而在斯大林的统治下，它则导致了革命的失败和所谓共产党的堕落。

托洛斯基极力强调说，列宁的政治局实行的是“民主的”集中，而斯大林的政治局实行的则是“官僚的”集中。他承认在[1903年俄国社会民主工党]第二次代表大会上曾针对这个问题有过思想斗争，而这使他与列宁分裂了多年。

“不过，”他又说，“列宁又一次是对的。如果没有一个强有力的集中的党，我们就永远不会夺取政权。中央集中意味着把组织最大限度地集中到它的‘目标’上。这是领导千百万人民与占有阶级斗争的唯一手段。

“如果你和列宁一样，承认我们处于帝国主义阶段，即资本主义的最高阶段，那么就必须要有一个足够灵活的革命组织，以应对秘密斗争以及夺取政权的要求。因此，需要一个强有力的中央集中的党，能够引导和领导群众，并支撑他们完成这场巨大的必胜斗争。因此，在走出每一步时，也都需要进行集体的、忠诚的自我批评。”

他补充说，集中制的实施不能像从外部强压在现实之上的蓝图，而是必须从政治形势中发展出来。他举了俄国共产党的例子：1921年，俄国共产党从内战强加的极端集中的军事形势，转变为了以参与经济重建的工作场所为基础细胞的组织。

“在代表大会闭会期间，由中央委员会及其政治局领导党的工作，并保证在各级严格执行由多数人决定的政策。动不动就回到方向问题上是不行的，因为这样就会扭曲党所确定的政策的实施。”

他经常谈回到工人阶级先锋队面临的最大危险之一——宗派主义。它会使人疲惫、枯萎、士气低落且被孤立。

“这也就是威胁法国部分的原因。这是我们敦促我们的同志作为一个‘趋势’加入法国社会党的主要原因之一。实践证明，这一点是正确的，因为这使得他们能够在群众中工作，检验自己观点的正确性，扩大自己的影响，并强化自己的组织。

“列宁一生都在和宗派主义的偏差作斗争，因为这些偏差会把革命者同群众运动和对形势的认识割裂开来，而事实也正是这样。在许多场合，他不得不同‘老布尔什维克’作斗争。当他不在的时候，这些人几乎不能使‘神圣的文本’与现实相匹配。”

托洛茨基回顾了1905年发生的事情；在列宁不在的情况下，当时的布尔什维克对彼得格勒苏维埃采取了宗派主义的立场，所以只起到了微小的作用：

“理论上的例行公事，这种政治和战术创造力的缺失，不能取代对洞察力的需求、对事物一目了然的推测能力、‘感受’局势的天赋，以及与此同时理清主要线索并制定出一个总体战略的能力。正是在革命时期，特别是在起义时期，这些能力才会成为决定性的因素。”

听了他的话，我想到了罗莎・卢森堡（RosaLuxemburg）。她在1918年夏天，被谋杀前不久，写下了这样的话：

“革命运动必须是一股沸腾的、无边无际的生命洪流，这样才能找到数以百万计的新形势、即兴创作、创造性力量以及健康的批评。它需要纠正并最终超越自己所有的错误。”

加强斗争中的同志之间兄弟情谊的必要性，也是托洛茨基反复谈到的：

“有必要维护这种关系，鼓励它、观察它，”他反复说道。“一个有经验的战斗工人，对于组织来说，是一笔不可估量的财富。要想成为一个好的领导者，需要多年的时间。因此，必须竭尽全力挽救一个成员。如果他软弱，不要打垮他，而要帮助他克服弱点，走出自己的怀疑时刻。

“不要忽视那些‘跌倒’在路上的人。如果你在革命道德方面没有什么无可救药的事情要责备他们的话，就要帮助他们回到组织中去。”

傍晚时分，我们在山坡上散步时，他会想起讨论同志们的身体健康问题，也就是我们现在所说的“身材”问题。他很关心这一点。他想到了要关心那些已经疲惫不堪的人，想到了保存最弱者精力的必要性。

“列宁总是关注他的合作者的健康。他过去常说，‘斗争的道路是漫长的，我们必须能走的越远越好。’”

组织的内部氛围让他很着急。在逆流而上的小先锋运动中，内部争执有时是最严重、最激烈的。布尔什维克—列宁主义集团被排挤出社会党后，分成了几个敌对的派别。

托洛茨基说：“如果同志们把眼光放得更远，把精力集中在对外和实际工作上，‘危机’就会消退。但必须时刻注意，组织内的氛围必须是始终健康的，必须是所有人都能接受的。每个人都必须全心全意地工作，并且要抱有最大的信心。

“革命党的建设需要耐心和艰苦的工作。必须不惜一切代价，不能让优秀的人气馁，而要表现出自己能和任何人一起工作。每一个人都是一支杠杆，要尽可能地利用他来加强党的建设。列宁深谙此道。在最活泼的讨论、最激烈的论战之后，他知道用什么样的言辞和姿态来缓和那些不当的、有冒犯性的言论。”

对于托洛茨基来说，未来时期的基本任务就是行程并巩固组织机构。如果没有组织机器，就不可能完成政策的实行：一切都将局限在没有实际意义的喋喋不休上。大型人类构造的难处，就在于明智地选择哪种人格最适合哪种角色。组织者的艺术，就在于使个人习惯于共同合作，使每个人都互相成为对方的补充。一个组织“机器”就像一个管弦乐团，每个乐器都单独地表达自己，但这只是为了融入并淡入共同创造出的和谐当中。

“要避免在同一个工作委员会中安排才华和气质相同的成员。他们会相互抵消，从而得不到预期的结果。

“知道如何选择同志去完成某项任务；耐心地解释清对他们的期望；巧妙地、有技巧地行事，这才是真正的领导之道。

“把最大的主动权留给负责工作的同志。如果他犯了错误，要向他友好地解释这如何损害了党的利益，由此加以纠正。只有在最严重的情况下才能给予处分。总的原则必须是允许每个人的进步、发展和提高。

“不要迷失在次要的细节中，而掩盖了整体的情况。做事一定要量力而行。除非是在决定性的情况下，否则永远不要超越自己力所能及的范围。”

老人还说，不能无限期地绷紧同志们的神经。每次努力过后，都要喘口气，打起精神，重新振作起来。在组织层面，一定要做到有条不紊、精确无误，不能抱有侥幸心理。

“无论做什么事，都要给自己定一个目标，哪怕是一个非常小的目标也好，但要努力去实现它。然后详细制定一个短期或长期的计划，并以铁的手腕，毫不妥协地加以运用。这是实现进步和整个组织发展的唯一途径。”

一天上午，邮递员带来了法国布尔什维克—列宁派的传单和内部公报。在阅读它们时，托洛茨基显得很烦躁、很不耐烦。他拿着一支红铅笔，不停地划去字眼、画着下划线，然后粗暴地说道：

“你们的油印出版物非常糟糕。它们读起来让人很不舒服，就和你们的报纸和其他出版物一样。我不知道你们为什么用现代化的机器还能打印成这样，政治分析上也许不错，但文字让人难以辨认。你们需要向专家请教一下这个问题。我向你保证，没有一个工人会费劲去阅读一份印得不好的传单。

“我还记得我在我们敖德萨圈子里发表的第一篇宣言。我是用紫色墨水手写出来的，用大写字母写的。然后我们把它涂在一张明胶上，做成了几十份。我们当时用的是原始方法，但我们的传单却非常易读……而且也很受欢迎！”

他对我们报纸的批评是最严厉的：

“一份革命的报纸首先要面向工人。你们制作并编辑《真理报》（当时布尔什维克—列宁主义者的报纸）的方式，让它变得与其说是报纸，还不如说是理论性的学术杂志了。知识分子会对它感兴趣，但工人不会。从另一方面来说，你们出版过几期很不错的《革命报》。

“但是，令人不能接受的可耻之处是，发表的报纸竟然有那么多拼写和排印错误，给人留下一种态度极其不端正的印象，这是不能容忍的。

“报纸是党的脸面。工人在很大程度上是通过报纸来判断党的。它所面向的人不一定是你的同志或同情者。你不能用过于高深的词汇来疏远任何人。一定不能让那些偶尔拿来读一读的人认为：‘我理解不了这些人’，因为他以后就再也不会买了。

“你们的报纸应该要有很好的表现力，简单明了，口号总能让人听懂。工人没有时间阅读长篇的理论性文章。他需要的是风格简明的快速报告。列宁说过：‘要想有一份好的报纸，就必须要用心去写。’

“不要再以为你们是在为自己或你们的成员写作。那是理论评论和公报要做的。给工人看的报纸一定要生动、诙谐。工人就喜欢你嘲笑并揭露当权者的作为。

“而且，还要请你们组织中的工人同志来为报纸写稿。要以友好的方式帮助他们。你们很快就会发现，一个工人写出的、关于资本主义剥削实例的简短文章，比那些自认为学术、博学的文章要好得多。例如列宁在《真理报》上发表的文章，它们简单、生动、可读性强，对于普梯洛夫的工人和大学生来说都是如此。”

老人不断提起列宁，那个对他的一生产生了巨大影响的人，那个他万分钦佩的人。

当我向他讲述我们经济上的担忧、定期出版《革命》所产生的问题，以及有关工作场所文件、传单和人事变动的一切时，老人告诉我：

“一件事如果经过了深思熟虑，并且能够表达清楚……那么想找个方式把它说出来就很容易了！如果你对事物有明确的理论设想，那么你也就会有实现它们的政治意愿。如果你真的想成功地去做你已经明确理解了的事情，那么你也就会有能力找到办法来做成它。”

列夫•托洛茨基写于1935年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

甚么是一份“群众刊物”？\neditor{皮费特（MarceauPivert1895-1958）属于法国社会党内巴特里拉社会主义（BatailLeSocialiste）小组，这是一个中派主义组织；在一九三五年巴特里拉社会主义小组消沉后，它组织“革命左派”（GaucheRevolutionaire）派别，同样地也是中派的。当布姆于一九三六年成为人民阵线的首相时，皮费特担当他的助手。在他的小组于一九三七年被下今解放后，他离开社会党，成立了“工农党”（PSOP）。第二次大战后返回社会党。}

致　布尔什维克──列宁主义小组各成员：

我刚刚知道，我写给政治局、论述那份新的“群众刊物”的信，曾在全体会议中宣读。我之所以首先写信给政治局，是寄望在上次全国大会所决定的基础上，无需乎再发起一次新的讨论，就能将问题解决。但事情的发展却是：刊物“公社”的发起人，在我们组织之外准备妥当后──并且，这事实上同时违反了国内和国际的组织的决定──欲在既成事实之前，决心要挑起一场讨论。在此情境下，假如我将我给政治局那封信内的批评和建议，以一个更精简形式来发挥的话，也许不是毫无用处的。

（一）甚么是一份“群众刊物”呢？这并不是一个新问题。可以这样说，革命运动的整个历史，都曾经被关于“群众刊物”的讨论所充塞。将自己的政治报纸办成越可能被群众所接近，本来就是一个革命组织的基本责任。但是，这项任务，除非将它视作组织及其干部的成长的函数，否则便不会有效地获得解决；组织的干部必须为刊物铺好到群众的道路──因为，十分明白，去称呼一份出版物为“群众刊物”是不足够的，必须在现实中为群众所接纳。不过，革命的焦虑（缺乏耐性──很容易地将自己变成机会主义的焦虑）却常常导引出这项结论：群众不接受我们，因为我们的思想太复杂，我们的口号亦太前进。因此必须将我们的纲领化简，将我们口号降低──简单地说，必须将负累抛弃。基本上，这意味着：我们的口号，并不一定要符合于客观的形势、符合阶级的关系，亦无需要符合马克思主义方法所作出的分析，而是必须符合于那些“群众能够或不能够接受”的主观感受（这些感受是极之浮面和不足的）。但甚么群众呢？群众并不是和谐一致的。它会发展；它会感受到事变的压力；它会在明天接受今天仍未能接受的东西。我们的干部，由于我们的观点和口号证明出它们自身的正确，会以快速的成功来照耀我们的道路；因为那些观点和口号，是被事变的进程所肯定，而不是由主观的、或者是个人的感受来肯定。

（二）一份群众刊物，与一份理论评论、或者与一份干部的喉舌的不同的地方，不在于口号，而在于它们的表达方式。干部刊物给它的读者表达马克思主义的分析的所有步骤。群众刊物则只以它的结论，同时以群众自身的切身经验来发挥。以马克思主义的方式来写给群众看，比写给干部看困难得多。

（三）让我们暂时假设，布尔什维克──列宁主义小组同意将我们的纲领“简化”，放弃成立新党、成立第四国际的口号，放弃对社会爱国派（指名道姓地）的无情批判，放弃对革命左派和皮费特 [1] （Pivert）本人的有系统批评。我不知道，如果有一枝神仙棍的帮忙，这份报纸会否成为一份群众刊物。我怀疑这一点。但它却会在任何情况下变成一份社会主义工人党 [2] （SAP），或者是皮费特主义的报纸。皮费特的倾向的本质就在于：去接受“革命的口号，但并不从这些口号中得出必然的结论；这些结论就是：与布虑姆 [3] 和柴雷斯基 [4] 决裂、创立新党和新的国际。没有了这些结论，一切革命的口号都会变成空洞和飘渺的口号。在现阶段，皮费特的鼓动是对革命工人的一种鸦片。皮费特企图这样去教育革命的工人，人们一方面可以同意革命斗争，同意“革命行动”（借用一下时下流行的语句），同时仍可与沙文主义凶徒保持友好的关系。一切都赖于你的“调子”，懂吗？调子组成了音乐。假如一只老虎装作一只鸽子般吼叫，全世界就会捧腹大笑。但是我们，以我们强硬的语言，我们必须说“革命左派”的领袖们正在败坏着和淫辱着革命的意识。

我问你们：假如我们抛弃了那些从客观形势中涌现出来的口号，而这些口号又组成了我们的纲领的本质，那我们与皮费特派有何分别呢？一点也没有。我们只能是次级的皮费特主义者。现在，假如“群众”要决定是否接受皮费特派的话，他们就会喜欢一级的而不是次级的了。

（四）我要谈到印在『“公社”──革命（？）行动（？）的喉舌』上的一篇小呼吁书。这份文件给予我们上面已表达过的观点一些尖刻的例子（而作者却未察觉到）。『“公社”会以工厂和农地的语言来说话；它会诉说笼罩着那些地方的痛苦，它会发挥它的热情，并且站起来反抗。』这是十分值得赞赏的意图，虽然群众完全明白它自身的痛苦和反叛的感觉（这些感觉在皮费特派的帮忙下，受到爱国派的机器的扼杀）。但群众能够要求一份报刊的，就是一个明确的纲领和一个正确的领导。而就是在这一个问题上，呼吁书却保持着缄默。为甚么呢？因为它企图隐藏它的观点，多于要表达它们。它接受了社会主义工人党（中派主义的）的药方：为了要寻求一条最少抵抗的路线，就不要说出甚么是真确的。第四国际的纲领，那是给“我们自己的”、给领导层的大头头们的。而群众呢？这些群众是甚么呢？他们就算有了纲领，他们也会十年廿年地保持满足。这种心态，我们称为机会主义的贵族。同志们，它同时是一种冒险主义的态度，一项十分危险的态度。它不是马克思主义的。

在上面引述的句子之后，我们在呼吁书里找到一列的历史回顾：“公社”说：送给予高尔斯──罗西（Croix-Rousse）的子孙们。给予投身于一八四八年六月的街垒的人、给与一八七一年的公社社员──等等。”（随着是一种彼才式（LaMadeleinePaz）的夸大謟媚。）真的，我并不知道，是否反叛的群众需要优美的回忆和近似空洞的謟媚，掩盖起来作为政纲。

但这里正展开最重要的部份：『“公社”并非为了在工运中异常复杂的流派中再加添自己一派。』甚么叫“异常复杂的流派”呢？这说法只值得人家的鄙视。究竟那是甚么意思？假如所有派别都是错误和不足够的，就必须创立新的、真正的和正确的派别。假如存在着正确的和错误的派别，工人就必须学习如何去分辨它们。群众必须被号召起来参与正确的派别来反对错误的。但“公社”的发起人并非如此，他们好像罗曼罗兰 [5] 一样，将自己置于“战斗之上”。这种做法，马克思主义者是不屑为之的。

随此之后，为了突出，为了无论多么微少地突出这份新刊物的极之模糊的形像，一列的名字被提出来了。我要删除我的名字，因为“公社”没有道理添上我的名字。我还生存，则至少我还能保卫自己。但其它人呢？我们共同的导师、革命社会主义的真正领袖能否这样做呢？很不幸，他们未能去自卫。呼吁书提出马克斯和布朗基的名字。甚么意思呢？他们是否要创做出马克思主义和布朗基主义的新“综合”呢？再后一点我们看到了列宁的名字。但是斯大林派也推崇他啊。假如你们并不向群众解释你们反对斯大林主义派别，他们一定会喜欢“人道报” [6] （Humanite）而不是“公社”。这种名字的组合并不解释甚么，它只扩大和加深了它的模棱两可。

接着是中心的问题了：『“公社”是由属于各种各类派别的战斗份子发起来的，为的是促成一支公社大军的兴起。』这无名的、不明所以的“各种各类派别”的神秘队伍，它究竟意味甚么呢？哪些派别参与着呢？为甚么他们（仍然神秘的他们）在外面组织起来、并且反对着其它派别呢？建立“一支公社派大军”的目标是值得赞赏的。但必须不要忘记，这支军队一被建立起来（在一八七一年），就遭受到可怕的悲剧，因为那支庞大的军队缺乏一个纲领和一个领导。

结论是：如果不是列明了作者名字，呼吁书简直就像是由皮费特与彼才合写。但我重复一次：对我来说，我无情地反对这篇模棱两可和反马克思主义的呼吁书。

（五）布尔什维克──列宁主义小组之参加社会党 [7] （SFIO），已被证明为绝对正确。它是前进的一步。莫里候斯会议是布尔什维克──列宁主义小组在社会党内影响的高峰。但必须明白到在社会党（最少在成年人里）内，已经达到可能的限度。必须利用新近取得的和新鲜的权威，去影响社会党外处于悲惨的社会状况的新的和未受任何政党影响过的份子。这就是我在布尔什维克──列宁主义小组内部文集内刊登的一封信里所表达的提议（内部文集第六期，六月十日的信）；容我向同志们建议，与现在这封信一起重读它吧。在途经巴黎时我见过几名同志，尤其是那些后来办“公社”的倡议者，他们强烈地反对作一次新转向的观念。这些同志们对于他们在改良主义和中派主义的圈子中的活动，已产生了喜爱；并且希望能够越走越远。这是一项错误。这没有提高青年同志的水平，却毫无成果地浪费时间和精力；这些青年同志的取向是更正确的，因为它面对着社会党以外的年青工人。

谈到里拿（Lille）那里的开除事件。对于我自己，我认为这是解放的行动，因为它们反映出现实：在社会党下层之间，特别是在大战来临和与斯大林派结合之时，未来作任何活动都不可能有成果。似乎，开除的事是具有如此的说服力，致使我们无需再进行讨论应采取那一条路向。必须要对那些开除者，而不是“分裂者”（皮费特有小小这种意思）、发动一场热烈而无情的进攻，但基本上是反对法国帝国主义的仆从。必须同时公开地批评皮费特，因为他已代替了柴雷斯基的地位，来掩饰起人民阵线的左翼。必须发展出那个行动委员会（注八）的纲领、去反对与激进党 [8] （Radicals）合作、并且公开地宣布，为了要拯救无产阶级及其年青的一代，就有了要准备一个新党的需要性。但“公社”并无如此做，却全力企求以私人拉拢拉票友的结合来赢取“革命左派”的同情并企求以抛弃我们的纲领和对中派主义者的批评。皮费特在两三个月前宣布，反对“托洛次基主义”的斗争是一种反动的标志。但现在，他自己在社会主义工人党人的领导下，却代表了这种反动的派别。“革命左派”已成为革命先锋队的发展里最当前和最有害的障碍。这一点必须公开地说、每一处都要说，特别是在一份群众刊物里面。但“公社”小组在其与皮费特派的罗曼史中却走到那般远，以致人们被迫要问这些同志是否仍与我们在一起，还是已走到中派主义的立场上去。那处正是当一个人抛弃了原则，并且使自己无需要过久地适应于改良主义的架构及其中派主义的随从时，所会走到的立场。

（六）我们会问：“革命”（Revolution）呢？它也不是我们派别的喉舌。但是我们参与它。这是正确的；但是“革命”是一个尽人皆知的组织──“青年同盟”（YouthEntente）的喉舌。由两个派别领导着的报纸正在互相接近，必会无可避免地结合起来。革命社会主义青年团的进步性质就是被下面的事实决定着：他们正在转向布尔什维克──列宁派，而不是走向“革命左派”（泽勒同志的插话性加入“革命左派”毕竟已发生了，这是一个错误，“公社对它必须负上错误的责任”。）

“革命”是一份有生气及有干劲的喉舌，它可以成为无产阶级青年的刊物。但是，要达成这一点，“革命”就一定不能陷进“公社”的混乱的阴影去，而要将它的立场具体化──即是：确定地，接受布尔什维克──列宁派的口号。

（七）“真理” [9] （LaVerite）是绝对需要的。但它必须从“公社”的呼吁书所做成的中派主义影响中解脱出来。“真理”必须回复它的战斗的、坚强的风格。它批评的最重要目标就是皮费特主义，这个主义与列宁主义相反，从而成为它自己定义里的一个反动派别。

（八）我并不想在这封信内分析“公社”在对抗自己国内和国际上的派别时所使用的不寻常方法。这是一个十分重要的问题，但相对于纲领和旗帜的问题，它是次要的。

亲爱的同志们，我希望，在你们前面有着最大的机会。你们最少将要收割你们努力至今所得来的果实了；但要具备一项条件：不要容许一点派别、观念和旗帜上的混乱，更大地实践列宁主义的坚决性、并且将你自己公开地和积极地朝向建立新的党和第四国际。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

第四国际的苏联支部

（1936年01月01日）

在所谓苏联共产党内新的清党已告结束，这一次清党带着『检定党的文件』这一谦逊的名称。这次清党和前几次不同的地方，就是它没有党本身任何的（即令是装饰的）参加而进行的：没有群众大会，也没有个人的悔过，没有公开的告发，也没有见证者的证明。检定工作完全在幕后进行，事情仅限于『文件』。事实上这一谦逊的技术的检定结果，被开除的平均为百分之十。候补党员的检定还没有完结。但现在从党的队伍中被开除的已经有二十万人之多；我们乘此回忆一下，这样的数目将近整个布尔塞维克党在它领导无产阶级夺取政权那个时候的数目。 一月二日『真理报』列举被开除者的主要的几类：『从托洛斯基主义者，齐诺维夫派，机会主义者，奸诈之徒，异己分子，骗子和冒险主义者以至外国侦探部的侦探』。这种排列，像我们所看见的，表现出一切特尔米多混合物之一般公式。有人要是因托洛斯基派和骗子及侦探接近而『愤怒』那就太天真了。和人民不相溶洽的每一种制度，一方面在迫害革命者，另一方面则迫害犯罪的犯人。这两种人向来就一块儿生活在沙皇的监狱内，和生活在全世界资产阶级的监狱内一样。克伦斯基在他那时候，也确信布尔塞维克党人和黑色百人团及德国侦探勾结。史大林仍旧完全循着传统的车辙。我们不要因混合的统计而『愤怒』，我们要研究它。 首先我们所看到的是：在被开除的二十万以上的人数中『托洛斯基主义者』正式列在第一位。这是不是说，他们是代表极多数的集团，或者是官僚们虽然扑灭了托洛斯基派的『残余』和『破片』不下几十次，但仍把他们当作自己最危险的敌人呢？二者俱是。我们现在指出，根据官场的数字，最近一次的清党（一九三五年下半年），被开除的布尔塞维克列宁派的人数不下几万人，正确些说——为数还要更多。要知道官僚们对『这一类人』的恐怖，只要看他所应用的野兽般的压迫就可以明白了。 托洛斯基派和齐诺维夫派在官场的算计上通常被归为一类：齐诺维夫派时常代表纯粹列宁格勒的小组织，在全国其他部，他们只被算作单个分子，他们的立场不坚定，他们没有独立的政治面目。于是我们便得到被开除的五类：（一）布尔塞维克列宁派；（二）机会主义者（这多半是为陷害人而安上的：关于他们的私人的情形平常都完全不提）；（三）奸诈之徒和异己分子（过去的白党及其他）；（四）骗子和冒险主义者；（五）外国的侦探。在各区报告中，通信中，社论中，翻来覆去的说这几类的这一倾向或那一倾向。 在未研究被开除的布尔塞维克列宁派的人数问题以前，我们要指出，无论在我们所看到的上列的被开除的那一类中，无论在那一个注释中，我们没有一次看到提及门塞维克和社会革命党。在政治上这两个政党并不存在。在一九一七年他们的反动政策，像塔诺夫在不久以前很正确的指出的，使他们无从接近城市和乡村的青年。国内唯一严重的反对派，像刚从史大林监狱中出来的南斯拉夫的西里加同志曾好几次指出的，乃是布尔塞维克列宁派。这就是说，巴拿帕特的反对派不是从小资产阶级德谟克拉西的原则出来，而是从十月革命的胜利中出来，并且是在十月革命的旗帜之下进行的。我们要牢记着这一事实，因为它对于将来有极大的意义。 ×　　　　　×　　　　　× 在前几次清党和捣毁以后，被开除者——不是几百人，也不是几千人而是起码二十万人——的各类中，布尔塞维克列宁派在第一位，这一事实几乎令人难以置信。他们究竟有多少呢？苏维埃的出版物绝口不谈这一计算上的任何总结的数字。只是在单篇的论文和记录中（就各区的和各地的而言）才偶尔直接和间接的——往往是间接的——指出被开除的『托洛斯基主义者』的人数。我们就来借用这些数字。 德连勃罗—彼得诺夫斯基区的书记哈塔耶维赤的论文叙述着，在检定文件期间在他的辖区内开除出党的有三・六四六人，为全组织的百分之八，其间，像他指出的，『我们不仅揭穿了单个的人，而且揭穿了隐藏在党的队伍中的整个反革命的托洛斯基齐诺维夫的小组织』。哈塔耶维赤没有报告出他们的总数。但他后来提供出另一数字：『一・五○○个白党、富农、比特留洛夫、马赫洛夫及其他的党徒底参加者，三○○个骗子和投机者，用伪造的文件潜入党内者』（见『真理报』一九三五年十二月二十七日）。这两个集团一共有一・八○○人。此外论文很暧昧地还说到『潜入党内的外国的侦探』；但是这里只能是几个单个的分子或几十个人，绝不会再多。除上述的几类不计外，托洛斯基派齐诺维夫派以及一般的各种反对派分子。这几部分的人数不下一・六○○人。或者哈塔耶维赤还隐藏着被开除者的某一类吧？究竟是怎样的呢？为什么呢？但如果『托洛斯基主义者』的一部分只占上述的人数的一半，甚至是三分之一，那末那时我们便得到显著的数字（五○○——一・○○○）。自然这个数字目前只有纯粹假定的性质。 在同期的『真理报』上，一篇不甚长的记录中，报告着，在亚速夫黑海区开除出党的有四・三二四人，为被检举的总数的百分之七，其中表示出『在某些城市的组织内存在着托洛斯基齐诺维夫派的小组织（『红色亚克沙』工厂，边地管理局，葡萄园艺托拉斯）』。这些集团是被开除者的那一部分，记录没有说出，随后它承认检举后在边区的组织内继续发现出『未被发觉的敌人』。 在西部西比利亚边区开除了三・五七六个党员（百分之十一）和一・九三五个候补党员（百分之一二・八）。书记爱伊黑在『真理报』上写道：『被开除的人数中富农及白党柯尔恰柯夫派为数最多——差不多占三分之一，其次则是托洛斯基派和齐诺维夫派……』（一九三五年十二月二十三）。从这几句话中流露出布尔塞维克列宁派在人数方面居第二位。全部被开除党籍的，除白党外，最多分为四类。如果被开除者在这几类中平均分配，那末有一类总有九○○人以上。可是爱伊黑自己却说托洛斯基派和齐诺维夫派除白党外是代表极多数的集团：也就是说被开除的布尔塞维克列宁派单在西部西比利亚区一定为数不下一・○○○人，约为全体被开除者的百分之二十。『被开除出党的托洛斯基派和齐诺维夫派的总数中——爱伊黑说——约有一半是在教育机关中工作……托洛斯基齐诺维夫派的渣屑（！）特别热心插足在思想界，企图利用它来作宣传』。很显然地，这是指青年工人学生中新的党员而言。我们姑且承认，布尔塞维克列宁派在被开除者中占很高百分数在西比利亚区是一个例外的情形：这显然表示充军者对青年的影响（就如在沙皇时代所有的现象一样）。 在哈尔柯夫区五○・○○○人中被开除的在四・○○○人以上。书记沙依柴夫只拿出为上级机关所检定的二・三五六开除的案件加以分类，其中：九○七——富农和白党，五九四——道德堕落者和纪律破坏者，一二○——骗子和冒险主义者，四二——资产阶级国家主义者，一二○——托洛斯基派。这里我们已经有十分正确的数字，其中没有提到齐诺维夫派。如果注意到，在哈尔柯夫区，在柯西奥尔，彼得洛夫斯基及其同党的辖区内，从一九二三年起即以在全苏联闻名的野兽般的残酷捣毁了反对派，那末甚至这样微小的数目一二○人占被开除的（二・三五六人）数百分之五以上，也确实是令人吃惊的。 十分明显地，官僚们没有而且也不会有很小的动机去夸大布尔塞维克列宁派的势力。因此流露在出版物上的数字应当视为最低限度的数字。此外从一九二四年起，史大林派开除反对派分子，宁可把他们当作『道德堕落者』，甚至当作『白党』，我们用不着怀疑，最有影响和最积极的布尔塞维克列宁派正是用这样的名义开除的：以便很容易把他们放在集中营内或者把他们起充军。 如果拿西部西比利亚的基数来说，那就指示出，被开除的托洛斯基派和齐诺维夫派的人数在全苏联不下四○・○○○人。我们已经说过，为什么应当把这个数字当作是夸大的。但如果我们甚至举出已知的被开除的托洛斯基派之最低的哈尔柯夫区的百分数，即百分之五以上作例，那末被开除的二○○・○○○人中，托洛斯基派要占一万以上。最后如果拿西部西比利亚及哈尔柯夫区之间的平均数来说，那末我们便得到二○・○○○人：我可以说，这个数字是比较更接近实际些。 上述数字之极大的政治意义，每一个人都会了解，但有人仍旧要问：为什么官僚们一方面隐藏总结的数字，另一方面对一般的事态又传达出十分明显的一部分的数字呢？很简单：官僚避免一切的力量替布尔塞维克列宁派作广告，而同时它（官僚）又不得不投出警告的呼声：当心些，『他们』为数很多，『他们』还在增长！在一切场合之内关于『残余』『破片』的话已经不再有了。 布尔塞维克列宁派过去是现在仍旧是官僚（企图表扬统治层的自己的地位的官僚）之最不可调和的敌人。史大林的党徒在混合名册内把『托洛斯基主义者』放在第一位，那是不足为奇的。他们自己的一切斗争才值得这种光荣。最近清党的特征，怎么更好更明显地证实他们的影响之增加呢。不是官僚们在它所恐怖化了的党的帮助之下，即令在党的面前，它已再不能对付自己的敌人了。公开的清党代之以密室中的清党，即是完全教给格柏乌手里。被开除的人自然也教给格柏乌手里去处治。这种方法极有益于官僚，史大林立即计划新的清党：从本年二月一日至五月一日旧的党证（它们已经『破烂了』）必须掉换新的党证，在决议上中央委员会坚决地说，在掉换党证时，书记处，即是格柏乌机关，必须从新检定全党的成分并将新党证只给予那些可以『信赖』的人。有多少新的布尔塞维克列宁派在这种情形之下从党转到集中营，再过半年以后我们才能知道。 ×　　　　　×　　　　　× 上面所引的数字在许多人看来的确是出乎意外的。我们故意引出读者眼见的一切数字，为的是叫人家不要怀疑是我们的主观感情的作用。在史大林的刊物及其代理人（如路易费赛尔及类似他的那些先生们）的影响之下，不仅我们的敌人，甚至在西欧我们的许多友人自己，也习以为布尔塞维克列宁派如果在苏联还存在，那末差不多都判苦役了。不，不是这样！用警察的手段不能扑灭马克斯主义的纲领及伟大革命的传统。固然，在苏联布尔塞维克在现在工作，比在任何别的国家更困难（南斯拉夫同志西里加的鲜活的证明在这一问题上是极其有趣的）。但是革命思想的工作一天也没有中断。我们的流派，如果不是一种教义，那它是一种情绪，一种传统，一个旗帜在苏联内具有群众的性质并且现在显然吸收着新而鲜活的力量。在一九三五年的最近几月被开除的一二万『托洛斯基主义者』当中，老的一辈的代表者，一九二三——一九二八年运动的参加者为数只有几十个人，可以说几百人，不会再多。基本的群众——这全是新的聚集。不要忘记上面所引的数字还只是关于党的方面，在青年团方面，还有他的几百万的青年！正是在青年当中发酵作用具有特别尖锐的性质。青年革命家在苏联学习列宁主义极其困难；但用不着怀疑，他们的水平线总是不可限量的高于史大林『党』的水平线。伟大的传统活着。在密室中保存着旧的反对派的文献，在书架上摆着马克思，恩格斯，列宁的书籍（此刻还没有决定抛弃它们）。苏维埃的报纸不得不传达全世界的事变。站在第四国际旗帜之下的国际文献现在已经很丰富。它的思想和口号经过几千条河道，——特别是经过我们的公报——浸入到苏联。革命思想之极宝贵的继续便是这样地得到保证。 在官僚的鞭挞以及从扬葛（注：格柏乌主席——译者。）万德维吉等人方面的直接挑拨之下，个别的青年分子走上个人恐怖的道路，即走上失望和无出路的道路。巴拿帕特主义者很热心地抓住这种恐怖行为，来辨明自己对于反对派的屠杀；这种方法像拥有特权的暴力者的丑态一样的陈旧。但是革命青年的主要部分并不离开自己的阶级走上个人冒险的道路。第四国际的纲领不是预期着一瞬间的奇迹，而是指示出唯一正确且绝对可靠的出路。第四国际的生长在世界舞台上会强固和鼓舞在苏联我们的友人和拥护者。我们可以确信的说，虽然十三年来迫害，诽谤，蹂躏，其卑鄙残酷到无以复加（，）虽然有比迫害更危险的投降和变节，但第四国际目前在苏联已经有着自己最强有力的，最多数的和最坚强的支部。 不，我们没有丝毫根据值得忧郁。进步不是沿着直路走。被压迫者的斗争需要伟大的牺牲。但未来总是我们的。在苏联新的官僚的清党甚至在瞎子看来都证明着：未来是我们的！ 一九三六年一月十一日

列夫•托洛茨基写于1936年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论史大林与霍华德的谈话

（1936年03月01日）

来源：《斗争》1936年第6期第2-3页。

编者按：史大林与美国美联社社长霍华德会谈于今年三月一日，谈话内容曾译载于三月初中国各报纸。

蒙古经验给了什么教训？

从实际的观点来看，在这次史大林对霍华德的谈话中，最重要的一点，是他提出警告说，如果日本向蒙古人民共和国进攻，苏联必然要武力干涉。这个警告大体上是正确的吗？我们认为是的。这警告之所以正确，并不单是因为这里所提到的问题是保卫一个弱国使不受帝国主义野兽吞食的问题——如果这是唯一的着重点，苏联便必须不断地与世界各帝国主义战争。苏联对于这个任务是太软弱了，并且我们应该紧接着补充一句，苏联政府的『和平主义』之唯一可恕的理由，便是这种软弱。

但蒙古问题是日本对苏联战争之极有关系的军事要冲的问题。在这个地域上退兵的界限必须给与严格的划定。

几年前苏联把那在军事上也是极关重要的中东路出卖给日本。那时，共产国际自称这种行动是爱好和平之自愿的表示。事实上，这是迫于软弱而不得不然的行动。共产国际以『民族战线』的政策毁坏了一九二五——二七年的中国革命。这样便解放了帝国主义的双手。苏维埃政府已把极关重要的军事防线放弃掉，于是日本得以顺利地夺去了华北，并且现在又得以顺利地侵犯外蒙。现在就是瞎子也会看清，抽象的和平主义与出卖铁路并无关系（如果真有关系的话，这出卖只是一种愚蠢的与背叛的行为）；中国革命的被消灭与红军红色舰队无作战预备所形成之不利的力量对比，则是出卖铁路的原因。

现在，就军事上说来，形势已有了明显的进步了：苏维埃政府认为对蒙古问题能够采取一种无条件拒绝的态度。我们当然欢迎苏联在远东地位之加强，并欢迎苏联政府对于日本把冲突扩大而挑起广大持久战争的能力采取更加批评的态度。但我们应该指出，苏维埃官僚们对待自己劳动者虽是非常勇敢的，但遇到帝国主义者的反抗时却容易发生惊恐：小资产阶级对待无产阶级时是不客气的，但对于大资产阶级却常是敬畏的。

被第三国际所广大宣传的苏联外交政策的正式公式是这样的：『我们不要别国的寸土，但我们也不愿让出我们自己的寸土给别人』。可是在蒙古问题上，与保卫『我们自己的土地』却毫无关系：蒙古是个独立国家。由这个小例子可知，保卫革命并不可以降低为保卫国境。保卫的真正方法在于削弱帝国主义的地位。为要保卫革命的大本营，在不利的力量对比的形势之下，让出许多『寸』的国土给敌人，是不得不然的。如在订布列斯特条约时的情形，及出让中东路时期的一部分情形，就是这样。反之，在工人国家的力量对比是处于有利的地位时，不但道德地帮助别的国家的革命运动是一种责任，而且必要时用武力帮助也是一种责任：解放的战争与解放的革命是不能分开的。

因此，蒙古的经验把以历史的国境作基础之保守的和平主义的意识形态打得粉碎，虽然这个国境被人当作上帝十诫来尊奉。苏联的国界不过是阶级斗争的临时防线。这国界甚而缺乏民族的理由。乌克兰人——聊举一例——就被这国界割裂成两部分。如果遇到顺利的形势时，红军应该去帮助西部乌克兰人使脱离波兰刽子手的蹂躏。这是不难想像的，工农乌克兰的统一，将给波兰与全欧洲的革命运动一大推动。一切的国界都只是生产力的桎梏。无产阶级的任务并不是保持现状，即永远保存这些国界，而是相反的用革命的方法铲除它们，以达到建立欧洲与全世界社会主义联邦的目的。这个国际政策无论是现在或将来才能实现，但是要想使它的实现成为可能的话，苏联便必须从保守官僚的统治下与『一国社会主义』的宗教中解放出自己。

战争的原因何在？

霍华德问战争威胁的原因何在，史大林照习惯答道：『在于资本主义』。于是他引证了『企图瓜分世界所引起』的上次大战。但最当注意的是：当史大林的谈话，从过去说到现在，从模糊的理论回忆说到现实的政策以后，资本主义马上便消失了，并且在它的地位上出现了不能享受和平福利的个别的黑心的集团。史大林答覆战争是否必不可免的问话道：『我认为和平的朋友们的立场已经加强了。和平的朋友们能够公开地工作（！），他们以舆论的力量做后盾，并且他们还可以自由运动一切和平的工具，例如（！），国际联盟。这是和平朋友们的一种财产。……至于和平的敌人们，他们只能在暗地里工作。这是和平敌人们的一种债务。或许就恰因为这一点（？），他们会有一种失望的举动而决意走上军事冒险，也是说不定的』。

由此，我们发现了人类并不是分成阶级，分成互相攻战的帝国主义，而是分成和平的『朋友』与『敌人』，即分成圣徒与罪犯。战争的原因（如不是过去的，无论如何也是将来的战争的原因）并不是养成不可调和的冲突之资本主义，而是『在暗地里工作』的『和平的敌人』之恶意，而法、英、比以及别的奴隶主人们则是在光天化日之下作他们的工作的。但是恰因为和平的敌人们像恶魔一样地在暗地里工作，他们或许由于失望而会走入冒险。谁需要这种哲学的浆糊呢？它最好也不过是堪供某种老太婆的和平团体之用吧。

像我们从前说过的，法苏协定给与法国的无限保障比较给与苏联的要多。与法国办外交时，莫斯科表现得不坚定，或者更粗俗些说，拉法尔愚弄了史大林。与莱茵地域有关的一切事件都无可争辩地证实：莫斯科如果能更真确地评量时局，则即在这时局变化迅速，经济恐慌继续与国际合离无常而条约被一般人看作『保险』的现时代，它仍能够从法国榨得比较多的严格的保障。可是像我们曾说过的那样，苏维埃官僚与先进工人斗争时所表现的坚定性，较之与资产阶级外交官办交涉时所表现的要大得多。

但是，不论史大林怎样评价法苏协定，从没有那个头脑极简单的无产阶级革命家，曾经否认过或现在在否认苏维埃国家有权利与法国或其他帝国主义国家订立暂时的协定，以为它的巩固取得辅助的支持。但为达到这个目标，丝毫不需要把黑叫白，把血污的强盗们捧作『和平的朋友』。资产阶级便不是这样，试举可叫作新同盟者的法国资产阶级作例：法国资产阶级在与苏联订立协定时，行动表现得很清醒而不感情用事，不浪费任何客气，并且甚而还保持一种警告苏维埃政府的切实而沉重的语气。虽然是痛苦的，但必须说出真实情形。拉法尔、萨劳与他们的同事们为保护资产阶级国家利益所表现的坚定与尊严，较之史大林与李维诺夫为保护工人国家所表现的要大得多。

把世界的强盗们分成和平之友与敌——难于想像一个更恶劣的愚蠢了！人们还可以在某种意义上说『现状』之友与敌：但这是完全不同的两回事。现状不是『和平』的组织，而是少数人类不名誉地压迫最大多数人类的组织。现状是在他们的神圣国境以内或边界以外用不断战争的方法来保持着的（如英国之在印度与埃及；法国之在叙利亚；罗克之在法国）。这两个营垒是很不固定的，他们之间的不同，在于有些强盗认为用武器保持现有的压迫与奴化的国境是目前比较好的办法，而别的强盗则愿意马上打毁这种疆界。这种愿望与计划的相互关系是在不断的变动之中的。意大利拥护欧洲的现状，但却不拥护非洲的现状；可是对非洲国境之每一次进攻，马上都影响到欧洲。希特勒所以决定运兵入莱茵区，就是因为墨索里尼对几千万阿比西尼亚人的屠杀已经成了功。我们应该把意大利列入那一类呢——和平之敌人或和平之友？并且法国对意大利所保持的友谊较之它对苏联的友谊要无限的多。此时，英国正在乞求德国的友谊。

『和平的友人们』公开地工作着（谁曾想得到这个！），并且还能自由运用『这种工具，例如国联』。国联之外，和平之友还有什么别的工具呢？显然的，他们还有共产国际与亚姆斯特丹——布来耶尔委员会。史大林所以未说出这些辅助的『工具』，一部分是因为他不大看重它们，一部分是因为它不愿不必要地惊骇他们对话者。但是史大林却把这在众人面前已破产的国联转变成了一个和平的堡垒，各国的栋梁与希望。

要利用法德帝国主义之间的冲突，无论过去或现在，都毫不需要把资产阶级同盟者或以国联名号暂时遮盖自己的帝国主义的特殊结合理想化。罪恶不在于与帝国主义作某种实际的交涉，而在于苏维埃政府与第三国际不忠实地粉饰了它们的偶尔的同盟者和它们的国联；在于以裁军与『集体安全』的口号欺骗工人；并因此在行动上把自己变成了工人群众中间的帝国主义的政治代理人。

一九一九年列宁所起草的布尔塞维克党的政纲极清楚极简单地答覆了这一切问题。但是现在在克兰林宫中有谁会想到这个文件呢？今天，史大林及其党徒，即对于一九二八年布哈林提出的共产国际折衷政纲也觉得困难了。因此，我们认为把布尔塞维克党的政纲中论到国联与和平之友的问题的几段引下来，是很有用的。这政纲是这样说的：

『各国无产阶级尤其是无产阶级胜利所给与的日在增长的压迫，将增加剥削者的抵抗，并且在他们方面要产生新形式的资本家的国际团结（国际联盟等等），这种团结一方面以世界规模对于各国人民施行有系统的剥削，一方面则以直接压迫各国无产阶级的革命运动为主要目的。

『这一切形势不可免地要走向发生个别国家的内战，并发生无产阶级国家自卫与被压迫人民反抗帝国主义列强的革命战争。

『在如此情形下，和平主义、资本主义下的国际裁军、仲裁法庭等等的口号，不但是反动的空想，而且是明白欺骗劳动者，使无产阶级解除武装，迷惑工人使不去完成解除剥削者的武装的任务。』

这种罪恶的工作恰就是史大林与共产国际所进行的：他们在散播反动的空想，欺骗劳动者，解除无产阶级的武装。

关于世界革命之『喜剧的误会』

没有人强迫史大林去满足霍华德对于世界革命问题的知识之竭求。如果史大林是以非正式的政府领袖来谈话的（这个在谈蒙古问题时他已经声明了），那他只叫访问者去与底米托罗夫谈世界革命问题好了。但是不然，史大林自己来证明。初看起来，叫人完全不懂他为什么定要以他那粗悍与说起来痛心，对于世界革命的绝不聪明的议论来极残酷地表现他自己呢？但他已被不可控的需要逐驱到光滑的路上了：他必须与过去断绝关系。

关于革命的计划与意向怎样呢？访问的人这样问。

『我们从来没有（！）这样的计划和意向』

但是关于……

『这都是误会的结果』。

霍华德：『一种悲剧的误会吗』？

史大林：『不，一种喜剧的，或者是一种悲喜剧的误会』。

就是去读或抄写这几句话也叫人难过，这话是多么不正当，多么卑鄙。这种……智慧要教给谁呢？连和平主义的妇女们也要拒绝它。

史大林问：『如果邻国都真实地巩固了自己，它们还会从苏联人民的主义中看出什么危险呢』？好的，允许我们来问一句，不能巩固自己的国家将怎样呢？可是，这就是事实的真实情形。正因为资产阶级的地位不巩固，所以它害怕苏维埃的主义，不是史大林的主义而是那领导去创造苏维埃的主义。为要安慰资产阶级，史大林又说出了补充的理由：『输出革命是瞎说。每个国家，假如它愿意，它将要完成它自己的革命，如果它不愿意，便不会有革命发生。例如，我们的国家愿意造成革命，我们就造成了它。……』还有许多同样的，自然相合的，漂亮而兼开导式的语调。史大林已从一国社会主义的理论完全而坚决地转到一国革命的理论了。如果一个『国家』愿意革命——它将造成革命，如果不愿意革命——它将不造成革命。现在，『我们』，举例说，愿意革命，……但在愿意以前，『我们』从别国输入了马克斯主义的理论，并利用了外国革命的经验。在几十年的长期中，『我们』在别国有我们的旅外组织，这组织指导了俄国革命的斗争。为要使各国经验与革命互助之交换有系统而灵活，『我们』在一九一九年组织了共产国际。『我们』不只一次地宣布，胜利国家的无产阶级帮助起来的人民是一种任务——以建议、物质，如果可能还要以武力帮助。这样的一切主张（它们间或是附带着马克斯、恩格斯、列宁、卢森堡、李卜克内西之名的）都写在布尔塞维克与共产国际的最重要的纲领文件上。史大林宣布这一切都是一种误会！悲剧的吗？不，喜剧的。最近史大林宣布在苏联的生活已变成『快乐』的了，这不是无意义的：现在则就是共产国际也由庄重的角色变成一个丑角了。如果革命的国际性真是单纯的显明的『瞎说』，那么它还能成什么呢？

史大林假使不对过去作无力的诬蔑（『我们从来没有这样的计划和意向』），而相反地拿他自己的政策与已被放进博物馆中的旧『计划与意向』公开对比一下，他一定会给他的访问者以更能见信的印象。史大林最好把我们从旧政纲中引来的上面几段读给霍华德，然后再作近乎下文的简略演说：『在列宁眼中国联是对劳动者施行血的压迫的机关。但在我们看来，它是和平的工具。列宁说革命战争是不可避免的。但我们认为输出革命是瞎说。列宁把无产阶级与民族资产阶级的联盟斥作背叛。但我们则以全力鞭策法国无产阶级走上这条路。列宁严责在资本主义下裁军的口号是对劳动者的不名誉的欺骗。但我们的整个政策是建筑在这个基础上的。你们的喜剧的误会』——这可作为史大林的结论——『在于你们把我们当成布尔塞维克主义的继承者，其实我们正是它的掘墓者』。

这样的解释定能消除世界资产阶级的最后一丝的怀疑，并定能确定地建立史大林的政治家的名誉。不幸，他还不敢说这样坦白的话。过去束缚了他，习惯妨害了他，反对派的魔力恐吓了他。我们是帮助史大林的。按照我们的规则，我们对于这个谈话也说出真实的情形。

一九三六年三月十八日

列夫•托洛茨基写于1936年03月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

给比利时支部的建议\neditor{给比利时支部的建议（SuggestionfortheBelgiansection）发表在1936年5月10日第15期内部公报上，原文为法文。当时比利时工党（POB）领导层试图制造借口开除党内比利时革命社会主义行动（ActionSocialistRevolutionnaire，ASR）的托洛茨基主义者。本信发布6个月后，比利时警察袭击道格家，发现本信并公开。比利时工人党因此指责托洛茨基“不道德”。1936年5月比利时工人党在选举纲领中支持范齐兰政府及其重新武装的计划。当时道哥在博里纳日（Borinage）矿区以工人党候选人名义参选，他们要求道哥联署该选举纲领，道哥拒绝联署，于是就被取消候选人资格和开除出党。}

（1936年03月01日）

亲爱的道哥（Dauge）同志\neditor{沃尔特・道哥（WalterDauge），1930年代比利时工党内左翼反对派（托洛茨基主义）领导人。} 1．关于被清除出党的问题：在如此复杂而敏感的时刻，唯一正确的做法不是去费心猜测——官僚会做什么？他们何时及怎样开除我们？——而是开展更广泛、更深入、更加不屈不挠的革命活动。当然鉴于比利时工党（POB）\neditor{比利时工党（PartiOuvrierBelge，POB），成立于1885年，比利时第一个工联主义和社会主义政党。二战后，多数成员成为比利时社会党成员。}的状况，我们必须坚持自卫的权利，直到被开除的一刻；但在政治上我们要展开不倦的进攻。此外，合法自卫问题只应占去你们精力的百分之一。必须把百分之九十九的精力用在为反对改良主义者、中派主义者与和平主义者而展开的进攻上。 要对付每一个开除的威胁，我们不能靠找借口，或去适应这些机构，而必须通过进一步增强我们革命攻势来实现：我们必须公开宣布，改良主义叛徒在预备新的大屠杀，他们想要铲除一切令他们自己难堪的目击者。 如果相信在当前的斗争中，工人们只受，或主要受合法性因素的影响——诸如谁先挑起分裂之类，这是完全错误的。这一因素当然会起一定作用，但在当前极为关键的形势下，起决定性作用的是政治内容，是你们的抨击与谴责的实质，以及最后，是对你们的立场保有完全自信的语调，这种语调应当充溢于你们的报纸和所有活动之中。 这绝不意味着我在建议你们言过其实，夸大其词，或者去犯战术上的愚蠢错误。这是具有决定性的战略路线。我们的言论不应当是说给王德威尔得（Vandervelde）\neditor{艾米尔・王德威尔得（EmileVandervelde，1866–1938），比利时自由大学教授，比利时工党创始人之一和主席，历任比利时国会议员和部长。}，甚至戈德弗洛瓦（Godeforid）\neditor{费尔南多・戈德弗洛瓦（FernandGodefroid），时任比利时社会主义青年卫队（Belgiansocialistyouthguards）的书记，该组织是比利时工党（POB）的青年组织。}或里拜尔斯（Libaers）\neditor{里拜尔斯（Libaers）是当时比利时工党（POB）内和平主义反对派的领导人。}听的，而应诉诸最有觉悟、最勇敢和最不满的工人：归根结柢，正是这些因素将起到决定性的作用。 你们在数量上是弱小的，但是你们的革命立场使你们变得非常强大。即将到来的阶段将在你们面前开启史无前例的可能性——而这需要一个条件：你们不会由于企图尽力回避与改良主义者、中派主义者及和平主义者的交锋，从而错失了你们自己的机会。 2．上述看法完全适用于选举政策：不首先挑起分裂，但在口号和批判性方面，不作一丝退让。 3．分裂，是由整个局势的无情逻辑所注定了的。对此必需有预先准备： （a）我们应当立即开始对两个文件的讨论，以制订出新党的行动纲领：（1）第四国际的公开信；（2）根据经验和已作出的批判而重新制订的革命社会主义行动（Actionsocialisterevolutionnaire，ASR）\neditor{比利时革命社会主义行动（ActionSocialistRevolutionnaire，ASR）是当时比利时左翼反对派托洛茨基主义组织。}的纲领草案。关于纲领的讨论将是对新党骨干的一个极佳的教育。 （b）在政党（POB）、工会和青年的计划方面，我们必须采取有系统的组织措施。 4．分裂绝不会是一击而就。在领导核心被开除后，斗争将在地方组织中继续进行。在此关键时刻，每件事都将取决于ASR的调子：它不能不在支持者和同情者中鼓舞起自信心。整个革命经验表明，在这样的局势下，基层成员往往显得比领导层更坚定，领导层担心陷于孤立，就着了慌，开始软弱起来，甚至弄得他们最好的支持者也张皇失措，并最终……陷于孤立。最近的经验发生在法国。在关键时刻，当地布尔什维克-列宁主义小组的领导人受莫里涅（Molinier）\neditor{雷蒙德・莫里涅（RaymondMolinier，1804-1994），法国托洛茨基主义运动和第四国际领导人之一，革命共产主义联盟（Ligue communisterévolutionnaire，LCR）创始人之一。}的唆使，打算不跟马修・皮埃尔（MarceauPivert\nauthor{马修・皮埃尔（MarceauPivert，1895–1958），法国社会党领导成员，教师和工会活动分子，中派主义分子。}，法国版的戈德弗洛瓦和里拜尔斯）决裂；他们降低自己口号的调子，做出让步，从而使自己的队伍陷入混乱，结果他们增强了拉戈热特（Lagorgette）\nauthor{]拉戈热特（Lagorgette），时任第二国际法国支部的青年组织法国社会主义青年（FrenchSocialistYouth）里尔大会（Lille congress）的代表，他对法国布尔什维克列宁派（托洛茨基主义的左翼反对派）攻击尤甚。}和马修・皮埃尔的力量，而削弱了自己的地位。 5．即使在完全分裂后，新党也必须在比利时工党（POB）之内保持一个秘密的力量。没有理由认为针对你们的开除会是最后一次。借助于某些事件，还会发生内部斗争、脱党、开除和分裂。新党必须在比利时工党（POB）内有忠实而谨慎的支持者。 6．从工会之类的经济组织撤出我们的成员，将是不可挽救的错误——绝不能这么做！创立小型的、平行的工会，意味着在可预见的未来没有可能履行他们各自的任务，而担上失败的重责。即使你长期以来已经拥有一个独立组织，你还是不得不把成员派进工会和互助社等……你需要独立的党，但不是要与群众组织作小规模的竞争，而是从这些群众组织内部赢得他们。这是唯一的方法。政党是我们工作的工具，它必须得到好好的锻造、锤炼、磨砺。但是，我们必须在群众真正所在的地方运用这个工具来工作。 那么，我们是不是要向狡诈的官僚支付会员费呢？确实是的。如果我们想要有机会削弱官僚，就不能不付费入场。 这一双重事实揭露了共产国际的整个矛盾：当斯大林主义者留在群众组织里的时候，他们与改良主义者从事可耻的交易；而在与改良主义者决裂后，他们创建了平行工会，但这不过是其政党的复制品而已。布尔什维克的政策完全不同：作为一个独立的党在群众性改良主义组织中进行系统性的、耐心的和不懈的工作，从事反对改良主义领导者的不断斗争。根据环境和时机，这一工作必须部分公开，部分秘密地进行。 当革命分子被迫从事地下工作时，时机即已到来。对一个革命党而言，在一定时期内非法存在，可以说是很正常的。党是一群先锋分子组成的力量，也就是最自觉和最勇敢的力量。 工会作为一个群众组织，则不能非法存在。如果你创立一个小型的革命工会，他们将立即遭到政府镇压，并且几乎不可避免地被铲除。但是，如果你的成员仍然留在改良主义工会中，不仅能在他们身边形成一个必要的社会环境，同时还有抵抗当局镇压的合法掩护。 当然，改良主义领导人会找他们的碴，甚至把他们交给警察。但这仅仅意味着我们必须学会背着改良主义领导人秘密工作，这伙人本身不过是工人阶级内部非正式的资本主义警察而已。为革命地下斗争的准备，首先从改良主义工会着手。我们必须有在其中公开活动的同志，总而言之，公开留在这些工会里，直到被开除。我们在工会中还应当有其他同志，不是搞公开宣传，但要有能力通过系统性的工作，将工会中革命分子团结在他们周围。 即使在1917年，当我们已成为一个在苏维埃中有决定性影响的强大的党，大多数工会仍然在孟什维克的领导之下。我们当时从工会中分裂出去了吗？根本没有！我们始终待在里面，直到夺得工会的领导权，就是这样。那时我们的处境在其他方面要比你们今天有利得多。布尔什维克主义的重要经验是，党对改良主义和中派主义决不妥协，对群众组织则有最大的适应性。没有前一种品质，党不可避免要沦为资本的工具；而没有后一种品质，党就永远只是一个没有生机的的宗派罢了。正是钢铁般坚定与极大的灵活性的结合，确保了（布尔什维克的）成功。 8．［注：英译本未见第7点，查西班牙文译本也缺如。——译者注］官僚迫使我们退出党，绝不意味着我们要自愿抛弃青年组织。正相反，在我们成员遭到除名之际，恰恰有必要在青年中发起一场不屈不挠的运动，反对改良主义叛徒、分裂分子和发起开除者，以争取革命基础上的团结。我们必须通过这个运动来对付戈德弗洛瓦。根据这一政策，——如果在青年组织中，分裂同样证明是不可挽回的话——我们至少会在组织中得到坚定的部分成员。即使万一发生分裂这样的事，仍有必要在青年组织中保持一个秘密的小团体。 9．这项政策要求一个正确的态度——即，绝不向戈德弗洛瓦和里拜尔斯妥协。恰恰在这一点上，革命社会主义行动（ASR）显示出最大弱点。对一个革命者而言，最大的危险不单是对敌人抱幻想，也包括对盟友抱幻想。我不否认有可能且有必要与中派主义者戈德弗洛瓦及和平主义者里拜尔斯结成某种联盟。但是对于联盟的马克思主义原则是：把今天的盟友看作明天潜在的敌人，公开谴责他的每一个错误，从而使工人为可能的、乃至很可能发生的背叛预先做好准备。公开说明真相，是一个有用的原则。 不要对戈德弗洛瓦抱幻想。甚至法国激进派资产阶级也试图利用社会党人和斯大林主义者来抵御法西斯分子。如果戈德弗洛瓦真想抵御改良主义者，他也会不得不试图利用“托洛茨基主义者”。但他现在用尽种种手段力图消灭和开除他们。这是显而易见的：戈德弗洛瓦正在有意识地准备背叛。 你提到了戈德弗洛瓦攻击沙文主义者雨宾（Hubin）\nauthor{]乔治・雨宾（GeorgesHubin，1863–1947），比利时劳工活动分子，社会党成员和军国主义者。曾经在一战爆发时，51岁加入比利时军队，1939年德军入侵时，76岁再次申请入伍被拒，后参与流亡的抵抗力量。}。但这又怎么样呢？如果戈德弗洛瓦甚至停止对雨宾之流的论战，那么他在青年中所受的尊敬就毁了。为了准备与官僚们重归于好，他必须装装门面。他对“托洛茨基主义者”的攻击，是一种政治行动；他驳斥雨宾，不过是徒托空言罢了。[*] 你也许会说我“夸大其词”。[**]没问题。我暂且接受这个假设，即戈德弗洛瓦还没有做出最终决定，他仍在权衡，等待有利时机右转或左转。但即便如此，唯一正确的战术也是谴责戈德弗洛瓦，公开揭露他的自相矛盾，以温和但绝不妥协的态度批评他的报纸，等等……通过使他受到夹攻，你们将迫使他行动，你们将迫使他作出选择。如果你说，“万一他背叛了，我将毫不犹豫地抨击他，”……你们就是在自欺欺人，在散布幻想。“背叛”并不总是像枪击般笔直干脆，更多的时候只是退步而已。而戈德弗洛瓦已有相当长的一段时间在退步。等待他明确无误的背叛，仅仅意味着忽视对青年人的革命教育，和为戈德弗洛瓦的成功铺路。 10．以上分析对里拜尔斯同样也完全适用。 11．有人会说：“但我们对中派主义者与和平主义者的批判难道不会妨碍我们与他们组成反官僚联盟吗？”如果他们真想与官僚作斗争的话，那就不会。他们知道自己总能得到你们的支持，他们就会毫不犹豫地开除或驱逐革命者。那么你们是否应该放弃批判他们的权利呢？那将是非常有利于他们的投降，而对革命派则是犯罪。 12．建立新党是一个漫长而艰难的任务。从比利时工党（POB）中被开除，将只是个开始。即使在开始阶段，你们只有区区几百人，你们仍能在现有条件下做出非同寻常的工作，——我不厌其烦地重申这一点——你们需要把纲领的坚定性和对改良主义者与中派主义者不妥协的态度，与面对群众组织最大的灵活性和耐心结合起来。 文章原脚注： [*]此外，通过抨击雨宾而对王德威尔得保持沉默，戈德弗洛瓦对他的读者们进行双重欺骗：他在雨宾和王德威尔得之间做出原则性的区分，从而通过对前者的表面的攻击来掩饰后者。这样，他在与社会护国主义斗争的幌子下，支持了社会护国主义。 [**]此外，此处有所夸大。对这点，我指的是一个人可能向正确的方向夸大，也可能向错误的方向夸大。以列宁的《反潮流》（Againstthestream）一书为例。他在与我论战时，明显夸大其词，这已为随后的事件所驳倒。但这些夸大，是受列宁尽可能精确地表达自己的思想这一优先考虑所支配的。每个人（包括我自己）都能从这些夸大中受益，至今依然，而一个中派主义者和和平主义者“夸大其词的”信心教育不了任何人。事实上，它会削弱士气，它掩护中派主义者滑向彻底的背叛。 注释 \info{列夫•托洛茨基写于1936年03月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

相关链接：

致全世界工人（1）

（1936年07月01日）

每一个有觉悟的工人，都在关注苏联的命运。一亿七千万人正在进行着历史上最伟大的社会解放的实验。苏联的新制度的毁灭，会对全人类的发展造成沉重打击。但正因为这样，才有必要对从苏联的生活中观察到的一切复杂的过程及矛盾的现象，采取真诚的、批判的态度。

毫无疑问，苏联国内生活中最令人惊恐的症状，是持续不断的残酷镇压。在大多数情况下，遭到镇压的不是资本主义复辟的支持者，而是同执政阶层发生了某些冲突的革命者。近几个月来，世界舆论多次报道了苏联执政党与外国共产党的反对派成员（他们不能依靠本国大使馆的庇护）遭到极其残酷的镇压的消息。监狱已人满为患，集中营已扩建到了远远超过内战时期的规模。面临着难以忍受的迫害，囚犯的集体与个人绝食抗议以及自杀不断增多。大批悲惨的事实，已经得到了完全可信的人的证实，只要法庭愿意采信他们的证据，他们可以在任何法庭上出庭作证。官方宣称社会主义社会已在苏联“最终和稳固地”建立起来了，但是任何一个有批判精神的头脑，都不会认为这些事情应该发生在社会主义社会里。

苏联的主要报纸《真理报》在六月五日宣称，执政党中央委员会通过的新宪法草案，“是世界上最民主的”。在评论这个最重要决定的头版社论中，宣称要对反对派进行更加严厉的新一轮镇压。这个问题是如此的重要，我们认为有必要逐字逐句重复统治集团最直接的喉舌《真理报》的声明。《真理报》在指出新宪法体现了“社会主义的伟大胜利”之后，又要求“对敌视社会主义的阶级敌人提高警惕”。

然而，谁要是以为这说的是君主制、贵族和资产阶级复辟的支持者，那就大错特错了。相反，通过一系列法令，以及新宪法中的相应条款，公民由于社会出身不同而造成的不平等最终被消除了。官方解释说，社会主义社会已经足够强大，无需担心那些出身贵族或资产阶级的人。而对于那些“社会主义的阶级敌人”，《真理报》要求对他们采取严厉措施：“斗争仍在继续。各种反革命集团的余党，形形色色的白卫分子，特别是托洛茨基派和季诺维也夫派虽然已经无力发动正面进攻，却仍不死心，进行着间谍、破坏与恐怖活动——我们将继续坚决打击和消灭人民公敌——托派的害虫与奸细，无论他们隐蔽得有多好”。

这些话是说给他们自己听的。苏联的统治集团一边发布“世界上最民主的宪法”，同时又一边宣称要“消灭”社会主义思想的一个具体派别的支持者，指控他们犯下了“间谍”、“破坏”（？）和“恐怖活动”等罪行。这些指控完全是一派胡言。在中世纪，宗教异端被指控引发了旱灾和瘟疫，犹太人被指控吸食基督徒的血，比起这些来，苏联统治集团的指控有过之而无不及。然而，毁灭的威胁近在眼前，这种指控无法让人们把注意力从残酷的现实上移开。

他们所谓的“托派”，是一个用不下十五种语言出版书籍和报刊的国际性运动。对这个运动，人们各有各的看法：有人同情它；反过来也有人批评它；但是，各种无可辩驳的档案，足以让每一个觉悟的工人、每一个认真思考的人确信：它是一个以工人的解放为己任的革命团体。正因为这样，在巴黎的六月事变期间，资产阶级报刊才会异口同声地指责“托派”挑唆罢工，共产国际的报刊则指责他们企图对革命拔苗助长。在同一批人领导下、以同一个思想为指导的同一个运动，在所有的资本主义国家里都在试图推翻资产阶级政权，而在苏联却企图通过“间谍”、“破坏”和“恐怖活动”来帮助资本主义复辟，这样的鬼话有谁会相信吗？

苏联的每一位无私的朋友，即每一位劳动群众的朋友，都应该告诉自己：官方的解释都是空话，是无比虚伪的谎言。统治集团在公开准备从肉体上消灭思想上的反对派时，却找不出一个认真的理由来为如此残酷的镇压辩护。对这样的态度，难道还能默不吭声、消极坐视吗？

我们向全世界声明：“托洛茨基派”和“季诺维也夫派”并没有、也不可能复辟资本主义；他们与反革命的间谍行为和恐怖活动并没有、也不可能有任何联系；他们的活动并不是、或不可能是反对社会主义的。但在另一方面，“托洛茨基派”反对苏联当权派的政策，反对苏联国内日益严重的社会不公，反对军官等级的复活，最重要的是反对官僚阶层不受限制的权力与特权，这是千真万确的，从他们关于这些问题的全部著作中都可以明显地看出来。不是苏联无产阶级在惩罚“阶级敌人”，而是苏联官僚阶层为了维护自己的权力与特权，在消灭一切试图表达劳动群众的抗议与不满的组织。

我们为自己的言论承担全部责任，要证明这一点很容易：苏联政府只需要允许成立一个公正的国际委员会，让它审查所有针对托洛茨基派、季诺维也夫派和其他反对派团体的指控，确认这些指控是否真实。我们只要求这样。

每一个工人阶级的组织、每一个进步的社会团体、每一家诚实的报纸、每一位劳动者的朋友，都在关注这个迫切的问题，希望能得到彻底而全面的澄清。必须阻止这些悲剧继续发生。必须进行调查。必须查明全部真相。必须在工人阶级的组织内、在集会上、在报刊上提出和支持这样的要求：成立一个公正的、各方公认的委员会，派往苏联，调查官僚阶层威胁要对革命者（托洛茨基派、季诺维也夫和其他运动的代表）进行镇压背后的真正原因。如果苏联官僚阶层想在全世界工人阶级面前做得光明磊落的话，它就必须满足这样的要求。

列夫•托洛茨基写于1936年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

法国的革命间歇期（1）

（1936年07月01日）

来源：《国闻周报》第十三卷第三十六期（1936年）。原标题为《法国的前途》。

说明：此文收录于《法国向何处去》一书（WhitherFrance?(1934-1936)），是其中最后一篇。现按照英文标题直译，改为“法国的革命间歇期”（RevolutionaryInterlude inFrance）。——上传者注

本年六月间法比两国的大工潮，其意义有两种不同的解释。在法国左翼各党看来，以为这是“法国社会制度和平改革”的开始。可是在另一方面，右派各报如“巴黎时报”“伦敦泰晤士报”等，都以为这正是法国革命的先声，未来斗争，必定日趋激烈，而且不可避免。现时法国的大资本家们，也理会到这一点，正在准备作大规模的斗争。可是一般小布尔乔亚型的政治家，却还在想力求调和。

现在正是七月中旬，法国工潮已暂获解决，表面上似乎一切渐复原状。实则普罗阶级的内层和统治阶级的上层都正在磨刀霍霍，准备未来的大斗争。其理由很简单，因为这次工潮解决的办法甚不彻底，而在崩溃途中的资本主义，却连这样不彻底的解决办法也已负载不动。尤其是一般小企业家们，四十小时工作制和假期工资照给的规定对于他们的打击真太重大了；他们要避免崩溃，只有提高物价，剥削劳工和农民，加深阶级的仇恨。

法国总理里昂伯伦（Ｌｅｏｎ　Ｂｌｕｍ）曾经屡次公开宣布他的经济复兴计划，其要点是大规模生产，减低成本，增加消费者的购买力。实则这一套法宝，都是过去资本主义国家所唱的老调。历史是不能开倒车的。只顾背后而不向前看的政治家，反足为进步之障碍。

政府要求大资本家让步，大资本家又将他们的负载转移到较小的企业家。小企业家要补偿他的损失，自然只有减轻成本，改良生产技术，和增加物价。这对于都市的劳工阶级，都有切肤之痛。

小手工业家，小商人和农夫们正在等待人民阵线的援助，他们的政治感觉虽较工人为迟钝，可是渐渐地总会感到失望。人民阵线的根本矛盾存在于它的“中庸政策”之中。人民阵线的领袖们，惟恐对“中产阶级”有所损害，抱定不侵犯旧有社会制度的心理，依旧在“历史的黑漆弄堂”里摸索。他们屡次公开表明其温和的态度，说：“我们的政策是没有奇迹的。”试想，一个政府假如没有一种“奇迹”，没有一种英勇的决定，不敢去改造现有的经济制度，那末，一般小市民和工农阶级还能获得解放吗？人民阵线假如不能左倾，必将右倾。大资本家们正在等待这个机会，以便创造法西斯制度。

本年六月间的工潮对于统治阶级诚然是一个大打击，然而它并没有终止，这次工潮表明革命势力的雄厚，同时也暴露出它的弱点来，就是没有领袖，缺乏计划。不过革命势力的增进，却无可否认。罢工前工会会员只有一百万人，现在却已增加五倍。在另一方面，则道高一尺，魔高一丈，大资本家也正在准备挑战。所以政府虽有禁止再罢工的命令，而未来的斗争终难避免。

从历史上来看，每一次的革命运动都有几个必经的阶段，最初是革命大众的胜利和统治阶级的让步；其次是革命领袖的被麻醉而失去信仰和统治阶级的准备复仇；再次就是更尖锐的新革命运动之发生，其结果或如一八四八年法国革命之失败，或如一九一七年俄国革命之成功。现时法国的运动自然也不能例外。它的前途也只有两条：或者是革命大众失败了，则法西斯制度即将随之产生；或是经过激烈的斗争，革命大众终于获得他们最后的胜利。（丹枫）

列夫•托洛茨基写于1936年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

相关链接：

新的革命高涨与第四国际的任务（1）

（1936年07月01日）

按：1936年6月，法国爆发了声势浩大的静坐罢工，有力地证明了工人阶级的革命潜力。7月中旬，西班牙工人英勇阻止了法西斯夺权的行动，开启了长达三年的内战。紧接着在8月，筹备第四国际的第一次国际会议结束后不久，莫斯科三次莫须有的审判中的第一场开演了，托洛茨基和谢多夫列入了被告，并被缺席判处死刑，审判结束后，列宁的亲密同志和战友季诺维也夫和加米涅夫很快被执行死刑。

托洛茨基在挪威写下了这份主要的决议，《新的革命高涨与第四国际的任务.》，并交由1936年7月29—30日在巴黎召开的第四国际筹备大会所通过，这次大会还通过了其他几个决议，其中托洛茨基起草的有《第四国际与苏联》，《面向全世界工人的舆论》。

这篇决议根基于过去三个国际的革命传统，马克思列宁主义的精神，把目前世界——特别是革命进展中的欧洲——的局势，加以革命的与正确的分析。

（一）六月工潮，使法国与比利时的国内形势进入了一个新的阶段。毋庸置疑，它不仅会使这两个国家的阶级斗争进一步尖锐化，经过一定的时间后，还会在包括英国在内的欧洲大部分地方引发群众运动，甚至还会影响到欧洲以外的地方。这样一来，西班牙革命就能摆脱孤立了。

（二）在危机与反动的数年中，城乡无产阶级群众表面上是消极的，但在这层消极之下，所累积起来的义愤与斗争的决心，在六月工潮中展现得淋漓尽致。广大的城市小资产阶级与农民对工人斗争的同情，也在六月工潮中得到了体现。最后，六月工潮还暴露出了整个统治制度是非常不稳固的，统治阶级缺乏自信，在莱昂・布鲁姆（2）与德・拉・洛克（3）之间来回摇摆。这三个条件——全体无产阶级做好了斗争的准备、小资产阶级下层的强烈不满、金融资本阵营陷入混乱——构成了无产阶级革命的基本前提。

（三）群众的勇敢进攻，此次也采用了总罢工的方式。局部的要求与工会的要求，本身固然重要，不过对工人来说，这些要求是在长期消沉之后，唤起最广大群众，一致反对资产阶级及其国家的必要方法。总罢工开启了革命斗争的时期，它不能不把工会的要求、局部的要求同整个阶级的总任务（尽管尚未明确提出）联系起来。这种联系，是由总罢工的力量决定的，它保证了先锋队与本阶级广大群众之间的团结一致。

（四）我们的法国支部，近年来一直将总罢工作为宣传的核心。法国布尔什维克—列宁派与其他所有自命工人阶级的政党团体不同，它及时指出了形势已处于革命前夜，正确理解了布雷斯特与土伦的罢工暴动（4）之象征意义；尽管机会主义者与社会爱国主义者（法国社会党、法国共产党、法国总工会）不停地攻击它，中派主义者（马索・皮维尔（5）等人）反对它，它仍在进行鼓动，为总罢工做着准备。在沃土上撒下一把种子，就能获得很好的收成。在社会陷入危机、群众义愤填膺的情况下，只要有了正确的口号，一个物力贫乏的小组织照样能对革命的进程产生确实的影响。布尔什维克—列宁派遭到了全体资产阶级、社会民主党、斯大林派和工会的报刊的疯狂迫害，以及莱昂・布鲁姆的警察与法庭的镇压，正是这个真理的外在证明。

（五）无论在法国还是比利时，都没有一个正式的工人组织是愿意斗争的。各工会与两个政党（6）都不愿意见到工潮的兴起。只是当罢工已成事实后，这些正式组织的领袖才“承认”罢工，以便更容易地扼杀它。但罢工目前还只是在局部要求的口号下进行的相对“和平”的运动。到了夺取政权的斗争公开化的时候，第二国际与第三国际的机关，就会像1917年的俄国社会革命党与孟什维克那样，完全沦为资产阶级用以对付无产阶级的工具，这难道还有什么可怀疑的吗？法国和比利时的事变，再次无可辩驳地证明了建立一个新的国际，亦即世界无产阶级革命党的必要性。

（六）然而，六月大罢工所产生的直接的和当前的结果，却是工人阶级的旧组织之飞速发展。这在历史上是完全可以理解的。譬如，在大战期间，孟什维克和社会革命党这两个社会爱国主义政党并不希望发生革命，但在1917年二月革命之后，它们却得到了急速的增长；在1918年十一月革命后，德国社会民主党也得到了很大的发展，但它反对这次革命。机会主义政党在自己的破产尚未暴露于整个阶级面前的时候，会在短时间内成为最广大群众的避难所。法国社会党，特别是法国“共产”党的飞速发展，乃是法国革命危机的可靠征兆，同时又为第二国际和第三国际各党的死亡进行了准备。

法国工会之空前飞快的发展，也具有同样的意义。数百万新工人和新雇员加入工会，表面上虽然加强了改良主义派—斯大林派联合工会的总指挥部（茹奥（7）、拉卡蒙（8）等人）的分量与重要性，事实上却破坏了保守的工会机关的根基。

（七）伟大的群众运动，是检验理论与纲领的最佳场所。六月工潮显示出了极左派与宗派主义者的理论是何等的错误。这些理论认为各工会已经“过时”了，必须用别的组织来代替它们；或是以为必须在保守的旧工会之外，另建新的“真正”工会。实际上，在革命时期，争取经济要求与社会立法的斗争并未停止，相反，它们会发展到空前的程度。数十万数百万的工人涌进工会，会打破工会墨守成规的状况，动摇保守的机关，允许革命政党在工会中建立自己的党团，建立自己的势力，并成功地夺取工会运动的领导地位。一个革命党，如果不能在工会组织中系统地、成功地开展工作，那就更不能建立自己的工会。一切这样的企图注定都要失败。

（八）与第二国际和第三国际的领袖的主张相反，目前的资本主义已经既不能让所有的工人都有活干，也不能提高工人的生活水平。金融资本通过提高物价、公开或隐蔽的通货膨胀和税收等手段，将社会改良的成本转嫁给工人自己或小资产阶级。“民主”或法西斯国家目前的“国家主义”或国家干预，其本质都是通过降低人民的生活水平与文化程度来挽救腐朽的资本主义。只要以私有制为基础，任何别的方法都是不可行的。法国和西班牙的人民阵线，与比利时的联合政府的纲领，都是蓄意的幻象与欺骗，是为了让劳动群众发生新的幻灭而进行的准备。

（九）尽管莱昂・布鲁姆、王德威尔德（9）、季米特洛夫（10）、加香（11）等人无耻地鼓吹“社会调和”的理论，但在资本主义衰朽的背景下，小资产阶级陷入了绝望的境地，这就意味着：所有有利于无产阶级的改良，尽管它们本身是不可靠的和欺骗性的，都会加速城乡小有产者的破产，把他们推入法西斯主义的怀抱。无产阶级如果要与小资产阶级群众建立一个认真的、稳固的与长久的联盟，而不是在议会里与小资产阶级激进派的投机分子勾勾搭搭，就只有以革命的纲领为基础才能实现，这个革命的纲领，就是无产阶级夺取政权，并为了全体劳动者的利益对财产关系进行革命。“人民阵线”就是与资产阶级结盟，它只是革命的制动器和帝国主义的安全阀。

（十）与小资产阶级结盟的第一步，就是要在法国与西班牙打破同资产阶级激进党的联盟，在比利时打破同天主教政党和自由派政党的联盟。我们必须从经验出发，向每一个社会党工人和共产党工人解释这个真理。这就是目前的中心任务。在当前阶段，反对改良主义与斯大林主义的斗争，首先就是要反对与资产阶级结盟。争取工人之间的真诚联合，反对同剥削者勾结！资产阶级滚出人民阵线！打倒资本家部长！

（十一）目前我们只能猜测即将到来的革命的发展速度。由于特殊的条件（帝国主义大战中的失败、农民问题、布尔什维克党），俄国革命在短短八个月里，就发展到了顶点——从推翻君主专制制度一直到无产阶级夺取政权。但即使在这么短的时间里，也有过四月的武装示威、七月的彼得格勒的失败与八月的科尔尼洛夫（12）的反革命政变企图。西班牙革命已经在时起时落中持续了五年。在这段时间里，西班牙工农已经展现出了如此强烈的政治直觉，发挥了如此巨大的力量，表现出了如此伟大的奉献精神与英雄主义，只要领导层对政治形势能有一点清楚的认识，能对无产阶级的强烈斗志作出一点回应，政权早就是他们的了。西班牙资本主义真正的救世主从来不是萨莫拉（13），不是阿萨尼亚（14），也不是希尔・罗布雷斯（15），而是社会党、共产党与无政府主义组织的领袖。

（十二）法国和比利时的情况也一样。莱昂・布鲁姆的党如果真是社会主义的党，那么在六月间，它只要依靠总罢工，几乎不必经过内战，也只需经过最低限度的骚乱和牺牲，就能推翻资产阶级了。然而布鲁姆的党是一个资产阶级政党，是腐朽的激进主义的小兄弟。再来看看“共产”党，假如它还有一丝共产主义，那从罢工的第一天开始，它就应该改正自己罪恶的错误，中断与激进党的致命联盟，号召工人建立工厂委员会与苏维埃，在法国建立双重政权体制，作为过渡到无产阶级专政最便捷可靠的桥梁。然而，共产党的机关其实只是法帝国主义的工具。西班牙、法国、和比利时命运的关键，乃在于革命领导的问题。

（十三）从国际政治，尤其是所谓“反战斗争”的教训之中，也能得出相同的结论。社会爱国主义者和中派主义者（特别是法国的），总是以群众的消极、特别是当意大利劫掠埃塞俄比亚时群众没有起来抵制这一事实，来为自己在国际联盟面前屈膝叩头的行为辩护。麦克斯顿（16）之流和平主义者，也用同样的借口来遮掩自己卑躬屈膝的丑态。从六月事变可以清楚地看出：群众对国际帝国主义的挑衅毫无反应，只是因为他们已经被自己组织的领袖所欺骗、催眠、阻止、麻木和堕落了。如果苏联工会能够为抵制意大利作出及时的表率，抵制运动就会如野火燎原一般席卷全欧洲、全世界，并立即对所有帝国主义构成威胁。但苏联官僚禁止和扼杀了一切革命的倡议，又让共产国际对赫里欧（17）、莱昂・布鲁姆和国际联盟下跪臣服。无产阶级在国际政治上的问题，正如在国内政治上的问题一样，都是革命领导的问题。

（十四）每一场真实的群众运动，总能像暴风雨一般让空气焕然一新，同时粉碎各式各样的政治幻想与模糊不清的意见。从六月事变来看，第二国际和第三国际“联合”的口号（在背叛无产阶级利益这一点上，它们已经紧密联合起来了），以及伦敦局（第二半国际（18））开出的同类处方（它在一切可能的政治路线之间动摇，时常选择最坏的一条），是可怜可鄙的。

六月事变同时也暴露出了无政府主义与所谓的“革命工团主义”的彻底破产。世上的无政府主义与“革命工团主义”都没有预见到事变，也没有为事变进行准备。对总罢工、工厂委员会、工人监督的宣传，只能由政治组织，亦即政党来进行。非此不可。如果没有一个牢固团结的先锋队的鼓舞和领导，工人阶级的群众组织依然会是软弱无力、犹豫不决和茫然失措的。建立革命党的必要性由此显得更为突出。

（十五）因此，革命斗争的一切任务，最终都要归结为一个任务：即建立一个新的、真正的、能够处理我们时代的任务、并且能够把握一切可能的机会的革命领导层。直接参加群众运动，贯彻实行勇敢的阶级口号，打出独立的旗帜，绝不与妥协派调和，无情地反对叛徒——这就是第四国际的道路。现在还来讨论是否到了“成立”第四国际的时候，那是可笑与荒谬的。国际不能像合作社一样地“成立”，只能在斗争中创造，六月事变已经回答了那些还在讨论“时机”的学究。已经没有什么可讨论的了。）

（十六）资产阶级正在企图报复。大资本的总参谋部正在有意策划新的社会冲突，它首先肯定会针对工人发起大规模挑衅，或一连串的挑衅。与此同时，“已解散”的法西斯组织正在疯狂地进行准备。法国、比利时和西班牙的两大阵营不可避免地要发生冲突。人民阵线的领袖越是“调和”阶级矛盾，越是阻止革命斗争，即将到来的冲突就会造成更大的震荡与冲击，以及更多的牺牲，无产阶级在法西斯主义的进攻面前就会更加缺乏防范。

（十七）第四国际各国支部清楚地预见到了这种危险。他们向本国无产阶级公开发出警告。他们教育先进分子组织起来，做好准备。他们同时鄙弃推卸责任的政策：不管他们在未来几个月或几年中会遭到多么沉重的打击，他们都会与斗争中的群众同呼吸共命运。为了让斗争能够尽可能明确，组织得尽可能好，他们会参加斗争中的每一个行动。他们不知疲倦地号召建立工厂委员会与苏维埃。他们与运动中涌现的最优秀的工人团结在一起，并与他们携手共建新的革命领导层。

他们通过以身作则和批评，加速了旧党中的革命派的形成，并把这些派别吸引到自己身边，推动这些派别走上第四国际的道路。

参加实际斗争、总是站在斗争的最前列、在工会中开展工作、党的建设，这一切都要同时进行，而且是相辅相成的。一切斗争口号，如工人监督、工人民兵、武装工人、工农政府、生产资料的社会化，都要与成立工农兵苏维埃密切联系起来。

（十八）在群众斗争的时期，法国布尔什维克—列宁派发现自己立即成为了阶级敌人在政治上关注的焦点，并陷入了仇恨的漩涡，这绝非偶然，恰好相反，它明白无误地预示了未来。在形形色色的庸人眼中，布尔什维克主义似乎是宗派主义，但实际上，它总是把思想上的不可调和性与对群众运动极大敏感性结合起来。所谓思想上的不可调和，就是要从先进工人的意识中清除掉墨守成规、因循守旧与犹豫不决，也就是说，要用最勇敢、最坚决的精神来教育先进分子，让先进分子做好参加无情的群众斗争的准备。

（十九）世界史上没有一个革命团体，曾像第四国际那样，遭受过如此惨烈的镇压。马克思和恩格斯在《共产党宣言》中说过从“教皇和沙皇……法国的激进党人和德国的警探”（19）的一切势力都联合起来反对共产主义。现在这个名单上只少了沙皇。但是斯大林主义官僚阶层对世界革命的阻碍，远比沙皇专制制度更为可怕与奸诈。共产国际利用十月革命的威望与列宁的旗帜，来掩盖社会爱国主义与孟什维克主义的政策。全世界的格伯乌（20）特务，已经在与“友好的”帝国主义国家的警察联手，系统地反对第四国际。一旦战争爆发，帝国主义与斯大林主义联手进行的对革命的国际主义者的迫害，将比霍亨佐伦王朝的将军与德国社会民主党的刽子手对卢森堡、李卜克内西及其支持者的迫害，残忍上无数倍。

（二十）第四国际各国支部不畏任务的艰巨，不怕敌人的疯狂仇恨，也不因自己人数尚不多而自馁。就是在目前，斗争中的群众，都已经不自觉地离开他们正式的领袖，向我们走来。在未来事变的影响下，工人运动中将发生更迅速与更深入的重组。在法国，社会党会被赶出无产阶级的队伍。共产党内肯定会发生一系列的分裂。工会内将会出现一个在布尔什维克主义的口号影响下形成的强有力的左翼运动。在陷入革命危机的其他国家中，也会以其他方式发生同样的过程。革命先锋队的各个组织将摆脱孤立。布尔什维克主义的口号会成为群众的口号。未来的时代将是第四国际的时代。

后记

在本决议的第十六节上有这样的话：“法国、比利时和西班牙的两大阵营不可避免地要发生冲突。人民阵线的领袖越是“调和”阶级矛盾，越是阻止革命斗争，即将到来的冲突就会造成更大的震荡与冲击，以及更多的牺牲，无产阶级在法西斯主义的进攻面前就会更加缺乏防范。”。在我们这个提案没有公布之前，事变已经证实了我们的预见。

西班牙的七月事件（21），特别有力地补充与深化了法国六月事件的教训。工人政党与资产阶级激进派结盟，将革命推到了深渊边缘，五年来已是第二次了。“人民阵线”不能解决任何一个由革命提出的任务，因为所有任务都要归结为一个任务：推翻资产阶级。可是人民阵线又不能为资产阶级制度续命，法西斯政变便由此而引发。人民阵线利用议会的幻想来哄骗工农，麻木他们的斗志，为法西斯主义的胜利创造了有力条件。与资产阶级结盟的政策，就算不会让无产阶级遭受数十年的法西斯恐怖，也会让无产阶级在数年内蒙受新的痛苦与牺牲。

人民阵线政府在最危急的时刻，暴露出了它是彻底无用的；内阁危机一个接着一个，因为资产阶级激进派害怕武装工人，甚于害怕法西斯。内战陷入了胶着状态。不管西班牙内战的直接结果如何，它都会给法国和其他国家的人民阵线以致命打击。与激进党结盟，就等于替法国总参谋部在陆军部长达拉第的掩护下进行的军事政变进行合法准备，今后必须让每一个法国工人都明白这一点。

西班牙的例子表明，用行政方法解散法西斯团体，同时又维持着资产阶级的国家机关，纯粹是弥天大谎。只有武装起来的工人才能抵挡法西斯主义。只有通过武装起义推翻资产阶级的国家机关，无产阶级才能夺取政权。粉碎资产阶级的机关，代之以工农兵代表会，是实现社会主义纲领的必要条件。不执行这些任务，无产阶级与小资产阶级将无法摆脱悲惨与贫困的境地，也不能免于新的战争。

1936年7月23日托洛茨基附注

注释：

列夫•托洛茨基写于1936年07月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）莱昂・布鲁姆（LéonBlum，1872—1950），法国社会党人，1936年6月至1937年6月任人民阵线政府总理。

（3）弗朗索瓦・德・拉・洛克（FrançoisdeLaRocque，1885—1946），法西斯组织“火十字架”（Croix-de-Feu）的首领。

（4）1935年8月，布雷斯特与土伦的码头工人与水手举行罢工，罢工演变为暴动，造成数人死亡，上百人受伤。

（5）马索・皮维尔（MarceauPivert，1895—1958），法国社会党人，工会活动家，三十年代初率领社会党左翼成立工农社会党（PSOP，PartiSocialisteOuvrieretPaysan），这是一个左翼的中派主义政党。

（6）指两国的共产党与社会党。

（7）莱昂・茹奥（LéonJouhaux，1879—1954），法国工会活动家，长期担任法国总工会领导。

（8）于连・拉卡蒙（JulienRacamond，1885—1966），法国工会活动家，共产党人。

（9）艾米尔・王德威尔德（EmileVandervelde，1866—1938），比利时工人党领袖，第二国际领袖之一。

（10）格奥尔基・季米特洛夫・米哈伊洛夫（ГеоргиДимитровМихайлов，1882—1949），保加利亚共产党人，时任共产国际执委会总书记。

（11）马塞尔・加香（MarcelCachin，1869—1958），时任法国共产党总书记。

（12）拉夫尔・格奥尔基耶维奇・科尔尼洛夫（ЛаврГеоргиевичКорнилов，1870—1918），沙俄将军，1917年8月企图发动反革命政变，推翻临时政府，恢复沙皇专制，政变失败后继续从事反革命活动，1918年被红军击毙。

（13）尼塞托・阿尔卡拉—萨莫拉・托雷斯（NicetoAlcalá-ZamorayTorres，1877—1949），隶属于自由共和党右派（DerechaLiberalRepublicana），1931年12月至1936年7月任西班牙共和国总统。

（14）曼努埃尔・阿萨尼亚・迪亚斯（ManuelAzañaDíaz，1880—1940），1931年10月至1933年9月、1936年2月至同年5月两次任西班牙共和国总理，1936年5月至1939年3月任西班牙共和国总统。

（15）何塞・玛丽亚・希尔—罗布雷斯（JoséMaríaGil-Robles，1898—1980），西班牙右翼自治团体协会（ConfederaciónEspañoladeDerechasAutónomas）的领袖，这是一个保守的天主教组织，在西班牙革命期间，该组织在“温和的天主教共和派”与“极端的天主教保王派”之间来回摇摆，内战爆发后，大多数成员投靠了长枪党。希尔—罗布雷斯本人没有投靠长枪党，但也不愿意抵抗长枪党，1937年他解散了该组织，共和国失败后流亡国外。

（16）詹姆斯・麦克斯顿（JamesMaxton，1885—1946），时任英国独立工党（IndependentLabourParty）主席。

（17）爱德华・赫里欧（ÉdouardHerriot，1872—1957），激进社会党人，曾三次出任法国总理。

（18）伦敦局的俗称是“第三又四分之三国际”，这里的“第二半国际”可能是指伦敦局在政治上的表现就像过去的第二半国际一样。

（19）《共产党宣言》，《马克思恩格斯全集》，人民出版社，第二版，第4卷，第465页。

（20）格伯乌（ГПУ），即国家政治保卫总局（Государственноеполитическоеуправление）的缩写。它是斯大林主要的特务机关。

（21）1936年7月17日，西班牙军队中的右翼势力发动叛乱，西班牙革命自此进入全面内战阶段。

原文载于中国共产主义同盟主办《斗争报》第二十期，1936年11月一日出版。

日记（摘录）（1）

（1937年01月01日）

不管纯粹的唯心主义信徒说些什么，道德毕竟是社会利益的反映，因而也就是政治的反映。布尔什维主义可能曾经对待敌人残酷无情，但它始终客观地说明事物的实情。人人都知道，布尔什维克想要干什么。我们没有必要向群众隐瞒什么。正是在这个中心点上，目前在苏联进行统治的派别与布尔什维主义的道德是水火不相容的。斯大林及其同事不仅不敢大声说出他们想些什么，他们甚至不敢把他们所做的事想到底。官僚不得不把自己的政权和自己的福利说成是人民的政权和福利。统治派别的全部思想都浸透了伪善。为了掩饰每走一步都要显露出来的言论和行动之间、政纲和实际做法之间、现今和过去之间的种种矛盾，官僚建立起一个巨大的伪造事实的工厂。由于感觉到自己在道德上的地位摇摇欲坠，又十分害怕群众，官僚对于试图把批评的光荣聚焦到他们的特权制度上的任何人都恨之入骨。斯大林寡头统治集团把对持不同政见者的迫害和诽谤当作自卫的最重要手段。由于长期以来动用了无所不包的诽谤手段（遍及一切政治主张、公务职能、家庭关系和私人交往），迫使人们不得不走上自杀、精神失常、意志沮丧、背叛原则的道路。在实施诽谤和迫害方面，联共、国家政治保卫局和共产国际配合默契。这个系统的中心便是斯大林办公室。莫斯科审判就是从这里开始精心策划的。

一名多年涉足共产国际事务的挪威老社会党人士ш．曾向我说起，当他在莫斯科驻留期间（也许是在克里木），共产国际报刊掀起了一场对他进行人身攻击的宣传运动。对于这一事件的政治动因，他只能猜测。ш．说：“我的最初反应是纯粹生理上的：突然呕吐发作，足足持续了半个多小时……之后我就同共产国际宣告决裂。”这个挪威人回挪威了。但受贬黜的苏联公民则无处可去。从法西斯国家逃出的大量侨民处于此种境地。国家政治保卫局只把他们看做自己耍弄各种阴谋的原料。

在西方，对最近13年来苏联究竟有多少反对整个左翼反对派，特别是具体及对本文作者的书籍文章，人们并没有哪怕近似的概念。数以万计的报刊文章印了几千万份，难以计数的攻击性演说都有速记记录稿流传，普及性小册子印数高达几百万册，大部头的书籍日复一日地散布着由数以千计的丧失良知、缺乏主见和毫无想象力的雇佣文人炮制出来的最卑劣无耻的谎言。当我们被拘留期间，我们偶尔几次收听到莫斯科的广播演说（经过几番犹豫和拖延，社会党政府宽宏大量地允许我们在我们受拘留的住所拥有了一台无线电收音机），其中说：托洛茨基想推翻西班牙和法国的人民阵线政府，并消灭苏联的领袖们，以便保证希特勒在未来的反对苏联及其盟国的战争中取得胜利。“演说者”单调平淡而又令人厌恶的声音在几分钟内毒化了我们房间的气氛。我看了看妻子：她脸上是无比的厌恶；不是“憎恨”，不是，而是厌恶。我转了一下旋钮，扼住了演说者的喉咙。在桑德卑，可以允许自己这样潇洒自在。而在苏联呢？共产国际的外国报刊是按照莫斯科《真理报》的意旨定调的，而且，如果力量允许，还要力求超过它。在1935年1月就基洛夫案件进行第一次审判时，在起诉书中不经意地提到（没有结论性的话），某领事曾向尼古拉耶夫［注：刺杀基洛夫的凶手。——编注］要过一封致托洛茨基的信。此后斯大林在西方的主要机关刊物《人道报》就宣称：“托洛茨基的双手沾满了基洛夫的鲜血。”这篇文章的作者是杜克洛，现今是众议院副主席，他长期以来一直是国家政治保卫局的文字间谍。《真理报》在那些日子里还是相当小心谨慎的：关于拉脱维亚领事的话题曾经烫伤过手指……在挪威的纳粹分子袭击了我的住所以后，还是这家《人道报》以奥斯陆电的形式报道说，挪威政府开始对我进行侦查，因为查明我同夜间对我进行访问的法西斯分子有联系。我只是顺手举出一些例子，看来还不是最鲜明的例子。肮脏不堪的谎言浊浪一直持续了12年以上，直到转而采取莫斯科司法审判的形式，而这又是败坏我们星球声誉的所有审判中最为背信弃义、最为卑劣无耻的一次审判。

法国的“人权联盟”决定就莫斯科审判发表权威性的评论。它成立了一个几乎全部由资产阶级的“苏联之友”组成的委员会。委员会委托律师罗森马尔克提出报告。我不知道这方面他有哪些材料。有人写信告诉我，这是一位民事方面的名律师。他的报告是丹尼斯自诺维尔・普里特报告的第三版。人权联盟匆忙地把罗森马尔克（这个法律上极端愚蠢和政治弄虚作假的高度典型！）的报告作为自己的正式版本刊印了出来。啊！当然，只是作为报告人的个人意见，但是却对他奉上了大量的恭维话。调查刚刚才要开始，至于如何进行、限于何种范围和用何种速度进行，都不得而知。而只是为了表示对苏联“友好”，就出笼了这样一份可耻的文件。罗森马尔克直截了当地写道，若在任何别的国家，托洛茨基必定被缺席判处死刑了，而莫斯科法庭“仅仅”决定一旦托洛茨基在苏联领土上出现即将其逮捕而已……这个资产阶级商人认为，这样一来我与盖世太保勾结进行的“恐怖”活动的罪行就算得到了证实。感到奇怪吗？如果查阅一下1917年和下一年的法国出版物，那就不难知道，所有这些罗森马尔克当时就认为，列宁和托洛茨基是德国总参谋部的间谍。由此可见，法国的民主主义爱国者继续保持了自己的传统；只是1917年他们同沙皇外交官，同米留可夫和克伦斯基一起反对我们，而现在则是作为斯大林、雅戈达和维辛斯基的正式“朋友”反对我们……

“人权联盟”当然（从右面）向人民阵线及其政府靠拢。在这方面不妨提醒一下，当达拉第政府于1933年向我提供避难权时，共产国际的全部报刊，当时就是国家政治保卫局的报刊，大声疾呼道，我去法国是为了帮助达拉第和布鲁姆最终实现对苏维埃国家的军事干涉。认为莱昂・布鲁姆是对苏维埃国家实施军事进攻的积极组织者之一的看法，当时被认为是完全得到证实的：莱昂・布鲁姆当时既不是盟友，也不是朋友，更不是“亲爱的同志”（见《人道报》），而不过就是一个社会法西斯主义者。但是，时代在变化，国家政治保卫局的借口也随之在改变。

国家政治保卫局漫不经心地安排审判，显然是对于自己的力量估计过高，至少忽视了我和我的儿子有可能来得及对莫斯科闹剧中涉及我们在国外的生活和活动的那一部分给予他们以毁灭性的打击。还在审判进行之时，我就通过挪威电报局批驳了两名重要证人即戈尔茨曼和奥利贝尔格的证词。这以后工作一天也没有停止。在即将离开挪威之前我得到来自巴黎的消息说，经过长时间的努力在部长的档案中找到了我妻子给当时的部长埃里奥的电报和埃里奥给法国驻柏林领事的电报——指示给我们的儿子进入法国的签证，以便在我们于1932年12月从丹麦回来时同我们会面。这两份电报加上儿子护照上的签证——即使没有有几十名证人的证词，也能完全、彻底和充分地驳斥戈尔茨曼关于我儿子在哥本哈根“布里斯托尔”旅馆（自1917年起已不存在）遇到他并带他同我见面的证词。戈尔茨曼的例子特别鲜明有力而且无可批驳地表明，被告们为了满足国家政治保卫局的需要而撒谎到自己头上，目的只是为了把我牵扯到案子中去。既然戈尔茨曼的证词如此这般，那么凭什么说其他被告的证词就一定会好些呢？

它们确实并不好一些。奥利贝尔格的供词由于本身前后矛盾引起一片哗然，此外又被准确无误的文件和无懈可击的证词批驳得体无完肤。几十名证人坚持不懈地为我在哥本哈根停留一周的情况进行了辩护，宣誓证明当时访问我的人中（访问者的名单已准确认定）既没有别尔曼，也没有弗里茨・达维德。对共产国际这两名间谍的证词进行粗浅的分析便可以发现，不幸的是，他们虽然十分小心谨慎，但确是在撒谎。几十种经过确认的和有文件为据的次要情况也补充说明，对于审判具有决定性意义的整个“哥本哈根”那一章根本不能成立。姆拉奇科夫斯基和德雷采尔的证词（关于化学信件的事）一碰到“技术”评析就站不住脚了，而且与其他被告的供词直接矛盾。斯米尔诺夫的“供词”，尽管在正式的报告中已被卑鄙地加以删减和以伪造的手法作了“概括”，还是提供了这位诚实真挚的老革命家同自己本人，以及同所有的宗教裁判官的悲壮斗争的相当鲜明的情景。季诺维也夫和加米涅夫的供认初看起来似乎没有什么毛病，但根本没有什么实际内容，这是一些鼓动性的演说和外交照会，但不是生动真实的认证文件。而恰恰又正是这一点使它们露出了破绽。而且还不只是这一点。只要把季诺维也夫和加米涅夫1936年8月的供词和他们自己1935年1月的供词，以及他们以前的（自1927年12月起的）所有供词和检讨相比较，就不难发现他们在9年长的时间内屈膝投降、自我作践和消沉沮丧的绝无仅有的那种几何级数似的变化轨迹。如果用这个悲剧性变化的数学系数加以分析，那么16人审判案中的供词就会在我们面前呈现为某一个长链中在数学上必不可少的最终的一个环节……

对于诉状中事实方面的整个分析和批判工作已经进行，一部分已经公诸于众（列・谢多夫、B．谢尔日的若干小册子，一批文章等）。所有这些材料用来要求组织反审判已经绰绰有余了。一个有权威的，公正无私的，能够在完全独立条件下开展活动的调查委员会，即使国家政治保卫局和共产国际进行抵抗，也能够对莫斯科审判的所有组成部分，也即斯大林捏造阴谋的每一部分，作出正确的判断和评价。我们一定能够促成这样一个国际调查委员会的成立。就是现在世界各国已经有成千上万的人，其中包括一些其声誉无可指责的著名活动家，在为这一项任务而工作着。在这个未来的委员会面前，我们不会空手面对。我们绝对不想低估国家政治保卫局的力量。对于莫斯科的“领袖”来说，这是一笔价值过大的赌注，因此他们将不惜动用最为致命的手段（抢走我在巴黎的档案材料只不过是锋芒小试），来妨碍我们揭露真相。他们还会从肉体上妨碍我们中的某一些人把这项工作进行到底。在这方面国家政治保卫局的技术则是处于邪恶力量的高峰。但是，即使采用从肉体上消灭幸存于世的“被告”的办法，也仍然无助于莫斯科的博尔贾家族。问题已经公开提到世界论坛面前。增加一、二宗暗杀事件只会使工人组织的社会舆论和所有正直人们的良知受到更加深重的震撼。调查离开一些人手，又会有别的人用手接住。对斯大林及其一伙的审判一定会进行到底！

我不想用这几页旅途日记来取代调查，我只是想为调查提出一个政治上和心理上的引论。所有我写在这几页上的仓促的，也许过于仓促的文字，都是与我的整个一生，与我每天的思想和感情联系在一起的，以至于我自己都难以判断，其中某一种看法对于读者有多少说服力。至少，我是在努力为他们提供一些进行独立分析的哪怕只是一些十分重要的线索。

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№03603

列夫•托洛茨基写于1937年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

一九三七年每日纪事\neditor{首次发表。与1935年的日记不同，1937年的每日纪事无疑是供发表而写作的。正如纪事内容所说，它们写于托洛茨基由挪威遣往墨西哥途中的轮船船舷上。《1937年日记》是较完整手稿中的一部分篇页，因此，就这一点而言，它们绝非充分和完整的。在1937年“完整”日记的基础上，托洛茨基后来写出了《斯大林罪行录》一书。此书至今未用俄文出版，仍保留在托洛茨基档案里。显然，1937年日记中的某些篇页的确未收入手稿。}

（1937年01月01日）

1937年1月2日

今天是航行的第四天（按：原文如此）。南方阳光和煦，水手们都换上了雪白的制服。我们依然不去理会任何政治消息，充分休息。早在12月23日，即航行的第四天上，船上电台收到一份电报，是美国通讯社从伦敦发给我的，请我对记者发表谈话，护送我们的警官将电报转交给我，同时遗憾地表示：他在奥斯陆得到指示，不许我利用船上的电台答记者问，甚至旅途中纯粹的实际问题，也不能同墨西哥的有人取得联系。挪威社会主义当局想把他的所有特权一直保持到墨西哥岸边。终将得悉点情况了，终将对生活日程做出安排了。

全部难点就在于迫使别人相信。斯大林是否解决了这个难题呢？那些专门做“朋友”的人中，最热情的人们要对此做出肯定的回答也很难启齿。难怪他们不敢正视盖世太保的问题，总是闪烁其词。但我们不允许他们回避这些问题。不幸的是，对季诺维耶夫及其他人的审判已告结束，对斯大林的审判才刚刚开始。

这几句话是在船舷上写下的。我手中既无书本，也无当时的报纸，甚至连原来的档案资料也没有。我使用的史料只是依靠记忆。这就是我的文字中几乎完全没有引文、摘录的原因。不过要引用的文章、文件、证人言论等都是存在的……

苏联所有各个阶段的镇反，维克多﹒谢尔什\neditor{维克多﹒谢尔什（1890-1947），年轻时为无政府主义者，布尔什维转折后侨居苏联，在共产国际工作。由于从事派别活动被捕，于1928年获释，后于1933年重新被捕。因为左派知识分子在巴黎举行抗议活动，他于1936年获释，随即获准离开苏联。囚禁中对斯大林式的共产主义失望，到国外后对托洛茨基主义亦感失望，故后来遭到托洛茨基批判。}都经历过，直到1936年，他才奇迹般地移居国外，他现身说法地描述了季诺维耶夫和加米涅夫施行感化的最后那个阶段：

在比行刑室高几层的楼上，有一间小小的囚室，在这里对他们做了单独谈话，大意是：

“无论你们怎么说，怎么做，你们仍然是我们不可调和的敌人。不过，你们是忠于党的，这我们知道。当要你们做出新的牺牲，比过去一切牺牲更完全的牺牲，即在政治上自杀，牺牲你们的良心。你们要自己走向刑场，接受这个牺牲。这样才可以相信你们在领袖面前确实放下了武器。我们要你们做出这个牺牲，是因为国家处境危险，战争的阴影笼罩着我们，法西斯主义在我们周围抬头。我们必须不惜任何代价用驱逐来收拾托洛茨基，搞垮他那个正在产生的第四国际，神圣的团结在领袖周围。对于领袖，你们既仇恨他，又承认他，因为她更强有力。你们要是同意，还有一线生机，要是拒绝，则无论如何也难免走向死亡。”

维克多﹒谢尔什曾有机会观察那些投降分子，观察他们的环境和情绪，比我们看得更清楚，时间也更长。他特别重视季诺维耶夫、加米涅夫、斯米尔诺夫等主要被告的表现，他们对党的忠诚和对党的团结的崇拜。他们的精神是在布尔什维克党里诞生的，党培养了他们，他们为党而斗争，党使他们身居高位。然而，从信仰中产生的群众组织，却成了当权者的驯服工具。对他的忠诚，就是对信仰、对群众的背叛。投降分子们的想法正是陷入了这种矛盾而不能自拔。他们缺乏精神上的自由和革命的勇气，为了布尔什维克党而去同挂着这个名字的一切断绝关系。他们投降之后，即为这个驯服工具的团结而对党背叛。格别乌将党的偶像崇拜变成了绞索，将他套在投降分子脖子上，不慌不忙地慢慢收紧。这些投降分子在神智尚清醒时，不可能看不到此举的结局是什么。然而道德死亡的前景愈显清楚明白，挣脱绞索的机会也就愈少。如果说，党很团结的偶像崇拜在早期曾是投降主义的心理根源，那么，在最近阶段，“团结”的说法便仅仅是要急急忙忙明哲保身的幌子而已。

1937年1月5日

我们继续航行。水温22度，阳光下的气温30度，出现了海豚、鲨鱼，似乎还有一头小鲸（水手们说法不一）。今天一大早，我们已在沿佛罗里达海岸行驶。我们的“鲁弗”轮超过了一艘差不多同样大小的美国轮船。船长心里十分满意，我们正同他呆在一起。水手们一个个赤着上身悬在船桁上，使船桁变成雪白。甲板和桅杆是新油漆过的。快到新大陆时，“鲁弗”号开始清洗厕所……暇时，我除读读有关墨西哥的专著外，也读巴吉尔﹒扎哈罗夫爵士的传记。此人在英国仅被封为从男爵，而在法国却成了荣誉团最高十字勋章的获得者。让头脑清醒的报刊去证实革命者们卑微的道德水准吧……但我们不往公共的政治部门躲避，我们尚未摆脱挪威“社会主义”政府的权力范围，巴吉尔爵士虽早已作古，却可以不无根据的将他归于目前很“紧迫”的，即遭禁止的一类问题。

1935年初，在基洛夫被刺这第一个案件开始披露的时候，我同妻子正“化名”几冒名顶替（警察局大概是知道的）住在格勒诺布尔近郊的一个法国小村子里。由于一位“领事”建议将尼古拉耶夫即后来杀死基洛夫的凶手的一封信转交托洛茨基，我的名字便在塔斯社电讯里偶有闪现。（尼古拉耶夫对这个建议的反应，起诉书只字未提，可见，他惊异地回答那位精明的领事“我干嘛要给托洛茨基写信？”便是毫无疑义的了）我当即向报刊寄去一个简短声明，指出这事显系格别乌间谍的反间计，极可能是让某一小邻国的领事干的，因为格别乌不会毫不犹豫地同大国领事一起搞这种勾当。当时那位“领事”还不敢使用真名。知道一周之后，苏联政府才在外交使团的坚决要求下公开了他的名字，果不出我所料：是拉脱维亚领事。

1937年1月7日

还剩下两三天的航程。不知到墨西哥后，能否很快创造一个安心工作的环境，就像在这艘船上一样。其实，有好多事犹未尽……水温22度，夜里，将舱门和舷窗洞开，仍然觉得闷。今天终于出现了飞鱼。由于时间不短更改，军官们错过挪威电台发出的信号，所以没听到新闻。因为美国还无人知道我们的轮船改变了航向，所以船长昨天显得特别满意。他大概听了警察的话，显然害怕格别乌杀人。没有人提起格别乌，至少我在场是如此。人们谈论危险的时候都用暗语，含糊其辞，似乎是在说水下的暗礁。战时，在我们乘坐的从巴塞罗那到纽约的西班牙船上，人们就是这样用暗语来谈论德国潜艇的……

无论纯理想主义的虔诚信徒怎么说，道德仍然是一种社会利益的从属现象，因而也是政治的从属现象。布尔什维主义对待敌人可能是残忍的，凶狠的，但他总是直言不讳。所有人都知道布尔什维克们想干什么。我们对群众无可隐瞒。正是在这一根本点上，当今苏联一伙统治者的道德与布尔什维主义的道德大相径庭。斯大林及其同伙不仅不敢大声说出他们在考虑什么，甚至把他们正在做的事情考虑好的勇气也没有。那群官僚不得不把自己的权力和安乐伪装成人民的权力和安乐。那帮统治者的整个思维都浸透了虚伪。为了对他们在每一步骤中产生的言语和行动、纲领和实际、现在和过去的矛盾文过饰非，官僚们创建了一座巨大的篡改工厂。他们感觉到自己的道德立场极不稳固，在群众面前惊恐万状，谁试图将批评的探照灯对准他们的特权基础，他们就对谁恨得咬牙切齿。迫害和诽谤持异议者，是斯大林寡头政治用已保存自己的最重要武器。由于系统的诽谤涉及政治思想、职责、家庭关系和人际交往等一切方面，人们被搞到自杀、精神失常、意志消沉、背叛变节的地步。联共、格别乌和共产国际的机构，在诽谤、迫害的勾当中狼狈为奸。这个系统的中心就在斯大林的办公室。莫斯科审判就是在那里按计划步骤炮制的。

挪威老社会主义者Ш。参加共产国际的队伍多年，他告诉我，他在莫斯科（要么，也许是在克里米亚）的时候，共产国际的报刊如何对他搞了一场人身攻击，这场攻击的政治借口他只能做出推测。他说：“我的第一个反应纯粹是生理性的，我突然大吐特吐，吐了半个小时以上……从此以后我就同共产国际断绝了关系。”这个挪威人回挪威去了。然而苏联公民失宠之后却无处可去。还有来自法西斯国家的许多侨民也陷于同样的境地。在格别乌眼中，这些人干脆就是他们施展阴谋诡计的原材料。

13年来，为反对左派反对派，特别为反对本文作者，苏联的出版物数量之大，西方人简直难以想象。几万篇文章，刊载在几千万份报纸上，连篇累牍的速记起诉词，上百万分的通俗读物，大本大本的书籍，都曾散布过而且还在日复一日地散布令人作呕的谎言。这些谎言是由成千上万没有良知没有思想没有想象力的文人炮制的。在被拘留的日子里，我们好几次碰到收音机播送莫斯科的讲话（经过一番由于和拖延，社会主义政府终于宽宏大量地允许我们在囚居的寓所里使用收音机），说托洛茨基意欲推翻西班牙和法国的人民阵线政府，消灭苏联领袖，以此保证希特勒在未来反对苏联及其盟友的战争中取得胜利。“发言人”那单调乏味、千篇一律、同时又厚颜无耻的声音毒化我们房间的气氛有好几分钟。我瞧瞧妻子，她脸上是一副无法遏止的厌恶表情：不是仇恨，不是的，正是厌恶。我扳动开关，堵住了发言人的喉咙。在桑德卑还可以这样享享安静，可在苏联呢？共产国际的国外出版物是按莫斯科《真理报》的音叉调弦的，如果力量允许，还试图超过《真理报》。在基洛夫被刺案第一次审讯时（1935年1月），起诉书顺带提到，某领事曾向尼古拉耶夫索要给托洛茨基的信。但却毫无结果。此后，斯大林在西方的主要机关报《人道报》宣称：“托洛茨基双手沾满了基洛夫的鲜血。”文章作者是现任众议院副主席、格别乌老牌文化特务杜克洛\neditor{扎克﹒杜克洛（1896-1975），1920年加入法国共产党。1926年起任中央委员，1931年进入政治局。1931年至1964年任法共书记。斯大林分子。1935年至1943年为共产国际执行委员会委员。1959年起为法国参议员。}。《真理报》当时却极为谨慎，因为拉脱维亚领事这件事异常棘手……挪威的纳粹突然袭击我的寓所之后\neditor{袭击发生在1936年8月4日到5日夜间。}，又是《人道报》放出空气，说有与我同深夜来访的法西斯分子建立了联系，挪威政府借口一份奥斯陆发来的电报，对我进行了调查。我只随便举出几个实例，大概并不是最清楚明白的例证。在采用莫斯科审讯的形式之前——这是所有凌辱我们这颗行星的审讯中最背信弃义、最卑劣下流的一次审讯——这股谎言的浊流已喷涌了12年以上。

法国人权同盟决定就莫斯科审讯发表权威性的意见。这个同盟成立了一个委员会，成员几乎清一色是“苏联的”资产阶级“朋友”。委员会委托罗森马克律师提出一份报告。我不知道他写这份报告占有什么资料。有人写信告诉我，说这是一位大名鼎鼎的民事律师。他的报告便是丹﹒普里特\neditor{丹尼斯﹒普里特（1888-1972），不列颠律师，英国工党党员。他对莫斯科审判的结论信以为真，写文章说这场审判就正义而言堪称“全世界的范例”。}报告的再版。同盟匆匆忙忙将罗森马克（一个法律呆小病和政治不诚实的最高范例！）的报告印在自己的正式出版物上。啊，当然，那仅仅是作为报告人的个人意见，可是对他讲了多少恭维话呀。调查一事刚提出来，将如何着手，有什么限制，需多少时间都一无所知。那份可耻的文件，暂时还以同苏联“友好”的方式运转起来。罗森马克直言不讳地写道，在别的国家，托洛茨基早就被缺席\neditor{“缺席”一次原文为法语}判处死刑了。莫斯科法庭“仅仅”决定当他出现在苏联领土时予以逮捕……因此，这个资产阶级讼师便认为我联合盖世太保搞“恐怖”活动一事得到了证实。有必要吃惊吗？如果到1917年和1918年的法国出版物里去发掘一番，则不难确信，所有这些罗森马克们都会认为列宁和托洛茨基是德国总司令部的间谍。可见，法国民主爱国主义者仍保持着传统的习惯；仅仅在1917年，他们还反对我们同沙皇外交官、同米留可夫和克伦斯基联合，现在却以斯大林、亚戈达和维辛斯基\neditor{安﹒雅﹒维辛斯基（1883-1954），1903年至1920年为孟什维克，后加入布尔什维克。曾任莫斯科大学校长，后来成为一切公开审判的主起诉人。从1940年起从事外交工作，为特命全权大使级。1940年至1946年任第一副人民外交委员。1946年至1949年任苏联外交部副部长，负责常务工作。1949年至1953年任外交部长。1953年至1954年任外交部第一副部长和苏联常驻联合国代表。}的正式“朋友”的身份出现……

“人权同盟”当然是（从右翼）参加人民阵线及其政府的。因此，提醒一下这件事不无好处：当达拉第\neditor{爱德华﹒达拉第（1884-1970），法国激进党领袖，多次出任法国政府部长。1933年至1934年和1938年至1940年任总理。最初拥护法国人民阵线，后成为该阵线的反对者。}政府于1933年给我以避难权时，属于格别乌出版物的共产国际所有报刊都曾大喊大叫，说我来到法国，是要协助达拉第和布吕姆最终实现对苏联的军事干涉。说列昂﹒布吕姆是反苏维埃国家军事远征的积极组织者，这在当时也是言之凿凿的，因为列昂﹒布吕姆当时既非同盟者和朋友，也不是“亲爱的同志”（《人道报》语），而只是一名社会法西斯分子。然而时代在变化，格别乌的伪造技俩也在随之变化。

格别乌不经意地拼凑着审讯，他们显然把自己的力量估计过高，而至少忽略了一点：对于莫斯科七拼八凑的混合物中涉及我和我儿子在国外的生活与活动的地方，我们起码还能给予摧毁性的打击。还在审讯的时候，我就曾通过挪威电信局对两位最重要的证人戈尔茨曼（10）和奥尔别格（11）的供词作了驳斥。以后，我的工作没有一天停止过。就在离开挪威前，我收到巴黎一份通知，说费了好多工夫，终于在内阁档案中查出我妻子发给当时埃里奥内阁的一份电报，以及埃里奥内阁发给法国驻柏林领事的一份电报指示，命令发给我们的儿子进入法国的签证，准许他在1932年12月我们从丹麦返回时同我们见面。这两份电报连同儿子护照上的签证——且不说还有好几十名证人的证词——就完全、彻底地推翻了戈尔茨曼那一堆供词，他说什么我的儿子在哥本哈根布里斯托尔旅馆（这家旅馆在1917年后就已不复存在）遇到他，并带他同我见面等等。

戈尔茨曼这件事清清楚楚、不容置辩地表明，为讨好格别乌，被告是在自欺欺人，目的是要把我扯到案件里去。既然戈尔茨曼供词是这么一种货色，其他被告的供词就能更好一些吗？

这些供词的确不见佳妙。奥尔别格的招供由于自相矛盾而引起哗然，并被准确的文件和无可指责的供词推翻。数十名证人在起誓后写了供词，证明我的来访者（有准确名单）中既没有别尔曼，也没有弗里茨﹒大卫（12）。我在哥本哈根的一周间，这些证人都曾形影不离地保护过我。我对共产国际两名间谍的供述稍加分析，便可发现他们在很蹩脚的撒谎，尽管他们干的十分谨慎。几十个准确无误，有文件可资证明的附带情况都归结为一点：“哥本哈根”这个章节对于审判具有决定性的意义，必须彻底的粉碎。穆拉奇科夫斯基（13）和德莱泽（14）的供词（化学铅笔信事件）在“技术”评定面前一触即溃，同时与其他被告的供词也直接相矛盾。斯米尔诺夫的“供词”虽然在正式报告中被大砍特砍，做了欺骗性的“概括”，却依然为这位忠诚坦白的老革命家同自己、同所有宗教裁判官做的悲剧性斗争提供了一副足够鲜明的图景。季诺维耶夫和加米涅夫的供认乍眼一看较为强硬：他们缄口不谈实质性的内容；这全是一些鼓动性语言和外交辞令，而绝非详实可信的文件。然而他们这样做正好暴露了自己，而不仅仅由于这样做。为了确认季诺维耶夫和加米涅夫在9年中以几何级数加大的投降、屈节、消沉，有必要将他们1936年8月的供状同他们1935年1月的供词以及1927年12月以来的全部供词和悔过书做一对照，则对16人审讯的供状，就将以一长列数学的最后得数呈现在我们的面前……

对审讯总结中的实际材料做分析和评论的整个工作已经进行，其中部分也已公布（列﹒谢多夫、维﹒谢尔什的小册子，大量文章等）。所有这些材料，对于要求做一次反审讯是绰绰有余了。一个颇有权威、公正无私的侦查委员会在充分独立自主的条件下，虽然会遇到格别乌和共产国际的阻挠，仍能对莫斯科审判的一切组成部分，即斯大林混合物的所有成分，做出正确的权衡和评价。我们一定要建立这样一个国际委员会。现在，一些国家已有成千上万人开始为实现这一目标而努力工作，其中包括一些知名活动家，他们的名字崇高无瑕。我们不会两手空空来到这个未来的委员会面前。我们根本不想低估格别乌的势力。对于莫斯科的“领袖们”来说，事关一场太大的赌注，他们不会放弃采取各种暴烈的手段（在巴黎抢劫档案只是个不值一提的开端）（15）,以阻止我们揭示事情的真相。他们可能在人身方面不让我们中的一些人将工作进行到底，干这种事，格别乌的技能与他们的险恶用意是相匹配的。然而，从肉体上消灭仍活在世上的“被告”，却帮不了莫斯科博尔贾们（16）的忙。问题公开提到了世界审判会面前。在角落里再杀害一两个人，只会更深的唤起各个组织中工人们的社会舆论和所有正直的人们的良心。调查在一些人手里中止了，另一些人的手会把它拣起来。对斯大林及其一伙的审判必将进行到底！

我并不想用几页旅途日记来代替调查。只希望从政治和心理的角度写一个调查的引言。在这几页仓促写就的——很可能是太仓促了——东西上，一切都于我的整个生活、与我每天的思想感情紧相联系，以致我自己也很难判断，对于读者，某一个观点到底有多大说服力。无论如何，我要尽力给读者提供独立分析的线索，哪怕只是必不可少的一点点。

9月15日，亦即拘留之后过了两周多，我向我的律师布恩特沃德（17）先生寄出一封内容丰富的信，现略作删节抄录如下：

一、苏联政府并不认为有可能要求引渡我。为什么呢？问题在于杀人和杀人未遂。诬陷我参与其中的密谋已得到“证实”，证据应该是毫无争议、不容置辩的，否则就枪毙不了16个人。为什么不提出挪威司法部门的证据呢？这样做可以得到双重好处啊：1.可以一举消灭文明人类对莫斯科审判的不信任；2.我必定会暴露无遗。然而，他们并未这样做。为什么？因为他们没有任何证据，连证据的影子都没有。因为整件事都是毫无人性的伪造，他经受不住自由批评轻轻地一触。苏联的外交行动（要求驱逐出境而不是直接引渡），正式格别乌虽掩饰着的，但却是确凿无误的罪证。全世界的社会舆论都应当意识到这一点。

二、我的儿子也同我一起被宣布“有罪”，虽然他既未受审判，甚至也未传唤出庭。从盖世太保中挑选出这些令人惊诧的恐怖分子，把他们派往莫斯科，原来竟是我的儿子干的。我的儿子在法国居留；苏联政府只向挪威政府而不是法国政府发出不友好照会。为什么？是否因为法国更大一些呢？但司法难道是以平方公里来度量吗？要不，便是因为莫斯科同巴黎有盟约？或是恰好相反，他担心遇到法国政府更强有力的反击？我不打算去分析这些问题。我仅仅是指出一件至关重要的事实：莫斯科企图只对挪威政府施加公开的压力。

三、至于挪威政府的两个照会，则大概只是从法律而不是政治的观点来看使我感兴趣。莫斯科是直言不讳的：托洛茨基组织了恐怖行动，我们要求将他逐出挪威。挪威政府就此回答说：“不过我们已经把他拘留起来了！”伪造者是不愁没有的，他们会如此解释这个回答：如果挪威政府因为恐怖活动而拘留我，……其实，护照办理处和挪威政府对我进行控告，并不是因为我勾结盖世太保，想用恐怖行动颠覆俄国的苏维埃，而是因为我通过文章和信件，想帮助法国工人建立法国苏维埃。换句话说，挪威政府所以拘留我，是由于我以第四国际精神和思想进行写作活动。要反对将我们（我和我的妻子）被拘留做欺骗和诽谤性解释，确认这一情况是具有重要意义的。

四、苏联政府最近一份照会称，从今以后，挪威政府“对托洛茨基再到挪威要负完全责任。”这些话可以看作是掩盖退却的空洞外交辞令。据我看来，这个结论也是不符合实际的。如果把莫斯科审判放在世界舆论的镜子前一照，它便是一场可怕的失败。然而16个人到底被杀害了！统治集团是经受不住这场失败的。基洛夫被刺案第一次审讯破产之后（1935年1月），他们不得不策划第二次审讯；现在为了维护他们对我的指控，他们同样不得不搞新的“未遂罪”、新的“密谋”之类加在我身上。不仅如此，他们还得设法把我搞“恐怖主义”的作战基地，从哥本哈根转到奥斯陆（抑或桑德卑）。

五、说到这里我必须自问：为什么格别乌傻头傻脑地把哥本哈根盯得老紧，我们在那里只住了八、九天啊。要知道，把我们的“恐怖主义”会见转移到我们已居住4年半的土耳其要谨慎地多啊。自然得出的结论是：他们需要将哥本哈根同奥斯陆相对照，作为压制挪威政府的手段。正如你们知道的，他们搞得这个“对照”已可耻的失败了。除了重新凑合一个混合物来弥补这次失败之外，其余一无所获。他们还扬言要进行新的审讯。新的奸细们将搞一番新的活动。

1.16名被处决的人中没有一名是“托派”，如果不算奸细，这些人在1928年至1929年间全都已经变节，而且这以后还公开激烈的反对过我。格别乌可以向揉面团一样把他们揉来揉去。不过，在苏联也确有“托派”，这些人成千上万，正被监禁或流放。他们对于格别乌的大杂烩来说是不合适的，所以无人问津。但是现在经过审讯和折磨之后，他们都要落入最后通牒的枪口之下：要么悔过和“坦白”，要么就得丢命。在这种可拍的压力之下，一部分人完全可能心惊胆战，去适应与排演新的诉讼。

2.枪决16个人，又有成千上万人自杀、被捕，数万人遭受饥饿折磨和迫害，所有这一切，都可能在相当大一部分青年中引起真正的恐怖主义倾向。在旧俄国中就是如此。正如基洛夫被刺一事，格别乌就竭尽全力扇旺恐怖主义的每一颗火星。用这个方法，可以顺带除去不听话的显要，同时搞一场崭新的、前所未闻的反托洛茨基审判。在这种情况下，格别乌的拿手好戏也不过就是找出几个奥尔别格来，找出几个别尔曼——尤林来而已，这些人直接受命于奥斯陆……谁知道呢？律师先生，格别乌的特务或许会突然来找您，以最友善的方式打听我的健康状况，然后这下流家伙就会在新的审判中宣布，他在布恩特沃德律师的帮助下，获得了密写的恐怖活动指令，后来大概出于“谨慎”，他已将这份指令付之一炬。为了使他的供词有声有色，他可能从您的办公桌上偷走两个印着地址的信封。在上次的莫斯科审判中，连这样的“物证”也还没有呢！

六、有人会说，16个人付出了生命的代价，有了这个经验，没有人会再干这种交易了。真是十足的幻想！就某一点上说，审判16人既不是第一次也不是最后一次。格别乌不会让自己的牺牲品有更大的选择宗教裁判官对那些固执不从的人说：“我们把那些人枪毙了，因为他们确实是恐怖分子，但你们是无辜的，所以不必害怕……”于是一切照常进行。

所以我说，如果斯大林集团在外交上实行了某种战术退却（此时已别无他法），那么也只是为了更好地准备战略进攻。要求挪威政府“负责”的无理警告，正是出于这个原因。

我曾请律师将这封信的副本转寄政府，另一副本面交报社。我想用这种方式给新凑混合物的排演制造一点麻烦。可是嗅觉很灵的“社会主义”（幸勿忘却！）政府在我去律师处的半途将此信没收了，而且不许律师复制这封信作为我的档案。好在我还保留着信的草稿……有时我问自己，近半年来，在我的命运中是谁起着极为令人讨厌的作用：是“各族人民领袖”斯大林呢，还是社会主义的首相尼格尔斯沃利德？不过，我们不会在这个问题上去费心劳神……

墨西哥驻奥斯陆领事得到指示：陆续通知托洛茨基或他的律师，只要他愿意，可以获得签证。我表示：一旦迁移条件得到朋友们的同意，我将感激地立即领取签证，政府没有同我的朋友们接触，便自行办理了签证。是怎么办理的呢？这件事要到墨西哥之后才能知道。然而签证上我不署名是无效的。只要我和我的妻子登陆时基本利益能得到保证，我就会签字。我们不可能也不愿意登上一个陌生的码头，在那里无亲无故，语言不通，而且腰无分文（挪威政府未将我们的钱交到我们手上，而答应汇往墨西哥）。一位军官回答说：“船长已将这件事通知我国驻坦皮科领事，不过在这种情况下，我们得把携带手枪的问题推迟到明天处理。”他拿起桌上的手枪，撕掉我已交出的（他们已经收取）收据。这自然只是一场杯水风波，确切地说，是在奥斯陆和桑德卑发生种种风波后的最后一声拍溅……船长在我协助下草拟了一份发往坦皮科的简短电报。且看明天的回答将带来什么。

1937年1月8日

由于健康不佳，只好暂停工作。我们正向坦皮科航行。登陆的情况尚不明确。关于挪威领事的答复，人们什么也不对我们说。同时，油轮昨晚便开始减速，以便不再今天晚上，而在明天早上抵达坦皮科。全程行驶了差不多21个昼夜。油轮减速后不住抖动，仿佛在耐着性子似的。写字很困难。只好待到了陆上再结束这个工作了。

刚才来了一位警官。政府从奥斯陆通知他，据美国报纸称：“托洛茨基的一位朋友诺瓦克（18）为采取措施保障人身安全，从美国来到墨西哥。”从驻坦皮科领事馆暂时只收到切勿晚上抵达，最好是在早上的建议。警方希望一切allright（19）……趁船减速，一些水手把装有肉钓饵的大钓钩放入水中钓鲨鱼。

注释：

列夫•托洛茨基写于1937年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

托洛茨基在记日记的日子里，受到刚结束的对季诺维耶夫、加米涅夫等人审判的影响。在这次审判中，托洛茨基第一次被正式指控组织反苏维埃政权恐怖活动和同盖世太保有联系。

（10）E﹒C﹒戈尔茨曼（1882-1936）。 （11）瓦连京﹒奥尔别格（1907-1936）内务部外事局特务。 （12）科隆﹒别尔曼——尤林（1901-1936），弗里茨﹒大卫（1897-1936），均被指控于1932年在哥本哈根同托洛茨基会晤以接受恐怖活动命令。别尔曼——尤林是驻德国的苏联记者。大卫是德国共产党报纸《红旗报》的编辑。他们1932年同托洛茨基确有接触，情况如下：

1932年11月29日，西方一些通讯社错误地报道了季诺维耶夫猝死的消息。国际新闻社用电报将此事通知托洛茨基，并请他就季诺维耶夫之死写一篇文章。托洛茨基用铅笔在电报上批道：“怎么别尔曼——尤林和弗里茨﹒大卫对此事只字未提？”托洛茨基提到这两个人未必事出偶然。但是硬说托洛茨基指示他们搞恐怖活动则纯属杜撰。

（13）谢尔盖﹒穆拉奇科夫斯基（1883-1936），革命和国内战争的参加者，布尔什维克。因从事反对派活动被开除出党。1929年自新，但1933年仍遭流放。1936年审判中处以死刑，被枪决。 （14）K﹒A﹒德莱泽（1894-1936），国内战争时期的红军指挥官，布尔什维克。1927年因从事反对派活动被开除出党。1928年自新，但在第一次莫斯科审判时被判死刑。 （15）托洛茨基曾将文件交巴黎研究所保存，部分档案曾于1936年11月7日被格别乌抢劫。 （16）博尔贾源于西班牙望族，15世纪至16世纪初叶曾在意大利起重要作用。托洛茨基指的是切萨雷﹒博尔贾，此人以搞阴谋诡计著称。 （17）米歇尔﹒布恩特沃德，托洛茨基的挪威律师。 （18）乔治﹒诺瓦克，生于1905年，1933年成为托派，系美国“为列夫﹒托洛茨基辩护委员会”书记。该会成立于1936年，旨在调查第一次莫斯科审判上提出的针对托洛茨基的指控。 （19）英语：好。

The End?

结束了吗？

（1937年02月01日）

季诺维也夫—加米涅夫审判在道德上的惨败迫使斯大林用拉狄克（Radek）与皮达可夫（Pyatakov）的审判来挽救。九年来，拉狄克跟皮达可夫都是斯大林手中可靠的工具。斯大林重用他们，是因为他们比他那些亲信都聪明、受过更好的教育。但现在他手上已经没有别的明显的、知名的前托派分子可以在新的公开审判上登台亮相了。所以他只好牺牲了皮达可夫跟拉狄克两人。如果说在这一系列莫须有案件开始的时候，斯大林本人似乎是发明创造了一种有奇效的新策略，那么现在他已经成为这个策略的囚徒了。为了圆上皮达可夫飞机的致命谎言\neditor{斯大林派指控说皮达可夫乘坐飞机飞到奥斯陆去会面托洛茨基。但这是子虚乌有。——译者注。}，斯大林现在必须组织新的审判。上哪找人呢？为了佐证我跟盖世太保合作——这一弥天大谎，他必须找在苏联的德国工程师和技术人员进行特别审判。这到何时才会结束？我们说过，斯大林是在饮鸩止渴。

对官僚集团本身，这些莫须有审判不可能不引起巨大的警惕。上次审判枪毙的人多半不是政治人物，只是中上层官僚。他们以前可能犯过一些错误或过失，甚至可能犯过罪。但是，政治保卫局要求他们供认的是在历史规模上截然不同的罪行，然后枪毙了他们。现在这些官僚人人自危。斯大林手上有着所有重要的政治、行政人员的档案。这些档案记录了任何形式的各种错误（公款处理不善，绯闻，可疑的人际关系，有不好的亲戚等等）。那些地方“总督”对自己的下属也有类似的文件。这让斯大林任何时候都可以打倒他的任何同党，甚至政治局委员也不能身免其外。1936年以前，斯大林只不过是用这些档案逼人说出违心之言，对他们的良知施加暴力。但从1936年开始，他开始公开把自己同党的性命当作玩物。新的时代开始了！斯大林以前利用官僚集团镇压了人民，现在他恐吓官僚集团本身。官僚集团害怕与人民隔绝，所以支持斯大林。斯大林自己害怕跟官僚隔绝，所以试图讨好人民群众，才推出了所谓“民主”的宪法和煽动性的审判。

斯大林的亲信们正在左顾右盼，互相询问：明天该轮到谁？同时，民众也不得不自问：谁在统治我们？昨天还身居要职的人怎么今天突然就变成了重犯？列宁时代的中央委员会（除了斯大林以外）怎么全都成了叛徒？难道其实不是相反的吗？难道不是斯大林要着手建立新的贵族阶层，所以必须一再血洗布尔什维克党的老干部吗？

苏联的政治体制已经进入了深重危机的时代。只有瞎子才会看不清这点，只有用“苏联之友”这种廉价头衔伪装自己是革命者的伪君子才能对此保持沉默。这些贵族们为自己辩护，说揭发斯大林集团的罪行就是在支持法西斯。这就像迷信的人讳言自己的疾病。正是斯大林的官僚集团发挥了极权政府最令人反感的特征，帮助了法西斯主义。莫斯科的审判甚至使世界舆论忘记了德国国会大火的审判和希特勒对反对派的血腥屠杀（1934年6月30日）！还有什么可以给法西斯的刽子手们更大帮助的吗？

苏联的经济基础保存了其进步性。全世界的劳动人民和所有进步的友人必须尽一切手段来捍卫这些经济基础。但是，对于这些经济基础，最紧迫、最直接的危险，是士气低落的斯大林官僚的指导带来的威胁。

苏联人民正身陷极权罗织的谎言中。真正的，而不是假冒的苏联友人的首要任务，是向那个伟大国家的人民说出真相，整个真相，从而帮助他们逃出死胡同。

国际调查委员会的问题不是我个人的问题，也不是我家人的问题（我自己一个儿子谢尔盖（Sergei）正在克拉斯诺亚尔斯克（Krasnoyarsk）身陷囹圄，在巴黎的另一个儿子列昂（Leon）也处于危险之中）。甚至也不仅是数千名在等待正义的苏联反对派的问题。不，这是一个国际问题。这深刻关系到所有国家的政治意识和道德标准。越是困难的条件下，真相越是最好的手段！这就是为什么所有工人组织，所有进步的社会团体，所有诚实的公民都应该支持建立国际调查委员会的倡议！

1937年2月1日

译自WritingsofLeonTrotsky(1936-1937)

列夫•托洛茨基写于1937年02月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： （张家驹（王凡西）编译，亚东图书馆1937年版）

我赌我的生命！──1937年2月9日托洛茨基对纽约6500人的演说辞（1）

亲爱的听者，同志们与朋友们！

首先我要为我那蹩脚的英语向你们道歉。其次我要对这委员会表示谢意，因为牠使我能向你们讲演。我讲演的题目，就是莫斯料的审判。我不想片刻越出于这一题目的范围，其实这一题目的本身也就太大了。我不想激动你们的感情，也不想刺激你们的神经，而是要申诉于你们的理知。我并不怀疑，理知是会站在真理这一方面的。

齐诺维也夫与卡明尼夫的审判，在舆论上已经引起了恐布、冲动、愤怒、不信，或至少引起了疑虑。毕亚大可夫与拉狄克的审判，又一次地发生了这样的感情。这是一个无可争辩的事实。人们既然怀疑到这个案件之是否正直，这就是说，人们已经猜疑到这是一桩揑造的寃狱了。而政府却是站在社会主义的旗帜之下的，竟受到这样的猜疑，难道不是最可耻的吗？为了苏维埃政府的利益起见，应该怎样办呢？应该驱散这些猜疑。真正的苏联之友应该怎样办？应该坚决地对苏联政府说：必须以任何方法来消除西欧各国对于苏维埃公道的不相信。

对于这一要求，苏联的当局回答道：“我们自有我们的公道，别的与我们无干。”他们的能事不在于对群众作社会主义的教育，而在于效法希特勒与莫索里尼的采取夸耀权势的政策。

即令那些深信着莫斯料审判之公道的“苏联之友”（会有多少这样的人呢？对自己的良心不能加以检察的是多么的可怜呀！），以及那坚决拥护官僚制度的人们，都应该和我们一致起来要求建立一个有权威的审查委员会。莫斯科当局应该供给该委员会一切必要的证据。证据显然是不会没有的，因为当基洛夫案审判时，有49人曾根据着此种证据而被杀，此外还有150人是未经审判而被枪决了的。

现在让我们来提示一下吧，为要在世界舆论之前，保证莫斯审判决词之公正，伦敦的泼立脱以及巴黎的罗森马克这两位律师曾经自告奋勇，至于美国那位记者杜朗底，更不用说了。但是谁又能保证这些保证之可靠呢？泼立脱与罗森马克两位律师很感激地承认道：苏维埃政府已将一切必要的解释，都交给他们去研究。这里我们不得不说这位“英皇的顾问”泼立脱之见邀于莫斯科，是正在走运，因为审判的日子是对全世界严守秘密的，直到临时才加以公布。苏维埃政府在幕后求助于外国的律师与新闻记者时，倒并不想到这是羞辱了自己司法的尊严。但当社会主义者国际与职工会国际请求给予机会，派遣他们的律师到莫斯科去的时候，他们却不多不少地被当作杀人犯与德国秘密警察的保护者看待！当然，你们知道我并不是第二国际或职工会国际中的一员。但是他们的道德威望，要比那软脊骨的律师们之威望高出无数倍，这还不是显然的吗？所以我们很有权利说：莫斯科政府对于那些事先可以保证得到歌颂的权威者与专家们，才能低首下礼；因此，他们很乐意请“英皇顾问”来充当格柏乌的顾问。但在另一方面，他们从来对于一切以客观而无私态度来研究的人，都加以横暴的拒绝。这又是无可争辩的与死硬的事实！但是这一结论也许还不确切吧？那末要驳斥这个结论也是极其容易的：祇叫莫斯科政府把一切关于基洛夫审判案中疑点之郑重的，正确的与具体的解释，交给国际审查委员会就好了。可是除过这些疑点之外──唉！甚么都没有了？正因为如此，莫斯科要想尽一切方法来迫我──主要的被告──保持沉默。在莫斯科可怕的经济压迫之下，挪威政府将我拘禁了起来。幸亏墨西哥之非凡的好意，许我和我的妻并不在拘押中，而是在自由的地位遇到了这次新的审判，这是多么欣幸的事！不过一切逼迫我保持沉默的车轮，如今又在转动了。为甚么莫斯科那样害怕我一个光人的发言呢？祇因为我知道真相，知道全般的真相。祇因为我绝无需要隐瞒的事情。祇因为我手里拿着事实，文件与证据，准备出席于公开的与无私的审查委员会，把这真相揭穿到底，我在此声明：假使这委员会判定我有丝毫犯了史大林所诿与我的罪状，那我事先发誓我将自动地置身于格柏乌的刽子手之前。这几句话我希望能说得很清楚的。你们都听到了吗？我如今向全世界发表这一个声明。我请求在我们这一星球之最远的一个角落里，都把我这几句话刋载出来，但假使委员会调查的结果──你们听见吗？──断定莫斯科的审判乃是有意的预谋的诬构，是用人们的骨与神经来建筑的构诬，那我可并不要求我的原告们也自动地置身于枪手们之前。不，人类几世代的记忆中之永远的僧恶，已经够他们承受的了！克里姆林皇宫中的原告们听到我的话吗？我是在直对着他们的面上投掷挑战的信号，我等待着他们答复！

＊　　＊　　＊　　＊

我用这个声明顺便答复那些常常遇到的反驳者与浅薄的怀疑者：“为甚么我们一定要相信托洛茨基而不相信史大林呢？”一个人如果常常忙碌于心理的推测那是很可笑的。这里的问题不是一个个人信任的问题。这是一个证实的问题。我提出一个证实！我要求证实！

听者们与朋友们！今天你们希望于我的不是反驳那些事实上不曾有的“证据”；也不是详细地分析那些“自招”，这种不自然的，人工的，不近人情的独角戏，其本身已经带着反驳了。我需要用比较原告还多的时间去具体地分析这两次审判，因为解结比较打结更难。这件工作我将用著作来完成，并在将来的委员会的面前来完成。我今天的任务在于揭破莫斯科审判的根本的，原始的恶性，指明罗织的动力，牠的真实的政治目的，牠的参与者及被害者的心理。

齐诺维也夫，卡明尼夫的审判集中在“恐怖主义”上。毕亚大可夫，拉狄克的审判，中心点已不是恐怖行为，而是托洛茨基派与德国日本联盟，预备战争，破坏苏联，在工业中怠工，并消灭工人。怎样解释这种显然的差别的呢？在16人被处决后，我们常听人说，齐诺维也夫、卡明尼夫诸人的口供是自愿的，诚恳的并合于事实的。并且齐诺维也夫与卡明尼夫也都要求处自己以死刑，既然如此为甚么他们关于这个最重要的事──托洛茨基派与德日联盟并阴谋破坏苏联──一句都未说到呢？他们能忘记了这阴谋的这样“小节”吗？他们自己这所谓甚么中心的领袖们，能不知道二次审判中的那些被告们，即那些次等角色所知道的吗？这个谜是容易解释的：新的罗织是在16人被杀以后，即在过去的5个月期间造成的，目的在于给世界报纸的不利的反响一个答复。

16人审判的最无力部分，是控告老布尔雪维克们与希特勒的秘密警察建立联盟。但不论是齐诺维也夫，或卡明尼夫，或其它任何被控以政治罪状的人，都没有承认这一盟约；他们在这种极端自污之前都突然停止了！接着又说，我经过一些暧眛的不知名的中介人，如奥尔堡、栢尔曼、弗利兹․大卫德以及其它等人，而与德国秘密警察缔结了一种联盟，其伟大的目标，则在于为奥尔堡得到一张哄都拉斯的通行证。这整个事情是太愚蠢了，没有人会相信他。整个审判失掉了信用，于是需要以一切代价来纠正舞台经理人的巨大错误，于是需要来弥补起这个空隙，而雅果达便被叶佐夫所代替了。一个新的审判又是到议事日程上。史大林决意这样答复他的批评者道：“你们不相信托洛茨基能因为一个奥尔堡和一张哄都拉斯的通行证，而与希特勒秘密警察缔结联盟吗？好的，我叫你们明白他与希特勒联盟的目的是挑拨战争与分割世界。”可是要扮演这个第二次的更伟大的表演，史大林已没有重要的角色了；他已经枪毙了他们。在这重要表演的重要地位上，他只能放置第二等的角色！所以指出史大林为甚么看重他的共同工作者毕亚大可夫与拉狄克，决不是多余的。他已没有别的著名人可以升作“托洛茨基派”了，即令就他们多年以前的关系说。这就是命运所以严重地降临到拉狄克与毕亚大可夫的原因。于是那种说我经过不知名的偶然的中介而与希特勒秘密警察这种霉烂废物相会见的说法放弃了。问题突然高升到世界的舞台！这不再是哄都拉斯通行证的问题，而成为分割苏联甚而打败美国的问题了。因了巨大电梯的帮助，这阴谋在5个月的期间，从龌龊的警察渣滓升到要决定许多国家命运的高度。齐诺维也夫，卡明尼夫，斯米尔诺夫，穆拉其考夫斯基，都毫不知道这种伟大的计划、联盟与前途，而就钻进了他们的坟墓。这便是第二次罗织之根本虚构处。

为要掩藏（虽然是轻微地）这两次审判间的众目昭彰的矛盾，于是毕亚大可夫与拉狄克，在格柏乌的指挥下证明了他们曾经组织过一个中心，因为托洛茨基不信任齐诺维也夫与卡明尼夫。很难想出比这再笨拙再狡诈的解释了！自从齐诺维也夫与卡明尼夫投降后，我确实已不信任他们，1927年以后我就与他们没有关系。但我更不信任拉狄克与毕亚大可夫！1927年，拉狄克曾经把反对派同志布拉姆金交给格柏乌之手，因而他遭受了秘密的未受审判的鎗毙。这时我在俄国反对派公报（在外国出版）上写道：“在失掉了道德平衡的最后残余以后，拉狄克甚么无耻的勾当都干得出。”我被迫而引证关于史大林的不幸的受害者的这样难听的话，是不免刻薄的。但如果因了感情而掩没真理，那是罪恶……拉狄克与毕亚大可夫目空一切地来看齐诺维也夫卡明尼夫，在这点自尊上他们是不错的。但不止此。在16人审判时，原告说斯米尔诺夫是“苏联托洛茨基派的领袖”。被告穆拉其考夫斯基，为要证明他与我相接近，宣布说只有经过他才能见到我，而原告方面则着重地提到此事。但这是怎样可能的呢，即不但齐诺维也夫与卡明尼夫，就是那所谓“苏联托洛茨基派的领袖”斯米尔诺夫以及穆拉其考夫斯基，也都毫不知情我训令拉狄克（我公开污辱为叛逆的人）的那种计划呢？这是第二次审判的浅显的虚构处。这虚构处已经明白显露在太阳底下。我们知道牠的来源。我们看见了后台的牵线。我们看见了牵线者的凶残的手。

拉狄克与毕亚大可夫都承认了可怕的罪状。但是从被告人而非从原告人的观点看来，他们的罪状仍是叫人不了解的。借着恐怖手段，怠工及勾结帝国主义之帮助，他们一定愿意去恢复苏联的资本主义制度了。但是为了甚么呢？终他们的一生，他们是反对资本主义的。或者他们受了个人动机──权力欲发财欲的引诱吗？在别的任何政权之下，毕亚大可夫与拉狄克无希望占到比他们被捕以前还要高的地位。或者他们是为了对于我的友谊，而就这样愚笨地牺性他们自己吗？荒谬的推测！就他们过去八年间的行为，言语与文章看来，拉狄克与毕亚大可夫表明他们是我的死敌。

恐怖行动吗？但是反对派分子受了俄国一切革命经验的陶冶之后，会能预见不到这种行动只能成为消灭最好战士的籍口吗？不，他们是知道这个的，他们是预见到这个的，他们是曾几百次说到这个的。不，恐怖是我们所不需要的。另一方面，牠是统治的小组织所绝对需要的东西。8年以前，即1929年3月4日，我写道：“史大林所可用的方法只有一个了：企图在正式党与反对派之间画上一条血线。他绝对必须把企图暗杀，预备武装暴动等等，牵连给反对派。”注意：历史上的邦那巴特主义从没有离开制造政治阴谋而能存在的！

希特勒或日本天皇在下次大战中是命定地要失败的，并且与他们缔结那样一种可笑，不可信的与无意义的联盟，这除使革命的马克思主义者获得耻辱与毁灭以外，不会得到甚么；这样而说反对派会和他们联盟，那一定是把反对派的份子都看作白痴。在另一方面，这样的一种联盟──托洛茨基派与希特勒──却是史大林所最必须的。伏尔德说：“如果上帝不存在，那就必须发明一个。”格柏乌说：“如果这种联盟不存在，那就必须揑造一个。”

莫斯科审判的中心点，在乎牠的不近情理。按照官场的说法，托洛茨基派自1931年以后，就组织了那最不堪的阴谋。可是他们这一切人，虽是用命令指挥的，却是用一种态度来说话和著作，而用另一种态度来行动。虽然包含在阴谋内部的人有几百，但在5年长期间却连一点阴谋的踪迹都未发现：没有分裂，没有排挤，没有被没收的信件，直到总的自招的一小时！在这里便发生了新的神秘。这些曾经组织过暗杀，准备过战争，分割过苏联的人，却在1936年8月，未经证据的压迫──不，因为根本就没有证据──只为了某些神秘的理由，而突然自招了这一切可怕的罪状，至于这种神秘理由是甚么，则伪善的心理学者说是“俄罗斯灵魂”的特质。试想：昨天他们还在毁坏铁路，用毒药毒杀工人──由托洛茨基的未发现的命令之指挥。今年就都变成了托洛茨基的控告人，并把他们的假造的罪恶都堆到他的头上。昨天他们还只梦想着要杀史大林，今天他们一齐对他唱赞美歌。这是甚么呢──疯人院吗？不，杜朗底先生们告诉我们说，这不是疯人院，而是“俄罗斯灵魂”。先生们，对于俄罗斯的灵魂你们是在说谎啊！对于一般人类的灵魂，你们也是在说谎。

神秘不但在于这些自招的同时性，而且在于牠们的普遍性。总括起来，按照总的自招说，这神秘是那些阴谋者曾作了一些正是致命打击了他们自己政治利益，而却极有利于统治小组织的事情。再则，阴谋者在法庭所说的一切，正是史大林的最忠实的代理人所要说的。通常的人，在叙述他们的意见以后，从不能作出像齐诺维也夫，卡明尼夫，拉狄克，毕亚大可夫所曾表演的行为。对于自己的意见的爱护，政治的自尊，自卫的简单本能──这一些都要迫他们去为他们自己，为他们的个性，为他们的利益，为他们的生命作鬬争。惟一合理而适宜的问题是：谁把这些人引到了一切人性都毁灭掉的地域，并且是怎样引到的？法律学中有一个很简单的原理，可用作解释许多秘密条件的钥匙，这原理是： isfectiCuiprodest；谁是获得利益的，谁就是犯罪者。被告人的全部行为，从头到尾，都不能用他们自己的意见与利益去说明，而只能用统治小组织的利益去说明。虚构的阴谋、自招、戏剧式的判决，和全部的真实处决，这一切都是由同一人的手布置成的。谁的手呢？Cuiprotest！谁得到利益呢？史大林！此外的一切都是欺诈，虚伪，与关于“俄罗斯灵魂”的呓语！在两次审判中，并没有出现战鬬者，阴谋破坏者，所出现的都是格柏乌手中的傀儡。他们表演别人教给的剧本。这种可耻的表演的目的是：消灭整个反对派，毒毁批评思想的根源，并无限量地拥护史大林的横暴政制。

我们再说一遍：那控告是一种预先布置的罗织。如果顺着事实去加以检验，那这种罗织必不可免地要在每个被告的自供中显露出来。原告维兴斯基很知道这一点。因此他从不对被告人提出一个简单的具体问题，因为这问题一定要大大地纠缠住他们无法解脱。名字，文件，日期，地点，转递方法，会议详情──所有这种决定重要的事情，维兴斯基都给罩上可羞的外衣，或者更确切地说，无耻的外衣。维兴斯基并不是用法官的语言去问被告者，而是用罗织的过去主人的约定的语言，用盗贼的隐语去问被告。维兴斯基问语之隐约示意的性质──加上完全没有物质的证据──这就是第二次打击史大林的有力证明。

但我不愿把我自己限制在这些消极的证据中。啊，不──维兴斯基没有说明，并且也不能说明那些主观的自招是真实的，这就是说，与客观事实相符合。我现在要负担起一件更难的工作：说明每个自招都是虚伪的，即与事实冲突。我的证明是甚么呢？我将给你们一对例子。我至少需要一点钟才能把这两个主要的插话说给你们：一个是被告贺尔次曼虚伪地说曾到哥本哈根去见我，听取恐怖行为的训令；另一个是被告毕亚大可夫虚构地说曾到奥斯洛去见我，听取分割苏联的训令。我手中有全部的证据可以证明贺尔次曼未曾到哥本哈根去见过我，毕亚大可夫也未曾到奥斯洛去见过我。现在我只说时间许可的范围内提出几个最简单的证明。

贺尔次曼和别的被告不同，说出了日期：1932年11月23与24日（这秘密处是很简单的，即由报纸知道我这时到了哥本哈根），并说出了以下的具体详情：贺尔次曼经过我的儿子里昂․西道夫的介绍去见我，而他，贺尔次曼与西道夫会见的地方是布里斯托旅馆内。这个布里斯托旅馆，是贺尔次曼与西道夫在柏林预先约定的。当他到了哥本哈根时，他果然在这旅馆的大厅中遇到了西道夫。他们俩就从那里去见我。在贺尔次曼与我会见时，据贺尔次曼说西道夫在房子内外踱来踱去。这是多么生动的事实！我们像得求似地叹了一口气：到底我们不光是看到含混的自招，而且还看到像是事实的东西了。可是，亲爱的听者们，事实的悲惨的部份却是我的儿子并未到过哥本哈根，无论是1932年11月，或是在他的一生的别的时期。我请求你们牢牢记住这一点！1932年11月，我的儿子正在柏林，即在德国而非在丹麦，并且在那里他曾设法要到哥本哈根去会我和他的母亲，但未成功。不要忘记这时威玛宪法的民主主义已经断了牠的最后一口气，而柏林的警察正在变得益加严密。我儿子筹备离开柏林的详情，都有准确的证据可考，那时我们每天从哥本哈根向柏林的儿子所发的电报，也可以在哥本哈根的电报局查到，几十个人证，他们那时在哥本哈根围绕着我和我妻，都知道他设法办理通行证而终未得到。谢谢那些未成功的努力与障碍，牠使我们的会见未能实现的事实还存在于几十个人的记忆中。他们都还活在外国，并且都已经发表了文字的证状。这够不够呢？我应该希望这已够了！泼立脱与罗森马克或者要说，“不够”！因为他们只肯宽宥格柏乌。好的：我愿在这里和他们相见。我还有许多更切近的，更直接的，与更不可反驳的证据。事实上，我们会见我们的儿子是我们离开丹麦返回土耳其，路经法国的时候。这次会见是多亏法国当时总理赫礼欧的个人帮忙才得实现的。在法国外交部里，我妻给赫礼欧的电报（署为12月1日）还保存着，并且赫礼欧在12月3日给柏林法国使馆的电报训令也还保存着，这训令是叫立刻给我的儿子办理通行证。有个时期，我很怕巴黎的格柏乌代理人会偷去这种文件。幸而他们没有成功。这两个电报几星期前很幸运地在巴黎外交部中找到了。你们听清楚我的话吗？我现在有这两个电报的样张在我的手里。我不引读牠们的原文，号码和日期，以免损失时间，明天我将把牠们发表在报纸上。在我儿子的通行证上有法国使馆发给的护照，上署日期为12月3日。4日早我的儿子离开了柏林。在这个通行证上有当日经过边境时盖的印章。这通行证还完整地保存着。纽约的公民们，你们听到我从墨西哥城发出的声音吗？我希望你们听到我的每一个字，虽然我的英文太不行。我们与我们的儿子会见于巴黎的北火车站，在一个二等车上，然后我们又乘这车到冬克尔格，伴着我们同去并在那里欢迎我们的朋友有几十个。我希望这已经够了！无论是格柏乌，无论是泼立脱，都不能否认这事。他们已被置在铁钳之中了。贺尔次曼不能在哥本哈根看见我的儿子，因为他在柏林。我的儿子也不能于会谈时在房子内外踱来踱去，那么谁还相信会见的事实呢？谁还会丝毫相信贺尔次曼的全部自招呢？

但还不止此，照贺尔次曼说，他会见我的儿子，如你们已经听到的，是在布里斯脱旅馆的大厅。好漂亮……但事实是哥本哈根的布里斯脱旅馆在1917年连墙根都拆毁了！1932年这旅馆仅有留恋的记忆存在。1936年，牠才重建，这恰是贺尔次曼宣布他的倒霉的声明的时候。有礼貌的泼立脱向我们假设道，这或许是“笔下之误”。苏联的速记人员一定已听到了布里斯说这个字是有错误的，但是没有那个发表报告的记者与编辑人纠正了这个错误。好的！但是关于我的儿子怎样说呢？也是速记人员的笔下之误？这里，泼立脱跟在维兴斯基之后，却一声不响了。实际上，格柏乌从牠在柏林的代表知道我的儿子曾设法办通行证，因而认为他曾到哥本哈根会见过我。“笔下之误”的原因就在这里！贺尔次曼从他多年前侨居国外的记忆中显然知道有个布里斯脱旅馆，因此他提出牠的名字。这样就发生了第二次的“笔下之误”！这两个笔误合起来却撞下了一个大祸：贺尔次曼的自招成了一阵飞扬空中的灰尘，如布里斯脱旅馆拆毁时那样。而且同时──切不要忘记！──这又是16人审判中最重要的自招：所有的老革命家中，只有贺尔次曼会见过我并听取过恐怖行为的训令！

我们再来说第二个插话。毕亚大可夫在1935年12月半，从柏林乘飞机到奥斯洛去见我。毕亚大可夫还生存时，我曾向莫斯科法院提出了13个精细的问题，但无一字答复。这13个问题中，每个问题都会打毁毕亚大可夫的神秘的旅行。同时，我在挪威的房东，国会议员克纳德森（KouradKnudsen），和我从前的秘书屋尔夫（ErwinWolff）都已在报上说明1935年12月没有俄国客人去看过我，而且我无论到那里去都是他们同行的。这样的证据不能使你满意吗？这里还有别的证据：奥斯洛航空署当局，因了这个记载，曾发表了一个正式声明，说在1935年12月间，没有一架外个飞机降落到他们的飞机场！或者这航空署的记录也有笔下之误吗？泼立脱先生，你的“笔下之误”已经够了，请你发慈悲再发明些更能叫人相信的东西吧！但是你的想象在这里对你毫无益处：我手中有几十种直接间接的证据，都可暴露不幸的毕亚大可夫的口供是无稽的，他只是受了格柏乌的逼迫，在幻想的飞机中飞去见我，正如神圣的审判异教徒法庭之逼迫女巫们到扫帚柄上去和魔鬼开会一样。技术已经变动了，但本质还是一样。

在这纽约跑马场里，必定有很多著名的法学家。我请求他们注意一个事实，即无论是贺尔次曼或毕亚大可夫，都丝毫未说到我的住址，即是说，会见我的时间与地方。也没有那个谈到他们到外国去所用的明确名字，或明确的通行证。原告竟而未曾问到关于通行证的事。这理由是明白的：他们的名字一定在外国的旅行者名簿里找不到。毕亚大可夫不能不在挪威住宿，因为12月的白天是很短的。可是并未说出旅馆的名字。原告也竟而未问到关于旅馆的事。为甚么呢？因为布里斯脱旅馆的鬼怪还在维兴斯基的头上作崇啊！原告并不是原告，而仅是毕亚大可夫的问话者与示意者，正如毕亚大可夫仅是格柏乌的不幸的牺性品。

现在我不能提出大量的证据与文件，这些证据与文件会从根铲除所有被告的全套自招，斯米尔诺夫，穆拉其考夫斯基，特来兹尔，拉狄克，伏拉地米尔․洛姆，奥尔堡，总之，所有那些曾有极小企图，要说出事实与时间地点的情状的人。但是，这一个工作，只有在一个研究委员会的面前，有法学家的参加，有仔细审察各种文件的必需时间，并听取证人的口供，才能成功地完成。

但我在这里已经说过的一切，我希望已允许我们对于那将来进行的研究有了一个预断。一方面，这一个控告在其骨子里就是空虚的：全体老辈的布尔雪维克都被控为犯了一种没有意义或目标的，可怕的叛逆罪。说到这种控告成立的根据，则原告虽然作过成千成万的逮捕和搜查，但他的手中没有一点物证。这从头到尾地无证据是打击史大林的最可怕的证据！鎗毙是完全根据着强迫自招的。但一提到这些自招的事实的时候，则牠们只须稍经批评的检查便立刻成为粉碎。

格柏乌不仅犯了罗织之罪。牠还犯了腐败的，粗糙的，愚蠢的罗织之罪。没有惩罚是坏事的。因为不加管束所以批评的力量无从起来。因此虚构者可以不管好坏，随意进行他们的工作。他们信赖自招的全部结果，于是……处决。如果把整个控告的虚构特质与实际口供的显然虚伪加以详细比较，那么这些庞大的自招所剩下的还有甚么呢？只有审判异教徒法庭的窒死人的气味，此外甚么都没有了！

但是这里还有别种的证据，在我看来同样重要。在我被放逐的一年及侨居外国的八年中，我写给亲密而在远方的朋友的信约有两千封，其中所说的都是当时政治上的最重要的问题。我收到的信及我的覆信的底稿都还存在。感谢这些信件的持续性，牠们揭破了控告之深刻的矛盾，日期的差错，与直接的荒谬，不仅牵涉到我自己及我的儿子是如此，即是牵涉到别的被告人也是如此。但是，这些信的重要性还不止此。在这些年中间，我所有的理论的与政治的活动，都毫无遗漏地被这些信件反映了出来。这些信件补充了我的书与我的文章。检查我的通信，在我看来，对于确定我自己与我的通信者的政治的道德的人格，是决定重要的事。维兴斯基不能向法庭提出一封信。而我则要向那委员会或某个法庭提出几千封信，并且这些信又都是写给那些与我最亲近和无话不说的人们的，尤其是写给我的儿子里昂的是如此。单单这些通信就可以用牠的内在的定谳的力量，把史大林们的揑造从根斩除。原告者将同着他的遁辞与诬蔑，而被告者将同着他们的自招独角戏，一起被悬挂在无物的空中。这便是我的通信的重要所在。这便是我的案卷的内容。我并不请求任何人相信。我是在诉于理知，诉于逻辑，诉于批评。我提出事实与文件。我要求证明！

在你们中间，亲爱的听者们，必然有少人在自语道：“被告的自招是伪造的，这一点已很清楚了；但是史大林用甚么方法得到这些自招呢？这倒是秘密所在处！”其实这秘密并不深奥，中世纪时天主教的异教徒审判所，能用简单得多的技术，从被告人逼出各种自招来。民主的刑法都排弃这种中世纪的方法，因为牠们不能发现真情，而只能简单证实问话的裁判官所暗示的控状。格柏乌的审问有一种澈底的天主教审判异教的性质，这便是那些自招的简单秘密！

苏联的整个政治空气浸透异教徒审判所的精神。你们读安德烈․纪德的小书《从苏联归来》吗？纪德是苏联的朋友，但不是管僚们的仆役。再则，这个艺术家是有眼睛的。纪德书中有一段小小的插话，可以无限量地帮助我们了解莫斯科审判。纪德在游历终结时，想打个电报给史大林，但因为未受过异教徒审判官的教育，他用简单的民主的字“你”去称呼史大林。他们拒绝接收这个电报！当局的代表们向纪德解释道：“写信给史大林的时候，必须称呼『工人的领袖』或『人民的元首』，不要用简单的民主的字『你』。”纪德试去反诘道：“史大林不是超乎这些奉承之上吗？”这没有用处。如无拜赞廷式的奉承，他们仍拒绝接收他的电报。到最后纪德说：“我屈服在这场恼人的战鬬中，但我不负任何责任……”像这样一个世界承认的作家与受尊重待遇的宾客，还被人围困了几分钟，并被迫签字于非他自己所愿拍发的电报，而这祇是一些小的教庭法管所命令他的东西。如果你不是一个著名的游历者，而是一个苏维埃公民，一个被闭锢被迫害的反对派份子，一个最下层社会的人；并且如果你被迫签字的不是问题史大林的电报，而是几十件关于你的罪状的口供──如果这样，试想想看，你将会得到一种怎样的想象的图画呢？世界上或者有许多英雄，他们能忍受各种的暴虐──身体的与道德的，横加于他们自己与他们的妻子的身上的。这我不知道……我个人的阅历告诉我，人类神经系统的能力是有限度的。史大林可以经过格柏乌，把他的受害者坑陷到一种黑暗的绝望，耻辱与鄙劣的深渊中，使他们把最可怕的罪名都放在自己的头上，而其前途他们也知道如不是立刻死去，也只能有极微弱的生存希望。真的，如果他们不想自杀，如汤姆斯基所采行的，那他们还有甚么办法啊！越飞老早就发现了这条出路，还有我的两个军事秘书格拉次曼（Glazman）与布托夫（Boutov），齐诺维也夫的秘书包格丹（Bogdar），我的女儿齐纳衣达（Zinaida），以及许多别的人，都采行了这自杀的道路。自杀或是道德的毁灭──再无别的路可走！但是还不要忘记，在格柏乌的监狱中，就是自杀也还是得不到的奢侈品啊！

莫斯科审判并没有污辱了革命，因为牠们是反动的产品。莫斯科审判并没有污辱了老辈的布尔雪维克；牠们仅只说明了就是布尔雪维克也是血肉作成的，当死的钟摆动时，他们也不会无此境地抵抗。莫斯科审判污辱了那孕育牠们的政治制度──无尊荣无良心的邦那巴特主义的制度，一切被鎗杀的人是嘴上咀咒着这种制度而死去的！

进两步，退一步──历史就是这样困恼人地向前移动的。让那些因感于这种困恼而垂悲泪的人去哭泣吧。但流泪是无益的，我们必须接受斯宾诺莎的忠告─不要哭，─不要笑，而要了解！

主要的被告是些甚么人呢？老的布尔雪维克、党、苏维埃、红军、共产国际的创立者。控告他们的是甚么人呢？资产阶级律师，十月革命后才自称为孟雪维克，在布尔雪维克获得了确定的胜利利后才加入他们的维斯兴基。在真理报上写诬辱被告者的丑恶文字的是甚么人呢？前银行报的主笔，被列宁在文章中仅看作『痞棍』的查士拉夫斯基。前真理报编辑布哈林已被捕了。现在的真理报主笔考而措夫（Koltzov），原是资产阶级的报屁股文的作者，他在整个内战期间都在白党的营垒中。十月革命与内战的参加者之一的苏柯尔尼可夫，已被判作叛逆了。赖可夫斯基则在等待控诉。这两个人都曾担任过伦敦的大使。而这个职位，现在则被孟雪维克右派，在内战期间曾任考尔恰克边境上的白党政府的总长马易斯基（Maisky）所占据了。苏联驻华盛顿大使杜洛伊安诺夫斯基（Troyanovsky），现在把托洛次基派分子看成反革命者。而他自己，则在十月革命的首几年间是孟雪维克的中央委员，直到布尔雪维克开始去分配重要位置的时候，他才加入他们。苏柯尔尼可夫在未任驻外大使以前，曾任人民财政委员长。今天在这个位置上的是谁呢？是格林谷（Grinko）──他于1917到1918年间，同白党一道在幸福委员会中作反对苏维埃的活动。苏联的最好外交家之一是越飞，他曾首任驻德大使，但已因受迫害而自杀了。现在在柏林代替他的是谁呢？第一个是曾经悔过的反对派份子克里斯丁斯基（Krestinski）；接着是金丘克（Khinchuc）──从前的孟雪维克，反革命的幸福委员会的参加者；而最后则是1917年跑到反动营垒中去的苏利兹（Ｓuritz），我能把这个名单伸展到无限的长。

这样广大的人的变动（在各省尤其变动得惊人），是有深刻的社会原因的。这些原因是甚么呢？听者们，现在是我们最后承认在苏联内部已有新的贵族政治之形成的时候了。十月革命是在平等旗帜下进行的。而官僚制度则是巨大的不平等的集合体。十月革命已经打毁了贵族阶级。而官僚制度则造成了新的绅阀。十月革命毁坏了爵号与勋位，而新贵族政治则制造了许多元帅与将军。新贵族制度吮吸了国家收入的极大部分。牠在人民面前的地位是狡诈与虚伪。牠的领袖们不得不隐藏真实，欺骗民众，装饰他们自己，把黑叫作白。新贵族制度的整个政策是罗织。那所谓新宪法也不过是一种罗帜罢了。

害怕批评就是害怕群众。官僚们是害怕民众的。革命的火山喷口还没有冷。官僚们不能只因为别人都要求取消特权，而就可以用血的压迫手段压碎不满者与批者。因此原故，所以攻击反对派的那些虚伪的控告，不是偶然的行动，而是一种系统办法，这就是从统治阶层的现形势中产生出来的。

让我们回忆一下法国大革命的特尔米多派怎样对付雅可宾吧。历史家奥拉德（Aulard）写道：“敌人们并不是暗杀了罗伯斯比尔及其朋友而就满足：他们诬告他们，在法兰西的眼里，他们把他们扮作保皇党，扮作已经卖给了外国的人。”史大林没有发明一点甚么。他仅仅用法西斯代替了保皇党。

当史大林主义者把我们叫作“叛逆”的时候，在这个控告中不仅含有仇恨，并且含有某种的真诚的。他们认为我们背叛了将军们与元帅们的神圣阶层的利益，即那惟一能“建造社会主义”的人，但事实上他们是损伤了社会主义的思想的人。我们一方面，则认为史大林主义者是苏维埃民众与世界无产阶级的利益的叛徒。用个人动机解释这样一种猛烈的鬬争，是荒谬的。这不仅是政纲不同的问题，而是社会利益不同的问题，这不同正以一种加大的敌对形势在冲突。

你们会问我：“你的总的诊断是甚么呢？你的推测是甚么呢？”前面说过：我的演说只限于莫斯科审判案。我的那本新书：《被背叛的革命：苏联现在怎样，并且牠往那里去？》正是叙述苏联的社会诊断与预测的。但我要用两句话告诉你们我的感想。

十月革命的基本收获，是那容许生产力发展的新的财产形式，这种收获现在还没有遭毁坏，但牠们与政治上的专制主义发生了不可调和的冲突。没有群众的独立行动与人类个性的蓬勃，社会主义是不可能的。而对这两种东西史大林则怕得发抖。人民与新专制主义之间之公开的革命冲突是不可避免的。史大林政权前途之悲惨已命定了。是资本主义的反革命还是工人民主主义来代替牠呢？历史还没有决定这个问题。这决定也要靠世界无产阶级的行动如何。

如果我们一分钟允许法西斯主义在西班牙获得胜利，并因而允许牠在法国也胜利，那么那被法西斯环子所围绕的苏维埃国家，将命定要更加退化，必然要从政治的上层建筑的退化发展成为经济基础之退化。换句话说，欧洲无产阶级的解体，即大概表示苏联的破毁。

反之，如果西班牙的劳苦群众战胜了法西斯主义，如果法国的工人阶级坚决选定了工人阶级自由之道路，那么苏联的被压迫的群众将要伸直脊骨并抬起头来。这时候将敲史大林专制主义的最后一点钟。但苏联民主主义的胜利是不会自己发生的，这也依赖着你们。苏联民众需要你们的援助。首要的援助是把真实情形告诉他们。

问题在于：是援助堕落的官僚以反对人民呢，还是援助人民的进步力量以反对官僚，莫斯科审判是一个信号。谁不留意这信号谁就倒霉！从前德国共和国的审判确实是有重要意义的。但牠仅是关系着可恶的法西斯主义，即一切黑暗与野蛮的恶行之集合体。莫斯科审判则是在社会主义旗帜之下作恶的。我们决不能把这面旗帜让给伪造者的主人们！如果我们这一辈人力量太弱，不能在地球上建立起社会主义，那我们要把这面无污点的旗帜交给我们的儿童们。摆在前面的这个斗争是远超于个人与党派的重要性之上的。牠是为全体人类前途的鬬争。这鬬争将是严厉的。这鬬争将是长期的。谁要寻找身体的安适与精神的宁静，那就让他到一边去吧。在反动时期，依靠官僚比较依靠真理是便当得多的。但是那些把社会主义这个名词不看作空洞声音，而看作他们的道德生活的内容的人们──前进吧！威胁、迫害、虐待，都不能阻止我们！即令我们不能及身而见，但真理是要凯旋的！我们要传播走向真理的路。真理是要胜利的！在命运的一切严重打击之下，我将是快乐的，像在年青时候的最好日子里那样快乐，如果我能同你们一道有贡献于真理之胜利！因为，朋友们，最高的人类快乐不是对于现在的享受，而是对于将来的协力。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

相关链接：

在新的世界大战之前

（1937年08月01日）

译者序

近年来为人们当作谈资的第二次世界大战，如今已到了爆发的前夜了。现在这大战不再是理论的预测，或渺茫的远景，而是迫切的威胁，且与全世界人士的生命福利有着最直接关系的事件了。

处在这一大灾难的前夜，有的人在悲惨地哭泣，有些人却仿佛看到新的希望，脸现微笑；再有些唯恐天下不乱的人们，如法西斯党徒，帝国主义者，军火商，军事家等，则以为时机来临，正在露齿狞笑；可是我们既不必哭，更毋须笑，我们的任务只在用清晰的头脑去求得理解。

人类为什么非进行这最残酷的战争不可？将来的战争到底要以何种方式爆发？何时爆发？两方的阵线如何？战争的可能结果如何？以及怎样才能有效地消灭战争？这一切问题，恐怕占领着每一个人的头脑吧？

这本小册子就是要帮助人们去理解这些问题的。

关于本书的作者，我们已毋须加以介绍，他那一生的历史告诉我们，他是当今第一流的革命家，政治家而兼军事家。具有这样资格的人来写这本论战争的书，那末他见解的高超与精深，固不用我这浅陋者再来多事唠叨的了。

译者。一九三八年。

在新的世界大战之前

（1937年08月01日）

“不要哭，不要笑，而要理解。”——斯宾诺莎

国际集团的不确定性

每天的报纸都在向世界的地平线上瞭望着，寻觅烽烟。要列举战争可能发生的地方，须有一本完善的地理教本的帮助。同时，国际的对抗如此的复杂和混乱，不但是战争在什么地方爆发，而且战争双方的同盟者是哪些国家，谁也不能精确的预言。射击是一定的，但谁对谁可不知道。

在一九一四年主要的不确定的因素是英国，她在没有帮助欧洲互相残杀之前，所关心的是维持欧洲的均势。第二个不确定的因素是意大利，她和德国、奥、匈的同盟有三十五年的历史，在大战的时候，她却掉转枪头反对同盟者。强大辽远的美国，也是一个谜，她只在大战的最后的决定的阶段，才加入战争。小国更增加了计算中的不可知的因素。然而在当时环境中，最稳定的因素，开始就是德奥与法俄的同盟。这两个同盟就决定了军事行动的轴心，其余的参加者需要围绕于这轴心的周围。

昔日的两个阵营之对峙的相对的稳定性，现在是谈也不要谈了。伦敦的政策决定于英帝国在世界各部分的利益的矛盾，现在这政策比一九一四年八月以前更难预测了。帝国政府对于每一问题，不得不尊重那最表现离心力倾向的自治领的意见。意大利的帝国扩张，使她须要一次而永久地脱离英国的“友谊的”羁绊。墨索里尼在非洲的成功，以及意大利军备的扩充，是对英帝国的生存利益之直接威胁。反之，在德国看来，她同意大利的不可靠的友谊，乃是在较远的将来是为争取英国善意中立［注：指取得英国的中立。——译注］的斗争之一个手段。德国在其争取世界霸权的途程中，如果放弃这一阶段，就只有同苏联订立协定。这种情形并非不可能，但它只成为第二等的和后备的计划。希特勒之反对法苏同盟，并非由于对共产主义的原则的仇视（没有一个认真的人现在还相信斯大林的革命作用），而是因为她要不受束缚地的能同莫斯科订立协定以反对巴黎，如果她同伦敦协定反对莫斯科不成功。就是法苏协定，也不是稳定的因素。她和旧日的法俄军事同盟不同的地方，就在她是混沌的一团。法国的政策经常的依赖英国，常在有条件地和德国接近及无条件地和苏联友好之间摇摆不定。这种摇摆的态度是愈来愈增大的。

中等国家和小国的形势还要复杂，他们很像天上的卫星，不知道围绕着哪一个行星旋转才好。在纸面上，波兰是和法国同盟的，但事实上是同德国合作。罗马尼亚形式上是加入小协约的，然而波兰拉她到德意影响之下，则颇有成功。贝尔格莱德［注：南斯拉夫的首都。——译注］和德意的日益接近，不但使布拉格［注：捷克斯拉夫的首都。——译注］而且使布加勒斯特［注：罗马尼亚的首都。——译注］，日益不安。从另一方面说，匈牙利完全有理由害怕她的收复领土的欲求，成为柏林罗马和贝尔格莱德间的友谊之下的第一个牺牲品。

大家都要求和平，尤其是从战争得不到一点好处的国家，巴尔干各国，波罗的海各小国、瑞士、比利时、荷兰和斯堪的纳维亚诸国。他们的阁员出席各种会议，成立协定，发表和平演说，整个的说来，都像火山喷口旁的傀儡喜剧。任何小的力量想旁观是不能够的，一切国家都要流血，斯堪的纳维亚的国家会相互作战。在昨天看起来还是荒谬的思想，今天已经是成为可信的了。只须德国支持瑞典，英国支持丹麦，斯堪的纳维亚的“姊妹”国家就要跑到敌视的阵营中——这自然以英德间的战争为条件。

美国现在最关心的，就是想离开欧洲的纠纷更远一点，在一九一四年她也是如此。要成为一个大的强国，特别是最大的强国，想不受一点惩罚是不可能的。下命令保守中立要比在实际上维持中立，更容易些。何况除了欧洲以外还有远东哩。把大多数列强都弄得没有办法的在世界工业恐慌的那几年内，日本就彻底地夺取了满洲，占领了北中国几省，威胁着要更进一步去分解这一伟大的和不幸的国家。苏联的内部政治危机，红军的领袖之被枪决，以及莫斯科对于黑龙江小岛问题的可怜的屈服，这些都最后地使日本军阀敢于肆无忌惮。现在是整个远东的命运问题。

华盛顿政府正在改变路线，舰队在太平洋的集中，五万架轰炸机的制造，太平洋空中的发展，太平洋群岛的设防计划，非常明显地表示出她准备放弃自愿的孤立政策。但是在远东，我们还不能确定地预言，将来各种势力要如何联合。日本对英国提议在华合作，想逐渐地缩小英国在华的势力范围。然而英国在接受或拒绝这个提议之前，要先扩张她的海军，强固她在新加坡的根据地，并在香港增防。英国在东方和在西方一样，还是不确定的主要因素之一，在东方和在西方一样，军事同盟的形成比军事冲突的成熟要迟缓得多。

“等待观望”（waitandsee）的政策之还有意义，只是因为在欧洲分为两个阵营之前，英国的特权还能保存。但是当一切的国家无例外地不得不学习使用待机卖友的方法的时候，外交关系就变成了无意识的把戏，其参加者就像捉迷藏似地，拿着手枪互相捕捉。大大小小的国家似乎只有在新的大战的第一炮响了以后，赶快的建立军事同盟，此外没有旁的办法。

和平主义法西斯主义和战争

形形色色的和平主义者在不久以前还相信或装着相信借国际联盟，堂皇的和平大会，人民投票及其他戏剧的表现（多数是由苏联的预算项下付款的）之助，可以防止新的战争。这些幻想有什么结果呢，七大强国中有三个，美、日、德，是在国联以外，第四个强国的意大利，从内部毁坏国联，其他的三个国家，则一天天地感觉不需要国联的商标去掩盖自己的利益。日内瓦机关的忧伤的拥护者，昨天还称呼它是“人类的希望”，今天却得出结论说：挽救国联的方法就是对它不要提出严重的问题。一九三二年，当有名的军缩会议开幕时，欧洲的军队是三百二十万人，一九三六年则增加到四百五十万，而且还在不断的增加。薛西尔爵士的人民投票的主张怎样了呢？最近一次的诺贝尔奖金应该给谁呢？日内瓦的军缩的政策，甚至已不成为讽刺画的良好题材了。

新的狂热的军备扩充的主动者，是法西斯的德国，由于她的无误的本能，伴着喧闹的疯狂，她得以解除了凡尔赛的锁链。但新的世界冲突之不可避免，是在英国的例子中最可信地表现出来。这一个国家之保守的和平主义，直到最近期间，是靠尽可能地少花费以保护旧的赃物的信念来维系的。然而英国的政策在满洲、阿比西尼亚、西班牙的降低身分的失败，告诉鲍尔温及其同事们，专靠旧日力量的惰性是不能生存长久的。由此，就发生惊惶的自卫的意识，这表现在最大规模的军扩计划中。英国准备在最近几年内，在海上与空中成为最大的强国，这都是为了和平为了维持现状！然而她对于大西洋彼岸的海空军的军扩，给了不可制止的推动。这就是吃得最饱的“和平的”“民主的”和领导着军缩会议的国家的道路：由自由贸易到保护主义，由和平主义到扩张军备。地球上有什么力量能阻止由扩军走到战争呢？

我们能不能期待从下层，即工人群众，用总罢工、暴动、革命的方法，对于战争的危险给以抵抗呢？理论上说这非不可能的，然而，如果我们不把愿望或者恐惧当事实，那么这一前途，我们应该承认是很不可信的。全世界的劳苦群众，在意大利、波兰、中国、德国、奥国、西班牙，部分地在法国，以及许多小国中，受到了可怕的失败，而他们现在正被这失败所压制着。旧的国际——第二第三和职工国际——和民主国家的政府正在紧密联系着，从事积极参加“反法西斯主义”战争的准备。固然对于德、意、日三国，社会民主党与共产党都是失败主义者，但这只是表明，他们只在他们没有任何势力的国家才作反战的斗争。为了能在反军国主义中抬起头来，群众须先摆脱这几个国际的羁绊。这不是一件简单的工作，不是一天或几个月所能解决的任务。现在无论如何，无产阶级的政治觉醒比新的战争之准备，要来得慢些。

为了辩护自己的军国主义的和爱国主义的政策，第二国际和第三国际宣传一种思想，彷佛新的战争将有保护自由和文化，抵制法西斯的侵略者的使命：一方面——“和平的”国家，为新旧大陆的民主大国所领导；另一方面——德、意、奥、匈、波兰、日本。这样的分类，即就纯形式方面来考察，也是使人怀疑的。南斯拉夫和匈牙利同是法西斯的国家；罗马尼亚不见得比波兰更接近民主主义；军事独裁不但统治着日本，而且统治着中国，斯大林的政治体系一天天地更接近于希特勒的体系；在法国，甚至在新的战争发生以前，法西斯主义有可能扫除民主主义；无论如何“人民阵线”的政府尽了它的一切可能在帮助着这一转变。我们看，在现在的世界体系中，狼和羊的分别并不如此容易呵！

至于民主主义的反法西斯主义的斗争如何呢？我们与其推测将来，不如看一看比利牛斯半岛的情形。首先，民主主义对于西班牙的合法政府施以封锁，理由是不给意德以干涉的借口。但当墨索里尼和希特勒无需何种借口而实行干涉时，“民主主义”又赶忙地为了和平的利益而屈服在干涉之前。西班牙的互相残杀正不得开交，而民主主义的代表们却为将来应用哪种不干涉方法的讨论所吸引。莫斯科政府企图用急进的装模作样，以掩饰它对于可耻的有罪的政策之参加——这种政策帮助了佛朗哥将军的工作和巩固了法西斯主义的一般的地位。——但这掩饰是徒劳的。决定西班牙与别国的将来关系的，不是政治的原则而是她的丰富的矿产。这对于将来是痛苦的教训，然而又实在是无价的教训。

以上所述的国家的分类，固然有其历史的意义，但这意义完全不是像不值钱的和平主义者的抄本上所写的那样。那些国内矛盾已达到最尖锐点的国家，没有自己的原料，没有世界市场上充分的出路的国家（德、意、日）；那些在战争中失败了的国家（德、匈、奥）；最后，那些资本主义体系的危机已被前资本主义的残余所复杂化了的国家（日本、波兰、罗马尼亚、匈牙利），都要首先走到法西斯主义。一切这些历史上进步迟缓的或者受屈的国家，自然最不满于我们地球上的政治地图。所以它们的外交政策，比那些有特权的国家——首先关心于保护从前所掠得的赃物的国家，更带侵略的性质。由此就发生了拥护现状与反对现状的两种国家的区分。这种区分是很相对的。并且法西斯的与半法西斯的国家，主要的是在后一集团中。但这并不是说，正是这两个集团将来要互相作战；世界冲突发生的时候，拥护现状的政纲要毫无踪迹地消灭。因为这是新的世界分割的问题。现在反对维持现状的法西斯主义者，将来在作战的两个阵营里都会有。因为同盟者的选择，不是决定于政治的同情，而是决定于地理的形势，经济的联系，尤其是决定于力量对比的估计。希特勒将会很欣喜地去联合英国以便从法国夺取殖民地，即使因此而同意大利的法西斯作直接战争亦所不惜。墨索里尼一方面可以“背叛”而且多半要背叛希特勒，正如一九一四年意大利背叛霍亨索伦与哈布斯堡［注：德、奥的王朝。——译注］一样。“神圣的自我主义”将在法西斯国家间的关系中奏其凯旋。

固然，独裁主义的国家，是最适合于“独裁的”战争本性的制度。但这只是说，现在的民主主义在世界战争的过程中，或者甚至在其前夕，必然要接近于法西斯的政制，假使不是完全让位给它的话。然而政治体系的接近并不含有敌对的利益互相调和的意义。法西斯的法国多半不会和希特勒分配自己的殖民地；假使穆斯莱爵士［注：法国法西斯派首领。——译注］在英伦三岛取得了政权——历史上说来这不是不可能的——那他也不会比现在的英政府更倾向让意大利支配地中海。总之，战争的阵营的构成，以及战争本身的进行，不决定于政治的，种族的或道德的标准，而决定于帝国主义的利益，其它的一切都是向我们的眼睛中撒灰尘罢了。

战争何时发生

加速和延缓战争爆发的势力既是如此众多和复杂，因而企图预言战争发生的日期似乎太是冒昧，然而现在有几点可作为预测的根据。伦敦的人们倾向于估计最危险的时期到一九三九年完结，那时候英国预先指定为保护“和平”而扩张的军事力量，将达到充分的高度。从这一观点说，战争的危险是和军备的扩张成反比例的。

但是德国和意大利，不会在这种形势下利用剩余的有利的时间，在最近的廿四个月之内挑起战争吗？许多地方使我们相信，不会的。决定的不是意大利而是德国，然而德国没有准备好。固然，普鲁士军国主义的活的传统，在德国的高的技术水平之下，可以使希特勒以历史上空前的速度进行准备的工作。然而就是最有威权的政府也不能创造出奇迹来。从凡尔赛和约成立到国社党胜利之间的几年间，德国的青年并未服过兵役，国内也没有现成的后备军。要想使几百万人受最简单的军事训练，必须有众多的军事干部和下级官佐。创造最完善的军事机械，并大量生产它，储蓄必需的原料，教育新的指挥干部，对于人民施行军训——这一切都需要时间。正是由于希特勒的军事机关之庞大地扩张，所以在每步上一定都要暴露出不平衡和缺点来。德国的当局比它的反对者估计它的军事准备，多半要低得多。至少还须要二年，然后柏林的参谋部才不至于阻遏其政治领袖的不耐。

然而军备的状况只是爆发战争的一个因素，而且还不是最主要的。一切的国家，都感觉到自己已“充分的”武装起来的时期是永久没有的。自然，军备的扩充，就其本身说来，是走向战争而不是走向和平，但军队不是一个独立的东西，而是政治的工具。而政治又是物质利益的工具。挑起新的战争的因素，多半将由经济景气的转变来供给。

我们回忆一下：长期的工业繁荣，在一九一三年为经济恐慌所代替。这一恐慌不但是周期性的，而且也是属于结构上的。欧洲的生产力已经在民族国境的范围内感觉了束缚，一九一三年的恐慌便在统治阶级中引起了焦虑，于是他们很快地就失去了期待和谨慎。结果在一九一四年就发生了战争。固然最近一次的恐慌（一九二九～三三年）没有引起军事的震动，前此一阶段的繁荣产生了极其盲目的乐观，使统治阶级坚信，恐慌只不过是一时的衰落。但贸易日渐停滞，失业军不断增加，于是这种幻想也逐渐消灭。那几年的外交政策——除了最受痛苦的几个国家（日、德、意）以外——都是期待的，不坚决的，和萎弱的。

新的恐慌的到来（就所有的资料看来是不远的），对于国内政策和国外政策，将起完全不同的作用。现在的经济景气——在世界市场的混乱，货币制度的破坏，长期的失业的状况下——任何人都不相信是会支持长久的。这一景气主要是由于军事定货而得以维持，它的意义只表示经济基础的实质耗损。因此，它正准备着新的，更深刻的和病态的恐慌。统治阶级对于这一点，现在不能不明了。军备扩充计划的执行满期愈近，命运主宰者们的幻想将更少，他们将更焦急。

但是，统治者有没有可能来延缓这种恐慌之到来呢？或者，更重要的，他们有没有可能把它约束到很短的时期内，使它不致引起社会的震动呢？要实行这一点，至少要撤去关税壁垒，恢复金本位，调整国际债务，并提高人民的购买力，使扩充军备这机构走上相反的方向。只要不是盲目的人，就会同我们一致地承认：这类的奇迹的希望是没有一点根据可以实现的。

本年六月底，四十个国家的商业代表，在柏林集合，听戈林对于奥太基［注：即一国经济自足主义。——译注］的赞美诗。各个代表论自由经济制度的优点的演说，只是对于现实的嘲笑。原料丰富的国家是否愿意在战争时期给她的反对者以保障呢？殖民地的帝国是否愿意将一部分的领土送给受屈的国家呢？集中黄金在手的国家是否愿意不自私地医治其劲敌的已破坏的货币制度呢？这些简单的问题自身，已具备了现成的答案。国家的壁垒在世界经济体系中，所起的作用愈反动，则现在各国政府更要不惜牺牲一切地来保存它。并不是各人都公开地对于奥太基唱赞美歌，但是人人都努力藏在它的幻影之下，而且，“奥太基”并不是在国境内自给自足的意义；正和德意的纲领所特别坦白表示的，奥太基需要夺取殖民地和一般的别国的土地，闭关的经济学说只是帝国主义侵占的前提。

从经济困难所生长出的战争危险，更增加了这些经济困难。每个小学生都知道：绝交，正式宣战，和尊重中立，是和十六七世纪所盛行的女裙和跳舞一样，早已完全过时了。每个政府都在警戒着。和平时期的紧张状态（此种紧张状态此刻采取着从前在绝交以后才有可能的那种形式）并不能促进经济的繁荣。一切都指出将来的危机要大大超过一九二九及其以后几年的危机。消极等待的外交，在这些条件之下是不可能的，用美国这样流他人之血的政策，欧洲是行不通的。新的危机将尖锐的提出一切问题，并推动统治者采取坚决手段，这些手段不能和失望一拚的手段有什么不同。

由此看来，最近三四年终了的时候，换言之，正常扩军计划已经完成，而准备着“保障和平”的时候，战争或者就要爆发。自然，我们所以要指出这个日子，只是为着便于估定路向，政治的事变可以加速或迟延爆发的日期，但是爆发的必然性已潜伏在经济的动态，社会矛盾的动态，以及军备的动态之中了。

未来战争的战略

一九一四年的前夕，占支配地位的学说是迅速的歼灭战。这一学说使法国受到了特别大的牺牲。“歼灭”延长了五十二个月。在人类作恶的天才发明了无比锐利的屠杀机械以后，用这些机械武装起来的军队，像掘土鼠一样在深掘的地中生活者。在大战中，战壕对于军事行动的束缚愈厉害，则凡尔赛和约以后军事学说中要摆脱这种束缚的思想便越勇敢。对于战略的轻视，及因相互屠杀而消费掉的天文学上的数字，这些都推动军事的空想家去找寻更光辉的和廉价的道路，于是便发生了新的学派：一派想用人数不多的技术的精兵代替武装的人民；另一派想将作战的中心放在空中；第三派寄托希望于死光。富莱耳将军认真地相信，在战争中使用电力，能“去掉过去一切战争中的第一个弱点，就是人的因素”。塞克特将军［注：德国将军。——译注］得出的结论是：在人群与技术的竞争中，胜利属于技术。由此发生一种理论，就是人数很少的技术的精兵部队，以铁流与火光侵占敌人的国家。其实“技术”和“人群”的对立，和有时说的“质”与“量”的对立一样，只是一种无生气的抽象。假使有二十万的机械化部队能作成奇迹，那么两个这样的部队所能作的，将不是二倍而是四倍多的奇迹。数字的法则，就是在最高的技术基础上也有效的。简单点说，战争的国家不得不尽可能地动员最好的武装兵士之最大数目。因为如此，我们就说不能希望“迅速的歼灭”。

赛克特所提出来的少数军队的学说，不是导源于军事的物质条件，而是由于德国为凡尔赛和约所限制的条件。当这些限制摆脱了的时候，希特勒就实行征兵制。英国的传统和财政都妨害义务兵制的实行，于是理论家想以机械代替人；然而大战的第一天，在英国也是实行征兵制的第一天。

罗马和柏林的军事家，都以空袭的前途安慰自己或人民。这种空袭，想以一击破坏敌人的生活中心。这种学说的来源，就是因为罗马和柏林都没有汽油和黄金，可以支持长期的战争。戈林很夸耀将来的空袭的光荣，以及自己的防空工具，说这种防空将打断敌人实行空袭的愿望；但不幸别的国家也能与航空平行，发展防空的设备。空中的决斗可以产生重大的策略的成绩，但在战略的决定上是没有作用的。

还有一个希望：用一种异常的技术的“秘密”，可以立刻倾覆未及准备的敌人。这种希望也是没有多大根据的。在一切文明国家里，每一个新的发现，都同时刺激起发明家的思想。军事的技术比其它的技术更带国际性，这一点正是军事工业的公司和间谍们所充分注意的。参谋部所有的秘密，是对于自己人民的秘密，但没有对于别国的参谋部的秘密。

任何军队都不能把现成的化学的与电气的奇迹储藏起来，每一个发明都要在实际上经过试验。而这种试验，只有战争才能给予。军器的大量生产的设备，需要一年或甚至二年才能完成。单靠这一点，我们就可说，在上次战争中所没有试验过的任何“决定的”技术手段，我们都不能期待其被广大地使用。将来的战争是用上次战争完结时的那种水平来开始。新的手段将逐渐的和旧的相联合，使军队更其繁重和人数更其众多。

在资本主义的经济中，生产的范围受人民的购买力的限制，机械在相当的水平上排挤人工。军事中可没有这种限制。人们相互屠杀，不顾及他们的“购买力”如何；现代的军队虽然有机械的运转，但还是同拿破仑时代一样，需要每三个人有一匹马。就绝对的数字说，这就需要几百万的马匹。同样的，虽然军队的各方面都在机械化了，但服务于机械的人数，不是减少，而是增加。

最近时候的军事行动（远东、阿比西尼亚、西班牙），虽然是零碎的，但仍足以将战略的思想从天上送回地下。战争的危险愈逼近，官式的战略愈须回到已被试验的方法。现在，一切海军强国，都忙于旧军舰的改装和新的大军舰的建造。这种新的军舰在大战以后的头几年，是会被人们视为太古时代的鱼龙一类的东西。很可信的，钟摆在此地是摆回去得太远了。在海军中，机械是专制地统治着人，战略的思想特别保守，不容易转动。

无论关于无畏舰的情形是怎样，英国不得不重新在欧洲大陆上防卫自己。人不是生活在水上，也不是在空中，而是在地上，海军和空军只是侵入敌人领土或防卫自己领土的辅助工具，战争的命运还是决定于陆地上。陆军无论在欧洲或世界的范围中，都是进攻或防守的主要力量，军队的基础是步兵。别的条件如果相等，则陆军的人数愈多，胜利的机会便愈大。

战争将带有整个的性质，这不仅从在地上、地下，水上，水中和空中同时展开行动的情况上表现出来，而且从战争将一切人民，富源，无论物质的或精神的，都卷入它的漩涡的情况上才表现出来。一部分的人民将作战于立体的前线，另一部分的人民将“后方”制造军火，饥饿和死亡。虽然已经征服了以太高气层和北极，虽然有死光和其他的恐怖，但军队将和上次战争时一样地坐在污泥中，或者还要深得多。

自然，还有各国的经济的技术的水平之区别，文化较高的优点在战争时期特别表现的有权威。假使“秘密”被一切的参加者都知道了，那么此种秘密的大量生产的力量还是不等的。然而水平的差别，和在上次战争中一样，将大大地为作战双方的几国的集团所中和化。例如，德国对于法国的太明显的优势，假如表现在事实中，将引起英国方面的加倍努力；同时，或者会使意国恐惧，而采取静观的态度，甚至接近法国。又如德国军事的技术的优势在与英国斗争中获得了重大的胜利之时——或者相反的——美国便不得不脱离期待的中立的状况。我们地球上各部相互依赖太大了，不能希望军事的冲突之局部化。无论战争在什么地方，以什么理由开始，一个大强国的重大胜利，不是战争的完结，而是战争区域的扩大。对于□利者的恐惧，会引起敌对联盟的扩大。战争的螺旋线必然要波及到整个的地球。唯一的中立的地带，或者是南极，而北极则无论如何将成为军事飞行的根据地。世界战争如果任它以自己的逻辑发展，在现在的技术条件之下，只是人类的一种复杂的和代价很大的自杀方法。这一目的可以用别的更简单的方法去达到，就是把全人类都关在笼子里沉入大洋。这一“迅速的歼灭”是现代技术所完全能够胜任的，并且无疑地要比任何列强的扩军计划便宜些。

战争与革命

在战争中强大的国家比弱小的国家占优势，地理的形势，土地的面积，人口的数字，原料的来源，黄金的储备以及技术，都保证美国比其他各国要占极大的优势。假定任世界战争自然地完结，换言之，就是战争的双方完全衰竭了，那么我们不得不得出结论说，统治我们地球的，将属于美国。然而美国对于没落和破坏的国家，对于饥饿、瘟疫和野蛮的国家的统治，必然也是美国本身的文明之衰落。这种前途的现实性是怎样呢？由于新的战争的结果，人类的长期衰落，并非不可能，但幸而这不是唯一的前途。在各民族的互相屠杀之自然结束以前，每一国家的政治的和社会的制度，要受严重的试验，革命可以切断战争的进行。

上面说过，我们不大希望无产阶段，能在任何一分钟用自己的力量阻止住战争的爆发。相反的，在战争爆发前的几个月，以及在战争的初期，群众中“国家的”向心的倾向和爱国的影响将盛行，这无论是在一国内的各阶级和民族，或是在英帝国的各部分，都是如此，然而随着军事行动发展，则伴着它而来的贫困化，野蛮和失望，一定不仅将使一切的摩擦对抗，和离心的倾向复活，而且将使其尖锐化，这些倾向迟早将以暴动和革命的形式表现出来。自然战争即在此种情形下，也要使人类陷于前所未有的痛苦。然而民众结束战争愈早，则人类医治它所受的伤痕亦愈容易。然则从这观点看来，未来战争的时间将延长多久呢？

因此新的战争既是从旧的战争完结的地方开始的，则在下次战争的初期，人类生命之牺牲及战争的物质耗费，一定要比过去战争开始的牺牲与耗费高几倍，而且其趋势是迅速增加的，速度将是狂热的，破坏将是更大规模的，人民的痛苦将是更不可忍受的。所以我们有一切理由相信，民众的反作用不会像在沙俄时代那样需要经过两年半，像在德国及奥匈之须经过四年余，而是要快得多。但是只有事变自身才能给时间问题以最后的回答。

在此种情形下，苏联将有如何的前途呢？西方官式舆论，对于苏联及红军的估计，有过几个不同的时期。第一五年计划的混乱，使苏联在世界舞台上的比重，几乎等于零。后来，工业的进步，尤其是军事工业，与世界的经济恐慌相对照，大大提高了苏联在世界的威信，法国之害怕德国的复仇政策，使苏联外交能成为欧洲政治中不可轻视的因素，红军的威信一天天地增高起来。然而这没有延长好久。清党肃军的流血，是受了统治的党派的指使，由此使优秀的军事领袖被屠杀，这在到处都引起尖锐的反感。苏联外交在关于黑龙江小岛问题上的屈服，使日本得以放胆进攻中国，同时使伦敦对巴黎常进忠告：不要希望莫斯科，请与柏林订立协定。然而今日对红军之轻视的估计，正如昨日对斯大林统治之不可动摇性的信仰一样，都是片面的。造谣的污蔑和对昨日的偶像之枪决，自然使军队的行伍中，有点动摇和颓丧。然而阅兵和演习在外国军官面前所表现的苏联兵士及官佐的忍耐，活泼及应变等特长，仍然是一种现实，正如苏联的坦克车飞机的品质优良，及苏联飞行家的勇敢和艺术高超，是一种现实一样。此种破坏国防的流血的肃军，首先表示出寡头的统治者已和人民（包括红军在内）发生不可调和的矛盾。矛盾的尖锐性正证明，国内经济的和文化的极大进步已和斯大林的政制益难调和。苏联的政治革命，即推翻腐化的官僚层的革命，无疑地将是战争之最近的后果。一切都使我们相信，只要全人类不退到野蛮时代，则苏维埃制度的社会基础（新的财产关系及计划经济经济），将经得起战争的试验，甚至在战争中还能强固起来。

对于资本主义世界，我们可预先定一不变的法则：就是那些土地问题没有及时的获得民主的解决，封建的残余和资本主义联系在一起的国家，它们的政治制度将在战场上首先被牺牲。世界强大的锁链中之最弱的一环，这次是日本。它的社会制度——如军国主义的资本主义，及凭借在半封建之上的野蛮状态——受到战争的打击，将为极大的社会变化所推翻。第二三等国家中最危险的是波兰、罗马尼亚、匈牙利，这些地方的农民，实质上说，还未脱离昔日的奴役。

其次轮到的是法西斯制度。法西斯主义之在国内矛盾最尖锐的国家中取得了政权，不是偶然的。固然在军事及外交领域中，独裁的国家比民主主义的繁重机构有极大的优点，首先是手腕自由，不受内部抵抗的束缚的优点。然而这不是说没有抵抗。抵抗只是处在隐藏的状态中，而且在暗中集垒起来，直到爆发的时候。在德国和意大利，粮食和原料的缺乏，陷群众于不可忍耐的痛苦，假使在战争初期，这些国家能有或将有重大的军事胜利，则在第二阶段，它们比自己的敌人将更早些地成为社会震动的园地。

差别的只是时间。战争要将各国的制度变成同样的情形。各国的经济都要隶属于国家的统治，军事的检查，和过去一样，也是政治的检查。反对派将被压倒。官式的说谎将享有独占的权利。前方和后方的差别消灭。军事法庭在全国各地都成立。各国所有的军事储藏和原料资源的差别，将较政治的原则的差别，要现实的多。

法国的世界地位，（为凡尔赛和约所规定的），无论如何和该国的实在的资源不相符合，它的人口没有增加，经济也是停滞，它没有自己的石油，它的煤的储藏也是不充足的，财政是不稳固的。法国的国家安全，比其它任何国家更依赖于别国：依赖英美，假使不是苏联。战争将把法国变成第二等的强国，随着国家的世界地位的动摇，它的社会制度也要动摇。

英帝国的离心力倾向，是宗主国的现实的强大力量和它的历史的遗产两者间之不相称的结果。宗主国的大规模的扩军，是想告诉殖民地和自治领，它单独地就能保障它们不受侵犯。保护帝国的支出，比由此种支出所得到的利益，要增加的快些。这样的经济，必然会走到破产。新的战争将使英国削弱和分解。帝国力量的崩溃，又开辟一社会震动的时代，战争对于任何一国，都不会无踪迹地过去。在痛苦痉挛之中，全世界要改变自己的面目。

我们的预测看起来是很暗淡的，这不怪我们；在我们的时代的调色板上面，我们找不着粉红的颜色。我们努力从事实，而不是从自己的愿望，得到结论。斯宾诺莎老头子教我们不错：“不要哭，不要笑，而要理解”。

一九三七年，八月九日，科约阿坎。

列夫•托洛茨基写于1937年08月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

如何反对战争?（1）

（1937年11月01日）

亲爱的朋友们：

你们建议我参加到你们的反战运动中。请容许我作简短的陈述。

为反对战争，便有必要清楚地理解导致战争的因素。这就有必要认识当代发展的规律，也就是帝国主义社会的规律。对战争和反战的方法所作的马克思主义分析，在（第四国际）国际书记处的纲领性小册子《战争和第四国际》中已经有所表述，这本小册子应该在年青人的圈子间得到慎重和认真的研读。

反战的斗争与无产阶级的阶级斗争两者不可分。成功反对战争的首要条件，是绝不妥协的阶级意识。在当前，阶级意识的最恶劣歪曲者和革命斗争的最恶劣破坏者就是那些所谓的“共产主义者”。这些人只是在德国、意大利和日本，也就是他们在其间是微不足道的国家里为反战而“战斗”;至于在所谓的民主国家里，也就是资产阶级让他们平安无事地存在的国家里，这些“共产主义者们”，在当前是最为大声疾呼地赞成帝国主义战争的煽动家。

这些绅士们用和平会议、宴会和花车游行来掩饰他们的叛卖作用。他们和会议野心家、各类教会的神父和牧师，以及百无聊赖的自由派的仕女们，不时向上苍祷告，祈求和平。这种小客厅的和教堂外小市集的和平主义，只能在每个有思考能力的工人阶级间引起厌恶，此外别无其他的了。此所以，反战斗争的起始和终结，必须是把终于成为帝国主义资产阶级代理人的共产国际的背叛性的角色，揭露于世，第二国际诚然是一丘之貉。但它更为妥协，所以是较少危险。现在担当起最为犬儒、最为无耻的工作的，就是共产国际;共产国际在西班牙已经成为了革命最直接、最公开的刽子手。

反战的斗争，其意义首先就是建设新的国际，巩固队伍，锻炼干部。

我热诚地祝愿你们这项工作成功。

李时译自《托洛茨基文集1937-38年》

赵浩宇　录入

列夫•托洛茨基写于1937年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

相关链接： 不是工人国家，也非资产阶级国家？ （1938年2月）

Not a Workers' and Not a Bourgeois State?

不是工人国家也不是资产阶级国家？ （1）

（1937年11月01日）

政治形式与社会内容

不久前，伯纳姆（JamesBurnham）和卡特（JosephCarter）两位同志对苏联的阶级性质提出新的质疑。在我看来，他们的答案大错特错。但是由于两位同志没拿尖叫扯头发代替科学分析（某些极左分子的强项），我们可以而且应该认真地同两位同志讨论再度讨论这一重大问题。

两位同志没有忽略苏联与现代资产阶级国家的主要区别：由于所有制形式的变化，导致生产力的强力发展。他们进一步承认“十月革命奠定的经济结构基本上未变”，由此得出结论：保卫苏联免于帝国主义侵犯，是在苏联及全世界无产者的重任。就这点来说我们与两位同志拥有充分共识。但无论我们的意见多么一致，它都不能涵盖问题的全部。

虽然两位同志不与极左派混在一块，却认为“从马克思主义传统（？）的定义来看”，苏联不再是工人国家。但由于“经济结构基本未变”，苏联没有变成资产阶级国家。两位同志同时却否认官僚是独立的阶级，而我们只能对此表示祝贺了。上述前后矛盾的断言综合起来，恰好呼应了斯大林主义的说法——苏联已不是阶级社会的国家组织。那么，苏联到底为何物？

对国家性质的阶级理论，我们尝试回归到国家的阶级理论上。毋庸置疑，我们并非不理论的拜物教徒。假设出现新的历史事实要求突破旧思想，我们不应故步自封。但过去修正主义者的可悲经验教会了我们一件事：保持谨慎。在我们试图创立一种新学说之前，我们应该深思熟虑地比较旧理论与新现象，而非急于开宗立派。

两位同志不经意地提到一个事实：由于存在各种主观与客观条件，无产阶级的统治“可能体现为千差万别的政府体制”。为了清晰起见，我们还要补充：这一阶级统治既体现为苏维埃的自由党争，也体现为一党独大，甚至体现为权力实际集中于一人手上。个人独裁无疑是政权濒危的征兆；但特定情况下却是拯救制度的唯一手段。最终，国家的阶级性质不仅由政治形式决定，而且由社会内容来决定，即根据当前国家所保卫和维护的财产形式与生产关系性质来决定。

两位同志在原则上并不否认上述观点。但如果他们仍拒绝将苏联视为工人国家，那是因为两个理由：一个是经济原因、另一个是政治原因。他们写道“在过去的一年里，官僚彻底走进毁坏国有计划经济的不归路。”（只是“走进不归路”？）接着又指出局势的演变“将官僚带到了与国有经济需求和利益互相矛盾的局面，这样的矛盾正前所未有地高涨和深化。”（只是把他们“带到”这般局面？）官僚层与国民经济的矛盾并非始于今日，但最近一年“官僚的行径正大大地破坏着经济的计划性和国家垄断。”（只是“正破坏着”？所以不是已经破坏了？）。

而第二个论点，就像刚才所说，是政治性质的：“无产阶级专政的概念，首先不是经济范畴，而主要是政治范畴……如今，无产阶级统治的所有形式、组织和机构均遭摧毁，可以说无产阶级的统治现已遭到毁灭”。两位同志刚宣布无产阶级制度具有“各种形式”，却又抛出这么一段话，让我吃惊不小。诚然，无产阶级专政不仅“主要”是而彻头彻尾是属于“政治范畴”的概念。但政治不外乎经济的集中表现。德国社民党一度主导国家和1918-1919年德国各地的苏维埃，这却与无产阶级专政毫无共通之处，因为它们始终没有动摇资产阶级的产权。相反，假设有一种政治制度保卫着从有产者剥夺而来的国有化财产，使其免遭帝国主义毒手，那么它就是独立于一切政治形式的无产阶级专政。

两位同志像先前那样“一般来说”承认上述这点。他们的对策，是综合运用经济与政治论据。他们说：“官僚不仅夺去了无产者的政治权力，更把经济撵进死胡同。”如果说在前一时期，官僚虽有反动性，仍扮演过相对进步的角色；那么现在，它彻底蜕变为反动因素。这一论断的中心内容是健康的，完全符合第四国际的评估和预测。“开明专制”曾扮演资产阶级发展史的进步角色，后来却演变为社会前进的绊脚石；众所周知，绊脚石与进步的冲突以革命来解决。然而在为社会主义经济奠定基础时，我们写道，官僚的“开明专制”只有相较甚少的时间能发挥进步作用。这一观点已得到现实的证实。忘乎所以的官僚被自己的成功所蒙骗，期望相应达到空前的经济增长。与此同时，它却遭遇严重的经济危机，这反过来成为当权者慌张情绪与屠刀政策的一大主因。但这有导致苏联生产力的发展停止脚步吗？我们可不会如此妄言。尽管生产力受到官僚专断的牵制，国有经济的巨大的生产力，在成长速度比以前放缓的情况下，仍能推动生产力发展多年。目前无法确切预测具体的过程，但有一点无论如何都很明白，对执政集团来说，当前的政治危机正将自身扯得四分五裂，这比生产力走向停滞还要危险得多。为了简化这个问题，让我们暂且假定官僚已是经济发展的绝对阻碍，但是就算如此，是否就意味着苏联的阶级性质已变？抑或苏联已丧失任何阶级性质？在我看来，两位同志的主要错误正在于此。

直至一次大战前，资产阶级社会一直推动了生产力的发展。仅仅在最近的25年，资产阶级才成为进步的绝对阻碍。那么，能说当今社会不再是资产阶级社会吗？不能，这只是证明它正在腐朽。某些国家的资产阶级只能通过建立法西斯暴政，才能保住资产阶级产权；换句话说，资产阶级耗尽了一切直接统治的形式和方法，只得动用一个中介物。那么，这是否意味着国家不再是资产阶级国家了？走到法西斯主义野蛮手段的穷途末路，为的就是保护生产数据私有制，在法西斯主义统治下，国家依然是资产阶级性质。

我们无意将这些模拟无限上纲。但它毕竟展示了权力集中于官僚手中乃至生产力的停滞，仍未改变社会及其国家的阶级性质。只有在产权制度上闯入一场革命或反革命才能将之改变。（2）

难道没有国家与经济的阶级性质处于对立状态的例子？是有的！“（法国旧制度的）第三等级”掌权后，有一段时期社会仍带有封建性质；苏维埃政权诞生的最初数月，无产阶级也以资产阶级经济为基础进行统治。在农业领域，无产阶级专政在小资产阶级经济的基础上运转了好几年（相当程度上，现在也是如此）。假如资产阶级反革命获胜，复辟当局在很长一段时间内还是得依靠国有经济。但这种经济与国家之间的暂时冲突意味着什么呢？它意味着革命或反革命，它意味着一个阶级战胜另一阶级并固守自己的胜利，它意味着胜利者将从自身利益出发重组经济体系。“政经分裂”是各种社会转折的必经时刻，它与极左派所谓的“无阶级国家”的理论（宣称由于没有真正主人，文吏或官僚即占据了剥削者的位置）毫不相干。

标准与事实

正是由于使用了主观的“规范性”思路代替客观的、辩证的方法来解决这个问题，导致许多同志很难对苏联进行正确的社会学评估。伯纳姆和卡特会说苏联“不能够按照马克思主义赋予这一词汇的传统意义”视为是一个工人国家，也不是没有原因的。不过这仅表示苏联并不符合我们原先预料一个工人国家所应有的样子而已，在这个划分上我们其实并没有分歧。我们原先预计工人国家会随着逐步的发展而逐渐消亡，然而历史并不总是“照着计划走”，反而则是使我们见到工人国家蜕化的过程。

但这是否意味着与我们预料状况相左的工人国家便不再是工人国家了吗？生病中毒的肝脏与健康的肝脏不同，但这并不代表它不再是一颗肝脏。为了了解其性质，仅仅使用解剖学和生理学分析是不够的，运用病理学也是必要的。当然，去对患病的肝脏说：“我不喜欢它”，然后就抛弃它，是件容易得多的事，但一个医生不能允许自己这么奢侈随便，他必须去根据病症的状况与器官所受到的病变而进行治疗（“改革”）或手术（“革命”）。但是要做到这一点，他就必须先去认知到病变的东西是生病的肝脏，而不是别的东西。

但是让我们拿一个更令人熟悉的例子来与工人国家的问题做模拟：工会。从我们期待的方面来看，工会应该要是阶级斗争的组织，那么我们应该如何看待美国劳工联合会（AFL）呢？他们的头领都是资产阶级的代理人。在所有的基本问题上，格林（WilliamGreen）、沃尔（MatthewWoll）及其同伙都选择了直接反对无产阶级利益的政治路线。我们可以把这个模拟扩大来看，并说如果直到产业工会联合会（CIO）出现后，AFL才完成了一些具进步性质的工作，因此它现在活动的主要内容包含在更具先进（或更少反动）趋势的斗争当中。对于CIO而言，格林那伙人绝对是一个反动因素，这样想完全正确，但是，AFL并没有因此而不再是一个工会组织。

一个国家的阶级性质取决于它与生产资料中财产形式的关系；而诸如工会之类的工人组织的性质则取决于其与国民所得分配状况的关系。格林及其同伙保卫私有财产制这点，足以说明他们是资产阶级的。如果这些人做出保卫资产阶级的收入来源不被工人攻击的行为，如果他们要阻碍的是罢工行动、提高工资及对失业者的救助等行动，那么他们领导的这个组织就是工贼团体，而不是一个工会了。但情况相反，格林及其同伙为了不失去自身支持基础，便必须在一定范围内去领导工人进行增加（或至少反对减薪）其国民所得份额的斗争，这个客观征兆足以使我们明确区分出最反动的工会与工贼团体的界限。因此我们不仅有义务去继续在AFL当中的工作，也必须去保护其不受工贼、三Ｋ党等人的侵害。

斯大林的作用与格林的作用一样，具有双重性质，斯大林为官僚层服务，因而是为世界资产阶级服务。但是如果他不能够捍卫官僚层为了自身利益而利用的社会基础，那么他就不能为官僚层服务，于是斯大林在这个份上捍卫了国有财产制不被帝国主义的进攻与随意的官僚机构而搞垮。但是，这种捍卫方式终将会使苏维埃社会完全毁灭，正因为如此，斯大林的集团必须被推翻，而且无产阶级绝不能让帝国主义代替自己完成这项任务。尽管有斯大林的存在，无产阶级仍会保卫苏联免受帝国主义攻击。

历史的发展情形使我们对各式各样类型的工会习以为常，包括战斗派、改良派、革命派、反动派、自由派和天主教派的等等工会类型。而工人国家却是另一回事，这是我们第一次看到的现象，这尤其需要我们用独到的革命纲领作为标准来理解苏联。在此同时，工人国家是一个客观的历史事实，其正在受到各种不同时代性力量的影响，而且我们认为这点与我们的“传统”标准完全矛盾。

伯纳姆和卡特同志说斯大林及其同伙在政治上服务于世界资产阶级的看法是完全正确的。但是，这种想法的正确性必须建立在正确的时间和地点条件下。希特勒也是为着资产阶级服务，但是斯大林和希特勒所起的作用之间则存在着差异。希特勒捍卫着资产阶级的财产形式；斯大林则是使官僚机构的利益适应于无产阶级的财产形式。而在西班牙，即在资产阶级政权的土地上，同一位斯大林则是起着希特勒的作用（从他们的政治路线上来看，他们之间的差异通常很小）。从斯大林在苏联与西班牙，两个具有不同体制的社会当中起着的不同作用这点可以看到一件事，那就是官僚阶层并不是一个独立的阶级，而是属于某个阶级的工具，而且我们也绝对不可能仅从官僚机构的德行或恶行来定义一个国家的阶级性质。

关于工人国家的官僚层具有资产阶级性质的主张，对于那些被形式束缚的头脑来说，不仅无法理解，而且完全无从认识。然而，历史上从未有过没有单纯类别的阶级国家，一般来说也不会有。半封建制的普鲁士君主制执行着资产阶级最重要的任务，但是是以自己的方式来执行，即以封建体制而非雅各布宾式的方式执行。而日本即使在今天也可看到国家的资产阶级的性质与统治阶级的半封建性质之间存在着相生相成的联系。但是，所有这些例子并不妨碍我们去清晰区分何为封建社会何为资产阶级社会。当然，有人会反驳说，与资产阶级和无产阶级之间的并存相比，封建势力与资产阶级的并存则更容易实现，因为前者涉及两种形式的阶级剥削。这点完全正确，但是一个工人国家不可能在一天之内就能建立一个全新的社会。马克思写道，在工人国家的第一个时期，资产阶级的分配型态还仍然会存在。（关于这一点，请参见《被背叛的革命》中《社会主义与国家》一章）人们有必要去斟酌和仔细思考一下这一点。只要资产阶级的分配标准还在运作，工人国家本身就还仍有必要作为一个国家而存在。

这意味着即使是最具革命性的官僚机构在某种程度上也仍是存在于工人国家的资产阶级机关。当然，工人国家资产阶级化的程度和总体发展趋势具有决定性的意义，如果一个工人国家去除了官僚机构并逐渐开始消亡，这便意味着其发展将步入社会主义的道路。反之，如果官僚机构变得越来越强大、权威、享有特权和保守，这便意味着在工人国家中，资本主义的发展趋势是以社会主义为代价的。换句话说，从一开始便一定程度上内嵌于工人国家的内在矛盾并未按“正常”而减少，反而增加。但是，只要这种矛盾还未从分配关系的范畴转移到生产关系的范畴当中，并且还未摧毁国有化的财产制和计划经济体制，那么这个国家就仍然还是一个工人国家。

列宁在15年前就已经说过：“我们的国家是一个工人国家，但带有官僚主义的畸形变异。”在那个时期，官僚主义的变异是直接继承自资产阶级政权，从这个意义上讲，它仅仅是过去的残余。然而，在不利的历史条件下，官僚的“存续”获得了新的营养来源，并成为一个巨大的历史因素。正因为如此，我们称它为工人国家的“堕落”。正如波拿巴主义肆无忌惮施行的恐怖所显示，这种蜕化已来到转捩关头。目前，所谓“官僚主义的变异”正在准备不留残块地吞噬工人国家，并且正在国有产权制的废墟上孕育出一个新的有产阶级。这种可能性已经非常接近了。但这一切还只是可能性，我们不打算事先屈服于此。

苏联作为工人国家，不符合“传统”标准。这并不表示它并不是工人国家。这也不表示那个的标准是错误的。我们的“标准”是建基于国际无产阶级革命的完全胜利。苏联只是工人国家落后和孤立状态的局部且残缺的表达。

理想化、僵化、“纯粹”的规范性思维，是以一厢情愿的形象来构建世界，于是只想摆脱他不喜欢的现象。宗派主义者，即只凭自己的想象力进行革命的人，会以空洞的理想主义准则来指导自己。他们说：“这些工会不符合我们的喜好，我们不会参加。这种工人国家不符合我们的喜好，我们不会保卫它。”他们最擅长一次又一次承诺历史会重头开始。当上帝将理想的政党和理想的工会摆在他们手中时，他们才会建立一个理想的工人国家。但是，在这个幸福的时刻到来之前，他们会对于现实完全抱以嗤之以鼻的态度，摆出一副不满的脸——这是宗派“革命主义”的最高表现。

纯粹“历史”的、改良主义、孟什维克式的、消极的、保守的头脑，正如马克思所批评的那样，忙于用昨天的光荣证明今天的光荣。这类人的代表进入群众组织并在那里自我溶解。而苏联可鄙的“朋友”主动迎合恶毒的官僚，自己捏造理想的“历史”情境。

与上述两种思维方式相对立的，是辩证的思维——马克思主义、布尔什维主义——在客观发展中考察现象，同时在这种发展的内部矛盾中找到了实现其“标准”的基础。当然，务必谨记，我们念兹在兹的纲领标准，只有在客观历史过程本身的进步趋势是作为总体表现时，才能实现。

工会的纲领性定义听起来大概是这样的：一个由行业工人或产业的工人组成的组织，其目标是（1）为改善工人生活而与资本主义作斗争；（2）为推翻资产阶级而参加革命斗争；（3）以社会主义为基础参与组织经济活动的工作。如果将这个“典范”定义与实际情况进行比较，我们或许应该绑手绑脚地说：当今世界上没有一个工会存在。但是，将这种典范与事实对立起来，也就是说，将朝向特定目标发展的一般表现与目标内容对立起来，沦为形式主义、最后通牒式、非辩证把纲领拿来对照现实，这样绝对死气沉沉，不会打开任何让革命党能够介入的道路。同时，在资本主义解体的压力下，现存的机会主义工会是可以（对于我们在工会中的党团，在正确政策下则是必须）设法接近我们的纲领典范并发挥进步的历史作用。当然，领导层彻底改变是这样发展的前提。美国、英国、法国的工人必须赶走格林、希特林（WalterCitrine）、茹奥（Jouhaux）和其它资方代表。苏联工人必须赶走斯大林和其同伙。如果无产阶级及时赶走苏维埃官僚层，那么胜利后仍然可以掌握到国有化的生产数据和计划经济的基本要素。这意味着它不必从头开始。那会是一项巨大优势！只有习惯于漫不经心在树枝间跳来跳去的激进浮夸份子，才能轻率地拒绝这种可能性。社会主义革命是一场巨大而又艰巨的任务，以至于人们无法轻易抛弃其无可估量的物质进步并从头开始。

蛮好的一点是，伯纳姆和卡特同志与我们的法国同志克利浦（Craipeau）或其它同志不同，没有忘记生产力的因素，也不否认要保卫苏联。但只是这样远远不够。如果官僚机构的罪孽深重的领导使经济增长陷入瘫痪呢？在这种情况下，伯纳姆和卡特同志是否有可能被动地允许帝国主义摧毁苏联的社会基础？我们确信情况并非如此。但是，他们对苏联的非马克思主义定义，是认为它既非工人阶级，也不是资产阶级国家，这为各式各样的结论打开了大门。这就是为什么必须明确拒绝这种定义。

同时是统治阶级又是被压迫阶级

极左派说：“为什么我们的政治意识并没有不满有这样的一个事实存在？那群家伙竟然要逼我们相信苏联在斯大林的统治下，无产阶级竟是『统治阶级』...？！”这种以抽象方式表达的断言实际上也引起了我们的“不满”。事实上，在分析过程当中所必需使用的抽象范畴，完全不适用于必须最为具体的归纳。苏联无产阶级是一个落后国家的统治阶级，而那里仍然缺乏着众多最基本的生活必需品。苏联的无产阶级仅统治着人类世界上十二分之一的土地，而帝国主义的势力则统治着其余的十二分之十一。在世界帝国主义一而再再而三的压迫下，俄国的落后与贫穷导致苏联无产阶级的统治力量变得残废破损。无产阶级政治统治的机关，即国家，变成了承受帝国主义（像是外交、军队、贸易、思想和风俗等等）压力的机关。从历史的进程上来看，夺取统治权的斗争并不是无产阶级和官僚之间的事情，而是无产阶级和全世界资产阶级之间的事情，官僚主义在斗争中只扮演著作为传递机制的作用。而斗争尚未结束，尽管莫斯科竭尽全力地向世界帝国主义证明其作为保守势力的可靠性（像是斯大林主义在西班牙的政治反革命行为！），但世界帝国主义并不信任斯大林，而且轻蔑地拨开了斯大林用来自我隐藏的薄雾，并准备迎接最有利推翻他的时机。而希特勒及其势力，代表了世界资产阶级对苏联官僚的态度，只是更加一致和坦率地表现出来罢了。对于资产阶级而言——当中包括法西斯主义者和民主主义者——仅仅让俄国和苏联在斯大林主义反革命下孤立起来是不够的。只要俄罗斯没有在财产形式和市场的经济开放方面进行彻底的反革命，资产阶级就会认为苏联是他们的敌人。他们想的是正确的。

殖民地和半殖民地国家的内部政权主要具有着资产阶级政治统治的特征。但是，外国帝国主义的压迫却改变并扭曲了这些国家的经济和政治结构，以至许多国家（甚至在南美洲的独立国家当中也有）的民族资产阶级仅部分地达到了统治阶级的地位。的确，一个落后国家当中的帝国主义压力并没有改变其基本的社会特征，因为各国当中的压迫者和被压迫者代表的只是各个资产阶级社会当中不同的发展水平。然而，英格兰与印度、日本与中国、美国和墨西哥之间的统治情形之间的差异是如此之大，以致我们必须严格区分何者是帝国主义的压迫者，而何者又是被压迫的资产阶级国家，而我们认为有必要去帮助后者并反对前者。殖民地和半殖民地国家的资产阶级则同时是半个统治阶级和半个被压迫阶级。

帝国主义压迫苏联的目的是为了改变苏联社会的本质，这是一场有关财产形式的斗争（而这场斗争今天虽然是和平的，将来则会变成军事的）。官僚集团在这场斗争当中起著作为传递机制的作用，过去官僚们靠无产阶级的力量来对抗帝国主义，而今天则利用帝国主义来对抗无产阶级，以壮大自身的力量。在此同时，官僚无情地滥用自己作为有限生活必需品分配者的地位，来维护自身的利益和权力。由此，无产阶级在苏联的政治统治就具有着一种被削减、被遏制、受扭曲的特征。我们完全有理由可以说，在一个落后和孤立的国家进行统治的无产阶级仍然是被压迫的阶级，这个压迫的根源是世界帝国主义，而压迫的传递机制则透过是官僚。如果用“同时是统治和被压迫的阶级”一词有矛盾，那么它可不是源自于逻辑上的错误，而是源自于苏联自身情况的矛盾。而正是因为如此，我们反对一国社会主义的理论。

承认苏联是一个工人国家——并非是个典型的工人国家，而是个残缺的工人国家——这完全不代表我们在理论与政治上赦免了苏联官僚的罪行。恰好相反，正是在反无产阶级的政治统治与工人国家的需求之间的矛盾，充分显露了其中的反动性。而只有这样提出问题，我们揭露斯大林主义罪行才能获得充分的动力。保卫苏联不仅是对帝国主义进行斗争的首要之务，而且也是为将来能够推翻波拿巴主义官僚集团所做的准备。

苏联的经验表明，工人国家所蕴含的可能性与抵抗力量有多么的大。但是，这种经验还表明了，资本主义及其官僚机构所带来的压力又是如此强大，无产阶级获得充分解放的困难又是非常巨大，而以不可调和的革命斗争精神来教育和锻炼新的国际是又是如何必要。

脚注

列夫•托洛茨基写于1937年11月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）由芬纳・布罗克韦（FennerBrockway）及其伦敦局编辑部主导的刊物《新领袖》在今年11月12日的社论中写道：“独立工党并不接受托洛茨基主义的观点，即苏维埃俄国的社会主义经济基础已被摧毁了这点。”对于这些家伙，我们能说些什么呢？他们并不了解别人的想法，因为他们自己完全没有任何想法。他们唯一会做的事情，就是在工人的思想当中散布混乱。——列夫・托洛茨基

原文链接： https://www.marxists.org/archive/trotsky/1937/11/wstate.htm

知识分子和党的环境

（1937年12月01日）

亲爱的吉姆：

谢谢你就“B”案例做出解释的信件。我曾把上封给他的信的副本寄予你一份。那并不是正式的邀请信邀请他来这里，而却是向他表达我个人对他感到兴趣及对他卓越的智识才能的赏识。我不相信这样的一封信能造成偏见。在俄国党内我们也有过同一类型的代表，例如，那三个历史教授、波克罗夫斯基、罗日科夫和切拉斯科夫。罗日科夫从布尔什维主义走到孟什维克主义。切拉斯科夫现在法国与克伦斯基一起。波克罗夫斯基死时是斯大林派，但在他死后，则被斯大林主义者自己扫地出门。他们加入党时各有不同的背景经历，而不是年轻人一个；他们并且从未能够完完全全的适应党的环境。列宁曾经排除万难，费过无数努力以把他们挽留在党，克服了所有困难，为他们找到足够的位置和工作。在波克罗夫斯基方面，他至少成功了。波克罗夫斯基是三人中最重要的一员。

难道你不相信“B”可以专注于《新国际》，并担任党在科学宣传方面的主脑，包括指导高级党校的工作吗？并且，倘若把他也推介到国际方面的工作去，以让他和各个不同支部的领导同志有较多的直接接触，大概也不错。国际会议或新的国际书记处应该就制定第四国际的纲领，指任一个委员会，而这个委员会的成员应包括我和“B”。他可以趁着假期来我这儿，以便与我一道编写委员会的第一份草案。这便会让我们有可能充分地、密切地讨论革命运动中所有理论性和实践性的问题。我相信，通过上述所勾勒的种种措施，我们可以在这段适应新环境的困难过程中对”B”有所帮助。我们务须尽一切努力，以便为我们的运动挽留那么一流的力量。

委员会的裁决给斯大林主义者的打击是巨大的。不管杜威博士与其他自由主义者有多么的保留和反对，无产阶级先锋队将是下一个时期的最先受惠者。我们的美国同志完成了一项宏伟的工作。

在现时，保护苏联内外的斯大林受害者这个问题，仍然迫切紧要。我不知道就保卫委员会的问题所作的最后决定是什么。不管它是解散还是改变，我们务须立即有一个有着长远展望的新委员会。我读到你就罗宾逊案件所作的出色备忘录。这个案件再次表明一个常设的调查防卫机构的必要性。

向罗丝和你致以最美好的敬意！

韩森〔托洛茨基〕

译自（《托洛茨记文集1937-38年》）

列夫•托洛茨基写于1937年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

论民主集中制与党的领导

（1937年12月01日）

按：英语原文摘自美国托派1937年12月的内部公报，即美国社会主义工人党（SocialistWorkersParty）成立之前。英语全文目前刊登于英语马克思主义文库。

致美国《社会主义呼唤报》编辑部：

在过去的几个月里，一些我不认识且看似年轻的同志们向我来信，谈及关于革命党内部的领导体制。其中一些信件抱怨组织“缺乏民主”，或是“领导们”的霸道态度等等。

个别同志要求我为民主集中制提出一个“明确公式”，以便排除对其任何不正确的诠释。回答这些信件并不容易。因为这些来信之中没有提出任何侵害党内民主的清楚、具体例证。

另一方面，我从一个旁观者的角度，可以根据您们的报纸和内部公报判断到：所有讨论在您们组织内都享有完全的自由。这些公报的内容绝大部分都是一些少数派代表的观点。我被告知你的讨论会议也是如此。各个决议还尚未被执行。显然它们将在一个由自由选举出代表聚集的大会上被执行。到底哪里出现了侵害民主的现象呢？我也百思不解。

这些信件的语气大都是无形的冤屈。这让我有时候认为，这些抱怨者们真正不满的是：尽管在现有民主机制下，他们是仍极少数派的事实。透过我自己的经验，我也了解这当然是不愉快的。但这哪里有在侵犯民主呢？

我也不认为我可以为民主集中制提出一个“一劳永逸”消除误解和错误的诠释。党是一个活生生的有机体。它是在与外在挑战和内部矛盾斗争下发展的。

在帝国主义时代的严峻条件下，第二和第三国际的腐败，为第四国际创造了前所未有的困难历史环境。没有人能够透过某种神奇的公式来克服困难。一个政党的领导制度不是从天而降，而是在斗争中逐渐形成。政治路线占主导地位。这些问题首先必须要以正确定义战略问题和策略方法来解决。组织形式应与战略和策略相对应。

只有正确的政策才能保证健康的党内制度。大家都了解，这并不意味着党的发展中不会出现组织问题。但这意味着民主集中制的公式必然会在处于不同国家，经历不同发展阶段的政党内找到不同的表达方式。

民主和集中制彼此之间的比例不是永恒不变的。一切都取决于具体情况、国家的政治局势、党的力量和经验、成员的总体水平、以及领导们在基层中争取的威信。在大会召开之前，当课题是为下一个时期制定政治路线时，民主就会胜过集中制。

当课题是如何执行政治行动时，集中制将民主置于自身之下。当全党认为需要批判性地检视自身过去的行为时，民主将再次彰显其权利。民主与集中制之间的平衡要在实际的斗争中求得，时而被破坏，又时而被重建。每一位党员的成熟度，都特别表现在他们是否理解他们不能向党领导做出高于领导们力所能及的要求。任何由于党在个别问题上不随其愿而改变他对党的整个态度的人，都是不够格的革命家。

当然，与领导们犯下的每一个错误，每一次不公正等问题做斗争是必要的。但在此之前，也有必要先在理解党在全国和全世界的整体发展状况下评估这些“不公正”和“错误”。

在政治上把持着正确的判断力和分寸感是至关重要的。倾向于小题大作的人会对自己和全党造成很大的伤害。奥勒、菲尔德、威思博\neditor{译者按：奥勒（HugoOehler)、菲尔德（B.J.Field）、威思博（AlbertWeisbord）分别是早期参与美国托派运动但迅速与之决裂的人物。详情请参考詹姆士・坎农（JamesP.Cannon）的著作《》（HistoryofAmericanTrotskyism）}等人的不幸在于他们缺乏分寸感。

当下有不少年轻的半革命家因遭到挫折而疲惫不堪，惧怕困难，变得老气横秋。他们心中的疑惑和自负胜于他们对斗争的坚持。这些人没有严肃地分析各个政治问题的本质，而是寻找万能药，每时每刻都在埋怨“当权者们”，要求领导们创造奇迹，或者试图以极左口号喋喋不休来掩盖他们心中的怀疑。

我担心这种人才无法成为革命家，除非他们学会如何约束自己。另一方面，我不怀疑年轻一代的劳工们将能够评估第四国际的纲领和战略内容并领略其长处，引来更多人聚集在我们旗帜之下。

每一位真正的革命家在察觉党领导失误时也必须告诉自己：“我们必须为党召募十几个新劳工成员！”年轻劳工们会纠正党内任何道貌岸然的怀疑论者、悲观主义者和怨天尤人的党员。只有沿着这条道路，才能在第四国际的各国支部建立强而有力的健康党内制度。

注释

列夫•托洛茨基写于1937年12月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

对于克朗斯达脱事件的叫嚣——一条由痛骂者所组成的“人民阵线”（1）

新译版

围绕克朗斯达脱事件而发动的那个运动，在某些圈子中正在以不稍减弱的力量进行着。人们也许以为克朗斯达脱的暴动并非发生在十七年之前，而是昨天才发生的哩。以同样的热心并且在同一个口号之下参加这个运动中的，有无政府主义派，有俄国的孟什维克派，有属于伦敦局的左派社会民主党人，有个别的糊涂汉，有密留可夫的报纸，偶尔，还有大资产阶级的出版物。这是一条特殊的“人民阵线”！

还只在昨天，我偶然在一份墨西哥出版的周刊（这是反动的天主教会的同时又是“民主的”）上面，看到了如下的话：“托洛茨基下命令枪杀了一千五百名（？）克朗斯达脱的水兵，这些人是纯种中之最纯者。他当权时代的政策，与史大林目前的政策毫无不同之处。”正如大家知道的，左派无政府主义者得出了同样的结论。当我第一次在刊物上简短地回答温台林・汤马斯（纽约调查莫斯科审判委员会的委员）的问题时，俄国孟什维克派的报纸便立即出来为克朗斯达脱的水兵与……温台林・汤马斯辩护。密留可夫的报纸以同样精神出场。无政府主义者则以更大的力气向我攻击。所有这些权威人士都宣称：我的答复全无价值。这件同声同气之所以格外有意思，因为无政府主义者将克朗斯达脱当作象征来保卫，他们是保卫那真正反对国家的共产主义；孟什维克派，在克朗斯达脱暴动之时，曾经公开赞成复辟资本主义；密留可夫则甚至在今天也还是赞成资本主义。

克朗斯达脱暴动如何能在同一个时候使无政府主义者，孟什维克派与“自由的”反革命派患上如此剧烈的胃灼痛呢？回答很简单：所有这些派别具有共同的兴趣去辱没那个唯一真正的革命流派，这个流派从来不放弃它的旗帜，从来不同它的敌人妥协，而且只有它代表着未来。正因为这个缘故，所以在那些晚出的对我克朗斯达脱“罪恶”予以痛斥的人中，有那么多过去的革命者或半革命者，这些人已经失去了他们的纲领和原则，他们觉得必须把世人的注意从第二国际的堕落或西班牙无政府主义者的背信弃义上引开去。直到目前为止，史大林派还不能公开加入这个有关克朗斯达脱的运动，不过即使他们，当然也高兴得摩拳擦掌的；因为这是对“托洛茨基主义”的打击，是对革命马克思主义的打击，是对第四国际的打击！

为什么这个杂色的联谊会恰恰特别地要抓住这个克朗斯达脱事件呢？当革命的年代中，我们曾经和哥萨克，和农民，甚至和某阶层的工人（某些从乌拉尔来的工人在高尔恰克的军队中组成了志愿军！），发生过不少次冲突。这些冲突的根源，在于作为消费者的工人与作为生产者和面包出售者的农民之间的矛盾。在贫穷剥夺的压力之下，工人本身也曾插话性地分裂成敌对的营垒——这分化是视各自与乡村纽带的或强或弱而定的，红军也发觉自己是受着乡村影响的，在内战诸年中，曾经不止一次地，我们不得不解散一些心怀不满的队伍。“新经济政策”的采取，那是加强了这种磨擦，还不曾取消这种磨擦。相反，这政策给富农的再生铺平了道路，而且在二十年代之初，它在农村中再度促发了内战。克朗斯达脱暴动，在无产阶级城市和小资阶级乡村之间的关系史上，只不过是一个插话。我们只有与革命中阶级斗争发展过程联系起来，才能懂得这个插话的意义。

克朗斯达脱暴动与其它一大串小资产阶级运动与暴动之间，唯一的不同，乃在于它在国外发生了较大影响。这里的问题牵涉到彼得格拉城外的一个海军要塞。当暴动发生之时，发表了宣言，还发动了无线电广播。社会革命党人与无政府主义者匆忙地从彼得格拉赶去，去给暴动装饰上“高贵的”词藻与姿态。所有这些，在印刷品上都留下了痕迹。借助于这些“记录”的材料（也就是说，虚假的标签），人们是不难构造出一个关于克朗斯达脱的神话来的。因为克朗斯达脱这个名字围绕着一个革命的光轮，这神话就更高贵了。无怪在我上面引证过的那本墨西哥的杂志，要称克朗斯达脱的水兵们为“纯种中之最纯者”。

玩弄克朗斯达脱的革命威望，乃是这次道地江湖术士式运动的特点之一，无政府主义者，孟什维克派，自由派，反动派企图把事情说成这个样子，仿佛在1921年初，布尔雪维克派用武力对待克朗斯达脱的水兵们，而正是这些水兵曾经保证了十月革命之胜利的。接踵而来的全部虚假，就是以此作为出发点。谁如想弄明白这些谎话，首先应读一下J・G・赖艾脱（2）同志的文章（登载于1938年二月的《新国际》）。我要谈的是另一问题：我想从更一般的观点来描述克朗斯达脱的暴动。

克朗斯达脱的社会成分与政治派系

革命是直接由少数人“造成的”。但是一次革命想要成功，只当这个少数人在多数人方面多少获得支持，或至少取得他们的友好中立，才有可能。革命中那些不同阶段的转变，有如从革命过渡到反革命，那是直接由少数与多数之间，先锋队与阶级之间的变化着的政治关系来决定的。

在克朗斯达脱的水兵中，当时存着三个政治层次：无产阶级的革命者，其中有些人具有严肃的历史与认真的训练；中间的多数，他们主要是农民出身的；最后是反动派，他们是富农，商店老板与教士的儿子。在沙皇时代，在战舰上及要塞中，只当这个时候，即当军官们通过小军官与水兵中之反动部分，将广大的中间层次屈服于自己势力或恐怖之下，因而使革命份子（他们主要是机械士，炮手与电气匠，即主要为城市工人）孤立起来，才能维持秩序。

1905年“波捷姆金号”兵舰的起义过程，完全是以这三个层次之间的关系为基础的，这也就是说，它是以无产者和小资产阶级反动的极端分子之间，为了争取人数较多的中间农民阶层的影响而作的斗争为基础的。谁若不懂得这个问题，不懂得这个贯穿着舰队中全部革命运动的问题，那末对于一般有关俄国革命的问题，最好还是免开尊口。因为在当时这完全是，并且在很大范围内，时至今日它仍然是，无产阶级与资产阶级互争对农民影响的一种斗争。在苏维埃时代，资产阶级主要伪装成富农（即小资产阶级的顶层），伪装成“社会主义的”知识份子，现在则以“共产主义的”官僚形态出现。这便是革命在其所有阶段上基本的结构机变的情形。这个情形在舰队上具有了更加集中的、因而就更带戏剧性的形式。

克朗斯达脱苏维埃的政治成分反映出要塞守军和舰上水兵们的成分。苏维埃的领导权，早在1917年夏天就已属于布尔雪维克党了，党倚靠着水兵中最好的那些部分，其中包含了许多从事过地下工作的革命者，他们是从苦工监狱中释放出来的。不过我似乎记得，即使在十月革命的那些日子里，在克朗斯达脱苏维埃中，布尔雪维克派的人也不及半数。社会革命党人与无政府主义者构成了多数。克朗斯达脱根本没有孟什维克派的人。孟什维克派仇恨克朗斯达脱。社会革命党的官方，让我顺便一提，对于克朗斯达脱也没有较为友好的态度。克朗斯达脱的社会革命党人很快就转变成克伦斯基的反对派，成为那所谓“左派”社会革命党人的突击队之一。他们的基础是舰队中与要塞卫戍军中的农民部分。至于无政府主义者，那是性质最杂的一群，其中有真正的革命家，例如左克与连士涅可夫等人，不过这些人是与布尔雪维克派非常紧密地联结在一起的。克朗斯达脱的大多数无政府主义者代表着城市小资产阶级，他们比社会革命党人所站的革命水平更低。苏维埃的主席是一个无党无派分子，“同情无政府主义者”，其实他是一个和平的小文员，以前他在沙皇的权威面前低头，现在则屈服于……革命之前。孟什维克派的完全缺如，社会革命党人的“左倾”性质，以及无政府主义者的小资产阶级色彩，——这些都由于舰队中革命斗争的尖锐以及水兵中无产阶级部分的支配势力。

内战几年的中的变化

关于克朗斯达脱在社会成分与政治分派方面的这一描述（如果想要证明的话，我们能举出许多事实与文件来证实这个描述的），已足以说明内战中发生于克朗斯达脱的那些激变，以及说明作为这些激变之结果的、克朗斯达脱变得无法认识的面貌。正是关于问题的这一个重要方面，那些事后很久才出来的指控者们不说一句话，这一部分由于无知，一部分由于恶意。

是的，克朗斯达脱在革命史上写了英勇的一面。可是内战开始不断地调走克朗斯达脱的老人，也调走整个波罗的海舰队中的人。早在十月起义的日子里，克朗斯达脱水兵组成的队伍就已被派出去援助莫斯科。后来，又有队伍派到顿河，乌克兰去，去征收面包并组织地方政权。在最初，克朗斯达脱仿佛是一取之不竭的革命力量的泉源。从各条战线的前方，我曾经打回数十通电报来要求从彼得堡工人与波罗的海水兵中调动新的“可靠的”队伍。但是早已在1918年，无论如何不会迟于1919年，各条前线上就开始抱怨说“克朗斯达脱人”的新的派遣队不能令人满意，他们需索多端，不守纪律，在战斗中不可靠，他们的坏处比好处多。在我们消灭了尤金尼奇之后（1919年冬），波罗的海舰队与克朗斯达脱要塞卫戍军中，一切革命力量都已经被调走了。他们中间凡是有多少用处的份子都被投入南方反邓尼金的战斗中去了。如果在1917年到1918年时期，克朗斯达脱水兵的政治水平比红军的水平高得多，他们成为红军的最初一些队伍的骨干以及许多地区苏维埃政权的骨干，那么留在“和平的”克朗期达脱直至1921年之初的那些水兵们，他们不适于派遣到内战任何一条前线上去的，此时他们的政治水平，一般说，却是大大低于红军的平均水平了，他们中间还有一些士气完全沮丧的份子，这些人穿着炫耀的喇叭管裤，留着运动家的发型。

在内战末期，由于饥饿与投机而发生的士气败坏，一般说，是大大增加了。那些所谓“负袋佬”（小投机家）已经为一种社会性的害虫，它有闷死革命的危险。正是在克朗斯达脱，那里的卫戍军无所事事，必须品应有尽有，那一种败坏士气的行为就具有特别大的规模。当饥饿的彼得格拉的情形甚为危急之时，党的政治局曾经不止一次地讨论过：是否可以从克朗斯达脱那里借一笔“内债”，因为在那里存得有不少旧时粮食。不过彼得格拉的工人代表们回答道：“要他们好心地拿出点东西来是办不到的。他们拿布料，煤块和面包来投机。现在，在克朗斯达脱，一切渣滓都抬起头来了。”这是真实情况。它和事后人们给它所做的甜美的理想化并不一样。

不必须说明一点：那些原籍拉脱维亚与爱沙尼亚的过去的水兵们，害怕被派遣到前线，他们准备越境回到他们新建的资产阶级祖国，那时以“志愿军”名义参加了波罗的海舰队。这些份子本质上敌视苏维埃政权。在克朗斯达脱暴动……中，充分表演了这种敌视。除了这些人之外，还有好几千名拉脱维亚籍的工人，他们过去主要是农业工人，这些人，在内战的所有前线上都发挥了无比的英勇气概。因此，我们决不应以同一把刷子在拉脱维亚工人与“克朗斯达脱人”身上涂上焦油。我们一定要辨认出二者在社会方面和政治方面的差别。

暴动的社会根源

对于一个郑重严肃的学者来说，他的问题是要以客观条件为依据，去确定克朗斯达脱兵变的社会性质与政治性质，并且确定它在革命发展中的地位。没有做到这一步，那么“批评”只不过是符合于亚历山大・盘克曼，艾玛・高德曼（3）及其晚近的效颦者的精神的，一种和平主义者的感伤的叹息吧了。这些高贵的先生和太太们对于科学研究中这样的范畴和方法，是一窍不通的。他们摘引暴动者的宣言，有似虔城的教士们之引证圣经文句。而且他们还抱怨我不考虑到这些“文件”也就是说抱怨我不考虑到马黑诺与其他使徒们的福音。“考虑”文件之意，并不等于接受文件的表面价值。马克思说过，不能凭人们的自吹自唱去判断政党或人物。一个政党的特点，极大部分是由它的社会组成成分，它的过去历史，以及它和各个不同的阶级层的关系来决定的，只有很小部分才由它口讲和笔写的宣言来决定，特别在内战的危急时期，情形更是如此。例如，如果我们把尼格林，康班尼斯，加西亚・奥立佛（译者按：前二人为西班牙内战时期西班牙社会党领袖，第三人为无政府派领袖）及其一伙的无数宣言开始当作纯金，那我们得承认这些先生们是社会主义的热心朋友了。其实他们是社会主义之背信弃义的敌人。

一九一七至一九一八年期间，革命的工人不但领导了舰队上的农民，而且领导了全国农民。农民们之夺取土地与分配土地，极大多数是在回乡来的兵士和水兵的领导之下进行的。粮食的征收还只刚刚开始，而且主要是向地主和富农征收的。农民把征收粮食这件事当作一种暂时的祸害来接受。可是内战拖延了三年。主要是为了战争的需要，城市这些年中对乡村实际上一无所给予，却几乎拿走了乡村中的所有东西。农民赞成“布尔雪维克派”，却愈来愈敌视“共产主义者”。如果在以前的时期中工人曾经领导了农民前进，现在却是农民拉着工人后退。只因为这一个情绪转变，能使白党将一部分农民，甚至拉尔的一部分半农民半工人，吸引到他们那一边去。这个情绪，亦即敌视城市的情绪，滋养了马黑诺运动。马黑诺夺取与抢劫了那些标明着供应工厂、作坊与红军的列车，拆去路轨，枪毙共产党人，以及干出其他事件。当然，马黑诺把这种做法称之为与“国家”进行无政府主义的斗争。其实呢，这乃是被激怒的小资产阶级的有产者反对无产阶级专政的一种斗争。同样运动发生于许多别的地区，特别在汤包夫斯基地区，这种运动打着“社会革命党人”的旗帜。最后，在全国不同地区，有所谓“绿色”农民队伍的活动。他们既不承认红军，也不承认白军，避开城市里的政党。“绿军”有时候遇上了白军，遭到了一些沉重的打击；不过他们自然也不会从红军那里得到宽待。正好像小资产阶级在经济上被大资本与无产阶级这块磨石磨成粉末一样，这些农民的游击队伍也在红军与白军之间被研成微粒了。

只有一个十足肤浅的人才会在马黑诺队伍身上或在克朗斯达脱作乱这件事上，看出是无政府主义与“国家社会主义”这两个抽象原则之争。这些运动实际上都是农民小资产阶级的一种痉孪，这种小资产者自然想把自己从资本的势力下面解放出来，但他们同时却不同意受无产阶级专政的统治。小资产阶级并不具体地知道他们需要什么，由于他们所处的地位之故，他们不能知道这一点。就为了这个缘故，他们总是如此愿意时而以无政府主义旗帜，时而以社会革命党人民派的旗帜，时而简单以”绿色“这面旗帜，来遮盖他们那些混乱的要求和希望。他们将自己置于和无产阶级对立地位，挥舞着所有这些旗帜，企图将革命的车轮倒转回去。

克朗斯达脱兵变的反革命性质

当然，在克朗斯达脱的各个不同的社会层与政治层之间，并无不能跨越的堵壁存在。克朗斯达脱仍旧有某种数量的熟练工人与技术员在照顾机器。不过就算是他们，也是由一种消极淘汰的方法来选择过的，留下来的大多是政治上不可靠，对内战没有什么用处的人。暴动的某几个“领袖”就来自这些份子之中。有几个指控我们的人，就是得意洋洋地指出这种情形的，可是这一种十分自然与不可避免的情形，却丝毫不改变暴动的反无产阶级的面貌。除非我们为那些僭妄的口号与虚伪的标签等等所欺，我们自会看出克朗斯达脱暴动不是别的，它只是小资产阶级对于社会革命的艰苦和对于无产阶级专政的严峻所进行的一次武装反动吧了。

这恰好便是克朗斯达脱提出的那个口号的意义。那个口号是：“拥护没有共产党人的苏维埃”。立即出来抓住这个口号的不仅有社会革命党人，而且有自由资产阶级。那个颇有远见的资本家代表，这个密留可夫教授，懂得：如果苏维埃脱离了布尔雪维克派的领导，那么苏维埃本身就会在短期内被摧毁的。孟什维克派与社会革命党人统治俄国苏维埃那个时期的经验，以及更加清楚的，德国和奥国苏维埃受社会民主党人统治的那一个时期的经验，都证明了这一点。社会革命党人与无政府主义派联合控制的苏维埃，只能起那由无产阶级专政过渡到资本主义复辟去的桥梁作用。不管这些苏维埃的参加者抱着怎样的“思想”却总不能起别的作用。克朗斯达脱暴动因此具有反革命性质。

从阶级观点——这个观点，不怕得罪爱好折中的先生们，始终是不仅在政治方面而且在历史方面的根本标准——来看问题，极端重要的是要将在此一危急时期中克朗斯达脱人的行为和彼得格拉人的行为作一个对照。那时候，在这个已撤退了中央政府的首都里，人们遭受着饥寒之苦。他们受的苦比莫斯科人受的更可怕。这是一个英雄的与悲惨的时期！人人挨饿，人人都易怒。一切人都不满意。在工厂里，流行着一种沉重的不满之情。社会革命党和白党所派遣进来的地下工作人员，企图将军事暴动和愤愤不平的工人的运动联结起来。克朗斯达脱的报纸上报导了彼得格拉的街垒战，又说有几千人被杀死。全世界的报纸宣布了同样的事情。其实，所发生的事情恰恰相反。克朗斯达脱暴动并不吸引彼得格拉工人。暴动使他们厌恶。层次的分化是依照了阶级路线进行了的。工人们立刻觉得克朗斯达脱的变兵站在街垒的反对方面。而他们则拥护苏维埃政权。克朗斯达脱的政治孤立乃是它内部不稳与军事失败的原因。

新经济政策与克朗斯达脱暴动

维多・绥奇（4）——他仿佛正在企图制造一种无政府主义，马克思主义统一工党的主义与马克思主义的合成品——不幸也介入了有关克朗斯达脱的争论。依他之见，如果早一年采取新经济政策，可能不发生克朗斯达脱暴动。让我们承认这一点吧。不过，在事后提出这样的忠告非常容易。不错，正如维多・绥奇所记忆，我早在1920年就提议过：由军事共产主义转变为新经济政策。不过我在事前，对于这个政策是否能够成功，完全没有把握。医药能证明出比疾病本身更为危险，这对我来说并不是一种秘密。当我的提议遭到党领袖们的反对时，我不会向党内的下级群众申诉，为的要避免动员起小资产阶级来反对工人。为的要使党相信新路线的需要，那后来的十二个月的经验是必要的。不过值得注意的事是：当时恰恰是全世界的无政府主义者，将新经济政策看作……对共产主义的背叛。可是现在，无政府主义者的信徒们来责备我们，则因为我们不曾提早一年采取新经济政策。

1921年中的列宁曾经不止一次承认：党曾经顽强地保持军事共产主义方法乃是一大错误。但这是否改变了事情的本质呢？不管克朗斯达脱叛乱的近因或远因为何，它在本质上总是对无产阶级专政的一个致命的危险。仅仅因为犯了政治错误，难道无产阶级革命真的非实行自杀来惩罚自己不可吗？

或者，将新经济政策的法令通知一下克朗斯达脱的水兵，也许就足以安抚他们了吧？幻想！暴动者没有一个意识分明的政纲，由于小资产阶级的本性使然，他们也不能有这样的政纲。他们自己并不清楚懂得他们的父兄所需要的首先是自由贸易。他们不满，困惑，但是他们看不见出路。那些比较自觉的份子，亦即那些右派的份子，在幕后活动，则是要复辟资产阶级制度。但他们不会大声说出这句话。“左翼”份子要求取消纪律，要求“自由的苏维埃”与比较好的配给。新经济政策这个制度只能逐渐安抚农民，然后，再去安抚军队中与舰队中那些不满的人。不过要做到这一点，就需要时间和经验。

一切论据中最最幼稚的一种是说，克朗斯达脱根本不曾发生暴动，说水兵们没有进行威胁，说他们“只是”夺取了要塞和战舰。仿佛布尔雪维克派光袒着胸膛打水上向要塞进军，只因为他们的恶毒性格，只因为他们想人为地挑拨起冲突，只因为他们仇恨克朗斯达脱水兵，或只因为他们仇恨无政府主义者学说（这个学说，我们可顺便说一句，在当时是没有一个人为它操心的）。这不是孩子气的胡说吗？这些舞文弄墨的批评家们；抽去了时间和地点的因素，企图在十七个年头之后，献议说，只要当时如果不去管暴动的水兵们的闲事，那么一切事都会在皆大欢喜中结束的。不幸，全世界的反革命派却无论如何不会不去管他们的闲事的。斗争的逻辑会使极端派，亦即使那些最反对革命的份子，占据要塞中的优势。给养与补给的需要，会使要塞直接依赖于外国资产阶级与他们的代理人——白党流亡者。在这方面的一切必要准备都已经在安排了。在同样的情形中，只有像西班牙无政府主义派或马克思主义统一工党那样的人，才会消极等待，希望能等出一个愉快的结局来。布尔雪维克派幸而属于另一种不同的派别。他们认为自己的责任是要在火头刚起的时候就去扑灭它，以此将受害者的人数减少至最低限度。

没有要塞的“克朗斯达脱派”

在本质上，这些批评家先生们都是无产阶级专政的反对者，由于这一个标记，他们都是革命的反对者。全部的秘密就在这里。不错，他们中间有几位承认革命与专政——仅仅在口头上，这当然并不使事情变得好些。他们所愿见的革命，是不会走到专政的；他们所愿见的专政，则是不用武力而能实行的，这自然是很“令人喜爱的”专政。但它需要具备几件细枝末节：需要劳动群众具备一种平等的而且是极高度的发展。不过在这样的条件中，专政将一般地成为不必要了。有些无政府主义者，他们确确实实是自由的迂夫子，希望在一百年或一千年之内劳动者将会达到这样高的一个发展水平，以致强制办法成为不需要了。自然，如果资本主义能走向这样一种发展，那就没有理由去推翻资本主义。无论暴力革命或作为革命胜利之不可避免的后果——专政，都将不再需要。可是，我们这时代的腐朽的资本主义，没有给人道主义的与和平主义的幻想留下一点余地。

工人阶级，且不说半工人阶级的群众了，他们无论在社会方面与政治方面，都不是性质均一的。阶级斗争产生了一支先锋队，它吸收了阶级中最优秀的份子。当这个先锋队能够领导无产阶级的大多数时，那就能够进行革命。但这丝毫也不是说，此时劳动者的内部矛盾消失了。当革命达到最高峰时，这些矛盾当然减弱了，但是在革命较后的一个新阶段上它们只能十分尖锐地显露出来。革命的整个过程便是这样。克朗斯达脱的过程便是这样。当客厅里的粉红色人物企图在事后给十月革命规划出一条不同的道路时，我们只能恭敬地请他们为我们指示出，究竟在何处何时，他们那些伟大的原则曾经在实践中证实的，至少证实了一部分，至少在一种倾向上证实了它们的？使我们期望这些原则在将来得能胜利的预兆究竟在哪里？当然，我们这些问题是永远得不到答复的。

革命有它自己的法则。好久以前，我们曾经确定过一些关于“十月革命的教训”，这教训不但对于俄国，而且对于全世界都有意义。此外却没有别人甚至企图去提出任何别的“教训”。西班牙革命正在用颠倒方法证实“十月革命的教训”。对于此事，那些苛刻的批评家们却保持缄默或含糊其词。西班牙的“人民阵线”政府在扑灭社会主义革命，在枪杀革命者。无政府主义参加着这个政府，或者，当他们被逐出政府时也继续支持这些刽子手。而他们在国外的盟友与律师们，此时却忙于保护……克朗斯达脱的兵变，反对那严厉的布尔雪维克派。这是一个可耻的喜剧！

目前关于克朗斯达脱的争论是围绕着那些相同的阶级轴心转动的——这些轴心在克朗斯达脱暴动中起过作用，那时水兵中的一些反动部分试图推翻无产阶级专政。这些小资产阶级的糊涂虫和折中主义者，由于自觉到在现代革命政治舞台上的无能，企图利用克朗斯达脱那段旧插话来反对第四国际，亦即反对无产阶级革命的党。这些晚出的“克朗斯达脱派”也将被扑灭的——自然不是应用武器，因为他们幸而不会占有一座要塞。

里昂・托洛茨基

1938年1月15日于考约亚冈

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）F.Wright，美国社会主义工人党党员，曾经将托氏的许多著作译成英文。

（3）盘克曼（1870——1934）与高德曼（1869——1940），无政府主义派著名人物。前者出生于波兰，后者出生于立陶宛。二人均于早年赴美，信仰无政府主义，从事激进社会活动，以致一再被捕。第一次大战后，终于被逐出美国，他们在苏俄住了两年，又因对布尔雪维克政府失望而离去。克朗斯达脱暴动时，二人均在彼得格拉，且曾起相当作用。盘克曼著有“克朗斯达脱暴动”一长文。

（4）俄裔比利时籍的革命家与作家。早年参加无政府主义派，俄国十月革命后拥护布尔雪维克派，曾编辑《共产国际》杂志，1933年因同情托洛次基被流放西伯利亚，旋因西方知识分子抗议获释，离俄著书反对史大林，但意见与托洛次基亦不尽同，1947年卒于墨西哥。

相关链接： 《过渡纲领》另一译本

过渡纲领（1）

・译者的话

・一　社会主义革命之客观的先决条件

・二　无产阶级及其领导

・三　最低限度纲领与过渡纲领

・四　按实际情形规定工资及按实际情形规定工时

・五　过渡时期的工会

・六　工厂委员会

・七　“业务秘密”与工人监督生产

・八　没收资本家个别集团的财产

・九　私人银行的没收与信用事业的国家化

・十　纠察队－自卫团－工人民兵－无产阶级武装

・十一　工农同盟

・十二　反对帝国主义与战争的斗争

・十三　工农政府

・十四　苏维埃

・十五　落后国家与过渡要求的纲领

・十六　法西斯国家中的过渡要求的纲领

・十七　苏联与过渡时期诸问题

・十八　反对机会主义与无原则的修正主义

・十九　反对教派主义

・二十　开辟到女工之路！开辟到青年之路！

・二十一　站到第四国际的旗帜底下来！

译者的话

这本《过渡纲领》正式的名字是《资本主义的垂死痛苦与第四国际的任务》，乃是世界托洛茨基派运动的最基本纲领文件。主要的起草人为托洛茨基。它是在1938年9月3日召开于瑞士某地的第四国际成立大会上全体一致通过的。

关于这个纲领的重要意义，托洛茨基在当时曾经说过这样的话：

“它的重要意义在于：它并非提供一个先验性的理论计划，而是将我们各个支部业已累积的经验做一个总结，并且在此一经验的基础上开展出更宽广的国际远景。这个纲领是经过长期的事先讨论，或者，不如说，是经过了长长一连串的讨论，加以准备，并因此而得到保证的。它这次被大会接纳，代表着我们最重大的成就。第四国际目前是唯一的国际组织，它不但清楚地估计到帝国主义的诸股动力，而且以一个过渡性要求的体系来武装了自己，这些要求能够将群众统一起来，去进行夺取政权的斗争。”

在这方面，我们今天仍然毋须添加一句话。值得谈谈的是这样一个问题：这个文件从它的草成与通过起，直到现在已将近过去三十四年。在这个相当长的，而且充满了革命和战争的激变的时期中，纲领的主要论点，尤其是它所规定的具体的要求和办法，是否全部都仍旧合适？是否不需要作任何修正？是否仍能作为一个有效的方针，指导全世界一切革命者去根除那垂死的资本制度的痛苦？

关于这一点，我们想套用1872年马克思与恩格斯给是年出版的德文本《共产党宣言》所写序文中的几句话，他们说：

“不管最近二十五年来的情况发生了多大变化，这个《宣言》中所发挥的一般基本原理整个说来直到现在还是完全正确的。个别地方本来可以作某些修改。这些原理的实际运用，正如《宣言》中所说的，随时随地都要以当时的历史条件为转移，所以第二章末尾提出的那些革命措施并没有什么特殊的意义。现在这一段在许多方面都应该有不同的写法了。由于最近二十五年来大工业已有很大发展而工人阶级的政党组织也跟着发展起来，由于首先有了二月革命的实际经验而后来尤其是有了无产阶级第一次掌握政权达两月之久的巴黎公社的实际经验，所以这个纲领现在有些细节已经过时了。......”

“但是《宣言》是一个历史文件，我们已没有权力来加以修改。”

今天，当我们将三十四年前制定和通过的《纲领》重新出版，对它可以而且应该采取的，便是马、恩对待《宣言》的看法和态度：

第一，确定它“一般的基本原理，整个说来至今还是完全正确”；

第二，说明某些“随时随地都要依照现存历史条件为转移的......那些措施”，亦即某些口号和要求，容或已不甚适用，应该根据新的经验，新的条件来加以补充；

第三，《纲领》本身则因已成为“历史文件”，任谁（即使作者自己）都没有权力去更改的了。

那末，究竟《纲领》上那一些口号要求应该补充与更改呢？要详尽地解答这个问题，在这篇简短的出版者说明里当属不可能。

第四国际历届大会（迄今为止，已经开到第九次）的主要决议，在不小意义内便是履行了这个使命的。不过在这里，我们当然不可能将所有这些文件一一介绍出来。（虽然我们也一定要将这些文件尽快介绍给读者们。）在这里，我们只想指出一个重要补充，就是关于“无产阶级的武装”一节的。根据《纲领》，无产阶级要武装自己，必须而且只能经过“纠察队－自卫团－工人民军”这样一条道路；无产阶级的革命想取得胜利，则必须而且只能靠无产阶级以这样的方式武装起来。

这个立场，在第二次大战以后世界革命的新经验的检讨之下，本质上虽然仍旧正确，但形式上总已证明出不够了。因为有不少新出现的工人国家，它们的建立并非依照了我们《纲领》所标志出的正道，而是通过曲径而终于达到这条道路的。

如何把这些新经验补充到《纲领》中去，曾经成为第四国际中一切有思想的个人与团体所最关切的事。我们很早就根据中国的经验提出过意见。其它国家的朋友都曾对此提出过意见。譬如美国的社会主义工人党（美国托派），早在1963年提出了如下的正式主张：

在那由单纯民主要求开始而终于和资本主义本财产关系相决裂的革命道路上，由无地农民的和半无产阶级的力量来进行，为一个决心将革命推行到底的〔政党〕所领导的游击战争，能够在摧毁与推倒殖民地与半殖民地政权的斗争中，起决定性的作用。这是我们从第二次世界大战以来的经验中所吸取的重要教训之一。它必须被自觉地结合进殖民地国家革命马克思主义政党的建党战略之中。

如何把这个教训和建党战略结合起来，在第四国际中虽然尚未取得完全一致意见，不过，旧纲领上必须把这一点补充进去，却是一致的，而且事实上已经在补充了。

总之，我们这个《过渡纲领》，迄今为止，仍是世界各个革命团体所能提出与已提出的一切文件中之最正确者。它“不但清楚地估计到帝国主义时代的诸般力量”，而且确立“一个过渡性要求的体系”，它们是“能将群众统一起来，去进行夺取政权斗争”的。

因此，一切真想为社会主义而奋斗的革命者们，必须拿这个《纲领》作为行动指导，必须郑重其乎事地加以研究，必须切切实实地付之实行，而且必须要以献身精神去为它奋斗的。

不然，就是无聊的空谈家。

另一方面，不用说，我们的《纲领》和历史上其它伟大的革命纲领一样，绝对不是教条。如何坚持着正确的原则，随时随地依现有历史条件的转移而校正其实际运用的措施，同样是一切真正革命者的头等重要任务。不然，就是头脑僵化的官僚，或同样是无聊的空谈家。

我们谨以此《纲领》，呈献给既不愿做革命的空谈家，又不肯当“革命的”臭官僚的，真诚为世界社会主义革命而努力的年轻朋友们。

译者　1972年5月1日

一　社会主义革命之客观的先决条件

世界政治的整个形势，其主要特点在于无产阶级领导的一个历史性的危机。

无产阶级革命之经济的先决条件，一般的已达到了资本主义下所能达到的最高点了。人类的生产力停滞不前。新的发明与改革已不再提高物质财富水平。在整个资本主义制度的社会危机的条件之下，行情性的危机使群众承受越来越沉重的损失和痛苦。不断增长的失业又加深国家的财政危机并且破坏不稳定的通货制度。民主政府与法西斯政府一样，狼狈地从一个破产走向另一个破产。

资产阶级自身已找不到出路。在迫得以法西斯主义为孤注一掷的国家，资产阶级方闭着眼睛一直跌向经济的与军事的灾难里去。在历史上享着特权的国家里面，即，在资产阶级还能够在某一定期间内耗费国民的积累，而过着民主主义的奢侈生涯的国家（英、法、美等），一切资方的传统政党都陷于迷惘的境地，此种迷惘已经接近一种意志的麻痹症。“新政”（2）虽则在初期假作坚定，但它只是代表政治迷惘的一种特殊形式，而这种形式之产生，也只有资产阶级积累了无比财富的国度里才有可能。当前的恐慌远未走完它的路程，但它已表明“新政”的政策与法国人民阵线政策同样不能给经济的死巷开辟一个新的出口。

国际关系并没有出现一幅更好的图画，在资本主义的分崩离析日趋紧张的局面之下，帝国主义的矛盾已经到了绝路，在这条绝路的尽头，个别的冲突与流血的地方骚乱（阿比西尼亚（3）、西班牙、远东、中欧），势必融合于横亘全世界的大火灾中。当然，资产阶级懂得新的大战对它的统治权是一个致命的危险。但这个阶级现在避免战争的能力比之1914年的前夜，更微乎其微了。

所谓社会主义的历史条件尚未“成熟”这一类空话，乃是无知或有意欺骗的产物。无产阶级革命的客观先决条件不仅已经“成熟”，而且已开始有点霉烂了。因为如果没有一个社会主义的革命，如果不在下一个历史时期内就发生一个社会主义革命，则有一个灾难将威胁全部人类的文化。现在问题归结到无产阶级，主要的还是归结到它的革命先锋队。人类历史的危机还原为革命领导的危机。

二　无产阶级及其领导

无产阶级的经济、国家、政治及其国际关系已给社会恐慌折磨得奄奄一息了，这是社会处于革命直前状态（prerevolutionarystate）的特点。使革命无法从直前状态转变到革命状态的主要障碍物便是无产阶级领导的机会主义性质；它在大资产阶级面前表现之小资产阶级的胆怯，以及与大资产阶级发生之无廉耻的关系，虽则大资产阶级已陷于垂死的痛苦之中。

在一切国家中，无产阶级均为一种深刻的不安所困扰。千百万群众一次再次地走进革命的道路。但是它们每次都被它们自己的保守的官僚机关所拦住。

西班牙的无产阶级自1931年4月以来已有多次英勇的尝试，企图把政权夺到它手里并操纵社会的命运。但它自己的那些党（社会党、斯大林党、无政府党、马克思主义统一工党（4）），却各自依照自己的方法，尽一种制动机的作用。这便准备了佛朗哥的胜利。

在法国，“静坐”罢工的伟大浪潮，特别在1936年6月间，已显示出无产阶级推翻资本主义制度之热诚的决心。但负责领导的组织（社会党、斯大林党、工团主义派）却在人民阵线（5）的幌子下，得以（至少在暂时间）约束了并拦住了革命的潮流。

在美国，静坐罢工之空前的浪潮以及产业工会运动（C.I.O.）（6）的惊人的迅速增长，已不可辩驳地表明美国工人的一种本能的奋斗，这种奋斗要使它们自己提高到历史给予他们的那些任务的水准。但就在此地，那些负领导责任的政治组织，包括新建立的C.I.O.在内，也拚命去压抑及瘫痪群众的革命压力。

共产国际（7）之确定地走到资产阶级秩序方面去，它那遍及全世界，特别是在西班牙、法国、美国及其它“民主”国家中之无耻的反革命作用，已给全世界无产阶级产生许多特别的附加困难。在十月革命的旗帜之下，“人民阵线”所实行的调和政策，势必使工人阶级变得无能，且给法西斯清除道路。

一方面的人民阵线——另方面的法西斯主义；这两者乃是帝国主义反对无产阶级革命时的最后政治资源。但从历史的观点来看，这两种资源都是一种应急的东西。资本主义在法兰西共和国的红旗徽记之下与在德国国社党卍字形的标志之下，都同样地在继续腐烂。只有彻底推翻资产阶级才能打开一条出路。

群众所走的路向，首先由没落的资本主义的客观条件，其次则由旧工人组织的叛卖政策来决定。在这两个因素当中，当然头一个是决定的：历史的规律，究竟强过官僚的机关。不管社会叛卖者的方法如何不同——由布鲁姆（Blum）（8）的“社会”立法到斯大林的莫须有的冤狱——它们将永不能破坏无产阶级革命的意志。往后随时间的进展，他们企图把历史车轮往后拉的绝望的努力，将更清楚地向群众指出，无产阶级领导的危机，已变成了人类文化的危机，而这一危机只有第四国际才能解决。

三　最低限度纲领与过渡纲领

下一个时期——一个从事鼓动、宣传与组织的革命的直前时期——的战略任务，在于克服革命客观条件之成熟与无产阶级及其先锋队不成熟性（老一代的混乱失望；新一代的无经验）间的矛盾。我们必须帮助群众在日常斗争过程中去找到当前要求与革命的社会主义政纲之间的桥梁。这道桥梁应包括过渡要求（transitionaldemands）的整个系统，它们要由今天的条件中，且由工人阶级广大层份今天的觉悟中引申出来，一直到最后的结论：无产阶级夺得政权。

古典的社会民主党，在一个向上发展的资本主义时代中活动，它的政纲分成互相独立的两个部份：头一部分是最低限度纲领（minimumprogram），这一纲领将自己局限于在资产阶级社会体制内的改良，第二部份是最大限度纲领（maximumprogram），这一纲领承诺于未能确定的将来以社会主义来代替资本主义。在最低限度纲领与最大限度纲领之间并没有可通的桥梁存在。而社会民主党实在也用不着这样的一道桥梁，因为社会主义这一个名词，在它只适用于休假日的讲词。共产国际却在资本主义的没落时代，开始追随社会民主党的旧路；而这个时候，一般说，已谈不到有系统的社会改良及民众生活水准的提高了；而且这个时候，无产阶级的每一认真要求，甚至连小资产阶级的每一个认真要求，都不可避免地要超过资本主义财产关系及资产阶级国家的界限。

第四国际的战略任务，并不在于改良资本主义而在推翻它。它的政治目的是：无产阶级为要剥夺资产阶级财产而夺取政权。但对于一切策略的问题，即使是最小的和部份的，假如不加以最大的注意，要想完成这种战略的任务是不可思议的。无产阶级的各部份、各层份、各职业及各集团，都应该吸引到革命运动中来。目前这一时代的特色，并不是让革命政党放弃日常的工作，而是让这种日常工作能与革命的实际任务不可分离地一道而行。

第四国际并不抛弃那个旧的“最低限度”要求的纲领，只要这些要求至少保留它们中一部分重大的有效性。第四国际不倦地保护工人的民主权利及社会改良的胜利品。但它之进行这种日常工作，是在正确的实际的，也就是革命的远景范围之内。只因群众旧的、部份的“最低限度”要求与没落资本主义底破坏的、堕落的倾向相冲突——这是每走一步都要发生的——故第四国际提出一套过渡要求的办法，这套办法的实质，是在于那些要求将愈来愈公开和坚决地打击到资产阶级制度的基础。旧的“最低限度纲领”由过渡纲领来代替，而这个过渡纲领的任务就是要为无产阶级革命而进行有系统的动员群众。

四　按实际情形规定工资及按实际情形规定工时

在资本主义分崩离析的情况之下，群众继续过着一种被压迫的穷苦生活，且现在较任何时候还易于陷入赤贫的深渊。群众必须要保卫他们的一口面包，假如他们不能增加或改善它的话。在这里来列举那些个别的与部份的要求，既不需要也无机会，因为这些要求都是在具体环境——各国的、各地的、各个工会的——的基础上不断生长出来的。但有两个基本的经济方面的苦恼，其中概括地表现出资本制度日益增加的不合理，即：失业与高涨的物价，却需要有一般化的斗争口号和方法。

第四国际对资本家的政策，宣布不妥协的战争，这些资本家的政策大部份与他们的代理人——改良派的政策无异，它们的目的在将军国主义、经济恐慌、通货制度的解体以及一切其它资本主义在死亡的痛苦中所发生的灾难的全部负担，都加在劳苦群众的背上。第四国际要求一切工人都能就业和享受比较象样的生活条件。

无论通货膨胀及通货稳定都不能当做无产阶级的口号用，因为这两者只是一根棒子的两端而已。反对价格底飞跃的增长，尤其在战争迫近时它的生长带着更无约束的性质，要反对这种价格的增长，只有在按照实际情形规定工资的口号之下才有可能。这个口号的意义，就是集体的合同应保证：如消费品的价格增加，则工资同时自动增长。

无产阶级在自身有瓦解之虞的时候，不能容许一部分工人愈来愈多地变成慢性失业的赤贫者，这些人仅仅靠一个正在倒塌的社会的一点残羹来生存。就业的权利，是在一个以剥削为基础的社会里面留给工人的唯一重大的权利。这个权利今天已一步一步地从工人身上剥去了。要反对失业，不管是反对“结构性的”抑或“行情性的”失业，现在与公共工程口号一道，提出按实际情行规定工时的口号，正是时候了。工会及其它群众组织，应该把在业工人与失业工人联结到相互负责的团结中。在这个基础上，那末一切现有的工作，就应该在一切现存的工人中分配，并与此相应，规定出工作周的长短。而每一个人的平均工资，则仍照从前每周工作所发给的一样。有严格保证的最低下限的工资，将随着价格的运动来转移。除此以外，任何其它纲领，在目前这个灾难的时期，都是不能接受的。

厂主和他们的律师将出来证明这些要求“不能实现”。而较小的，特别是破产了的资本家更加要引证他们的账簿。工人们绝对排斥这种结论和引证。问题并不在两种相反物质利益间的“常态的”冲突，问题是在防止无产阶级之趋于衰弱、败坏及瓦解。这个问题是一个唯一有创造力和进步的阶级底生死问题，同时也是人类未来的生死关键。假如资本主义不能满足那些要求，即，那些从资本主义自身产生的灾祸中不可避免要生长出来的要求，那末，就只好让它毁灭。“可能实现”或“不可能实现”，在这个情况下，乃是一个力量关系的问题，只有斗争才能决定。不管这斗争得到的当前切近的成就如何，经过这种斗争，工人们将会充份了解资本主义奴隶制有取消的必要。

五　过渡时期的工会

在争取部份要求和过渡要求的斗争中，工人现在较之以往更需要群众组织：主要是工会。法国和英国工会运动的有力地增长，充份地驳倒了那些极左理论家的说教，那些理论家曾教训人们说：工会已“失掉它的用处”。

每一个布尔什维克－列宁派在一切斗争中都站在最前线的战壕里，即使这些斗争仅仅涉工人阶级底最温和的物质利益或民主权利。他积极地参加到那些群众的工会里面，去增强他们，提高他们的战斗精神。他不可调和地反对任何想把工会隶属于资产阶级国家和用“强迫仲裁”来束缚无产阶级的企图，以及其它每一种警察监护权的形式（法西斯的也好，“民主的”也好）。只有站在工会内这种工作的基础上，才能胜利地作反改良派（斯大林官僚的改良派也包括在内）的斗争。教派主义者企图建立或保持一些小的“革命”工会，而这些工会就是党的再版，这表明他们实际上已放弃争取工人阶级领导权的斗争。现在必须确立这条坚定不移的规则：投降派一类人之离开群众工会而孤立，简直等于背叛革命，此种行为与第四国际的精神绝不兼容。

同时，第四国际绝对排斥并唾弃工会的拜物教，它是工联主义者及工团主义者的同一特性。

一，工会，就其任务、组织及征募会员的方式说，不应也不能提出一个完成的革命政纲，因此工会不能代替党。创立各国的革命政党，作为第四国际支部，乃是过渡时期的中心任务。

二，工会，即使是最有力的，它们所包容的人数也不过是工人阶级中百分之二十至二十五，且其中还以较为熟练及报酬较优的层份占优势。工人阶级中较被压迫的大多数，只是在工人运动特别高涨的时期，才插话式地卷入斗争中。在这样的时机，必须为特殊目的而建立一些包容整个斗争群众的组织：罢工委员会、工厂委员会、最后建立苏维埃。

三，一切过去的历史经验，连同西班牙无政府工团主义的新鲜经验，都已证明，像这样只代表无产阶级上层组织的工会已发展一种与资产阶级民主政制妥协的强烈倾向。在尖锐的阶级斗争的时期中，工会的负责官僚为了使斗争变成无害，力图使自己成为群众运动的主人。这件事，在单纯的罢工斗争时期中，尤其在震撼资产阶级财产原则的群众静坐罢工的场合中已发生了。在战争或革命的时期，当资产阶级已陷于特别困境的时候，工会领袖往往变成资产阶级的部长。

因此，第四国际的各国支部，不仅应经常努力刷新工会的领导，在紧急关头，勇敢地、果决地提出新的富于战斗精神的领袖，以代替那些只会办例行公事的官僚和投机政客，且应利用一切可能的时机，建立一些与群众反资产阶级社会斗争的任务更为切合的独立战斗组织；必要时就是与工会的保守机关来一个直接了当的分裂亦所不顾。满怀教派的虚构以背朝向群众组织固属罪戾，而消极地容忍革命的群众运动隶属于公开反动或假装“进步”的保守官僚派系之下，其罪戾亦不少。工会本身并非目的；它们只是走向无产阶级革命道路上的手段。

六　工厂委员会

在过渡时期中，工人运动并不是带着一种有系统的和极其平衡的性质，而是带着一种狂热的和爆炸的性质。一切口号和组织形式均应隶属于运动的指标。谨防以因循态度来应付变局，就像慎防一种疾病无异，领导者应敏捷地反映群众的创造精神。

静坐罢工（Sit-downstrikes）是这类创造精神的最新现象，它已走出“常态的”资本主义程序的界限之外。在罢工者的要求之外，暂时的占领工厂给那个偶像——资本主义的财产，以一记打击。每一次静坐罢工都以实际的方法提出这个问题：谁是工厂的主人，资本家还是工人呢？

假如静坐罢工是插话式地提出那个问题，那末工厂委员会（factory committee）便给它以有组织的表现。由所有工厂的被雇佣者选举出来的工厂委员会，马上产生一种与工厂行政的意向相对抗的力量。

改良主义者评论其主子，称福特之流为“经济的保皇党”（economicroyalist）以区别于其它“善良的”“民主的”剥削者，我们反对这种区分。我们提出工厂委员会的口号，作为同样反对第一与第二两类剥削者的斗争中心。

工会官僚对工厂委员会的建立将加以反抗，这是他们一般的规律，正如他们在动员群众的道路上反抗每一个勇敢的步骤一样。

但运动的范围愈广则愈容易冲破这种反抗。在“和平”时期，凡是不公开工厂（closedshop，此种工厂乃专收容工会会员者，盛行于美国——译者）已成立起来的地方，工厂委员会形式上将和工会的普通机关相一致，但它将会更新它的成员且扩大它的机能。但工厂委员会的最大意义在于：它变成代表工人阶级中通常为工会所不能推动那些层份的富于战斗性的人员。正是从这些较被压迫的层份里，才会产生出最有自我牺牲精神的革命队伍。

工厂委员会甫经出现，一种事实上的两重政权便在工厂中建立起来。由其实质上看来，它代表一种过渡的状态，因为它本身包含两种不可调和的政制：资本家的和无产阶级的。工厂委员会的根本意义正在这里，即在资产阶级与无产阶级政制之间，它们假如不是给直接革命时期开辟门户，也会给革命的前期开辟门户。工厂委员会这一观念的宣传既不早熟，也不虚矫，这一点已由蔓延于若干个国家的静坐罢工的浪潮充份证实了。这种形态的新的罢工浪潮在最近将来是不可避免的。那末就必须及时发动一个赞成工厂委员会的宣传运动，免得到时措手不及。

七　“业务秘密”与工人监督生产

建筑在竞争与自由贸易上的自由资本主义已完全过去了。它的继起者——独占资本主义，不但没有减轻市场的无政府状态，反之，还给它加上一种特别痉挛的性质。“统制”经济、由国家“监督”工业以及“计划”经济这种必要，现在至少在口头上，已差不多由一切当前的资产阶级和小资产阶级的派别，从法西斯到社会民主党，加以承认了。在法西斯方面，所谓“计划”经济主要的就是一个为军事目的“有计划”掠夺人民的问题。社会民主党准备以官僚的“计划”的小匙子来掏干无政府状态的汪洋。工程师及大学教授们大写其“技术政治”的论文。当他们胆小地作“调整”试验时，那些民主政府却碰到了大资本底无法征服的怠工。

那些“改良派”先生们，一走到托拉斯及其业务“秘密”的门限之前，便在虔诚的战栗中猝然站住，这种情形最恰当地表示出剥削者与民主“监督者”之间的真实关系。在这里，业务的“不干涉”原则支配一切，个别资本家与社会之间来往的帐目，乃是资本家的秘密，而与社会无关。提出业务“秘密”这一原则的动机，表面上好像在自由资本主义时代一样，是为了自由“竞争”。实际上那些托拉斯们彼此之间并无秘密之可言。目前这个时期的业务秘密是独占资本主义损害社会利益的整个阴谋之一部份。只要社会生产手段的私有主还能够把剥削、掠夺和混骗的奸谋瞒着生产者和消费者，则一切限制“经济保皇党”底专制权的计划，将永远成为可怜的滑稽戏。取消“业务秘密”是走向真正产业监督的第一步。

工人和资本家有同等权利去知道工厂、托拉斯、整个产业部门与国民经济全部的秘密。首先，那些银行、重工业及集中化了的运输业就得放在检查的镜子之下。

工人监督（workers’ control）的直接任务应该把社会的借款及贷款、由个人的营业开始，加以分析；判定国民收入中被个别资本家以及全体剥削者所吞没的部份；揭露银行和托拉斯的幕后买卖和欺诈；最后，把因为资本主义的无政府状态以及赤裸裸地追求利润而不自觉地浪费人类劳动力的真相，向一切社会的成员曝露出来。

没有任何一个资产阶级国家的官员能够实行这种工作，不管人们愿意赋给他的权力多么大。全世界的人都已看的清楚，罗斯福总统和布鲁姆总理没有任何能力来违抗他们本国的“六十家族”或“二百家族”的诡谋。打破剥削者的反抗需要无产阶级的群众压力。只有工厂委员会才能实施真正的生产监督，才能请到真诚献身于人民的专家；如会计师、统计学家、工程师、科学家等；这些人当然只是来作顾问并不是来做“技术统治者”。

反失业的斗争，假如不号召广大和勇敢地组织公共工程，便无从考虑。但公共工程对社会，和对失业者本身一样，只有当它们已成为一个适用于许多年的总计划之一部份的时候，才能有一种不中断和进步的意义。在这个计划的范围之内，工人就会要求把那些受恐慌打击而关了门的私人企业当作公众的事业，重新恢复起来。在这场合内，工人的监督就会代之以直接的工人管理。

即使定出一个极初步的经济计划——从被剥削者的观点来说，不从剥削者的观点来定——假如没有工人监督，也就是说，假如工人的眼睛不能够洞察资本主义经济的一切公开或隐藏的泉源，仍旧是不可能的。代表个别企业的各个委员会应举行大会，选出与各托拉斯、各整个产业部门、各经济区域以及最后整个国家产业相适应的各项委员会。这样，工人的监督便成为计划经济的一所学校。根据监督的经验，无产阶级将准备在那个可能实现的时间到来时，就直接管理国有化的工业。

有些资本家，主要是那些低一等的和中间的层份，有时会自愿地向工人打开他们的帐簿——他们往往拿这个来证明减低工资的必要——工人对这些资本家的答复，便是他们对个别破产者或半破产者的簿记并不感到兴趣，他们所感到兴趣的只是一切剥削者的总清账。工人们并不，而且也不愿意拿他们生活条件的水准来迁就个别资本家的困境，因为这些资本家本身就是他们自己制度的牺牲品。工人的任务是要在一个更高尚和行得通的基础上，改组全部生产和分配的制度。假如业务机密的取消，是工人监督的必要条件，则工人监督便是走向以社会主义指导经济这条道路的第一步。

八　没收资本家个别集团的财产

没收财产的社会主义纲领，亦即政治上推翻资产阶级并消灭其经济统治权的社会主义纲领，在目前的过渡时期当中，绝不应阻碍我们于时机许可时，提出要求去没收工业中若干维系民族生存的重要部门或者没收最有寄生性的资产阶级集团的财产。

就这样，对于那些民主派先生们关于美国“六十家族”或法国“二百家族”底独裁所作的可怜的怨诉，我们便提出没收这六十个或二百个封建式资本主义大君财产的要求来加以答复。

恰恰为了同样的理由，我们要求没收那些在战争工业、铁路以及极重要的原料来源等方面握有垄断权的大公司的财产。

这些要求与昏头昏脑的改良派底“国有化”口号之间有如下的区别：一，我们拒绝赔偿；二，我们提醒群众提防人民阵线的煽动家，这些煽动家奢谈国有化，而实际上仍是资本家的代理人；三，我们号召群众只依赖他们自己的革命力量；四，我们把财产没收问题，与工农夺取政权问题连系起来。

财产没收这个口号不仅要在我们的宣传中以较为全面的方式来提出，而且要在日常鼓动（agitation）过程中以部份的形式来提出，这样提出的必要性是由于这一事实，即：各种不同工业部门的发展水准各不相同，在社会生活中占有不相同的地位，而且要经过不同阶段的阶级斗争。只有发生了全面的无产阶级的革命高潮，才能把没收全部资产阶级财产提上议事日程。过渡要求的任务就是准备无产阶级去解决这个问题。

九　私人银行的没收与信用事业的国家化

帝国主义的意义就是金融资本的统治。银行与托拉斯、辛迪加一起，而且时常高居他们之上，把经济的实际指挥权集中在自己的手里。就它们的结构说，银行以一种集中形式表现了现代资本的整个结构；它们使各种垄断的倾向和无政府的倾向结合起来。它们组织起新奇的技术、巨大的企业、强有力的托拉斯；也组织了高物价、经济恐慌和失业。如果银行的指挥地位仍留在掠夺性的资本家手里，那么在反对垄断的横暴和资本主义的无政府状态——这两者的破坏工作是互相补充的——的斗争中，就不可能采取任何一个重大的步骤。为了依照一个符合全民利益的合理计划而建立一个投资和信用之统一化的制度，必须将所有银行合并成单一的全国机构。只有没收私人银行并集中整个信用事业在国家之手，才能提供国家的经济计划以必须的和实际的，即物质的资源——不仅是纸上和官僚式的。

没收银行绝不包含没收银行存款的意思。相反，单一的国家银行能够给小存款者以比私人银行远较有利的条件。同样，只有国家银行才能给农民、小店主、小商人提供有利的条件。即：低利贷款。不过更重要的是，在整个经济——首先是大规模的工业和运输——由一个单一的金融机构指挥的情形下，将会给工人和其它一切其他劳动者以真实的利益。

但银行国家化，只有当国家政权本身由剥削者之手完全转到劳动者之手，才能产生这些有利的后果。

十　纠察队－自卫团－工人民兵－无产阶级武装

静坐罢工是群众方面发出来的一个严重的警告，这个警告不仅是对资产阶级，同时也是对工人的组织（包括第四国际）而发。1919－1920年意大利工人依照他们自己的创意占据了工厂，这样便给他们的“领袖”送来一个社会革命就要到来的信号，那些“领袖们”对这信号不屑一顾。结果是法西斯主义的胜利。

静坐罢工不能说是意大利式的工厂占据；但它们是走向这样占据的一个决定的步骤。目前的恐慌能够把阶级斗争弄得极度紧张，且使它更迫近于总解决的时刻。但这并不是说一个革命情势指顾间便可到来。实际上它的到来是由一连串的震动表现出来的。这些震动之一便是静坐罢工的浪潮。第四国际支部当前的问题，就是在如何帮助无产阶级的先锋队，去了解我们这个时代的一般性质和节拍，并及时地以更果决和富于战斗精神的组织手段，去使群众斗争获得成果。

无产阶级斗争的尖锐化，意味着资本家方面反攻方法的尖锐化。静坐罢工的新浪潮，能够唤起而且毫无疑义地要唤起资产阶级方面的坚决的对策。大托拉斯的机密参谋部已把准备工作做好了。假如再不留意这些阴谋使革命组织与无产阶级再受到不意的打击，那可就悲惨极了！

无论哪里的资产阶级都不以正式的警察和军队为满足的。在美国，甚至在“和平”时期，资产阶级也要在工厂中维持一批军事化的罢工破坏队以及私人的武装打手。除此之外，目下还要加上美国式纳粹党的各种各式的集团。法国资产阶级在危机初次迫近的时候，便动员了那些半合法和非法的法西斯队伍（包括军队中的这一类队伍）。英国工人压力刚刚再度变得强了一点，摩斯来爵士的队伍便两倍，三倍甚而增加到十倍，从事向工人作流血的进攻。资产阶级自身已很精确的知道这一件事，即，在目前这一时期中，阶级斗争是不可抗拒地倾向于转变自身为内战。意大利、德国、奥国、西班牙以及其它国家的例子，给大资本家及其仆役的教训，较给无产阶级官式领袖的教训大得多。

第二（9）及第三国际的政客与工会的官僚一样，对资产阶级的私家军队自觉地闭上眼睛；因为不如此，他们和资产阶级的同盟便连二十四小时也不能维持。这些改良派有系统地将这种观念移植到工人的精神中去，即，在资产阶级全身武装起来而工人们手无寸铁的时候，民主政治的神圣就有了最好的保障。

第四国际的义务便是要一劳永逸地结束这种奴颜婢膝的政策。小资产阶级民主派——包括社会民主党、斯大林党、无政府党，他们反对法西斯主义的斗争越叫得响亮，则在实际上越是卑鄙地向法西斯投降。只有那些感到有千百万劳苦群众作后盾的工人武装战斗队，才能够有效地打胜法西斯的队伍。反法西斯主义的斗争并不是在自由派的编辑室中，而是在工厂中发动，并且在街道上结束。工厂中的罢工破坏队和私家配枪打手是法西斯军队的基本核心。罢工纠察队（strikepickets）则是无产阶级军队的基本核心。这便是我们的出发点。我们必须连系着每一个罢工和街头示威，宣传建立工人自卫团（workers’groupsforself-defense）的必要。必须把这个口号写在工会革命派的纲领上面去。而且只要有可能的地方，便必须从青年团体开始着手组织自卫队；训练他们熟习于武器的使用。

群众运动来一个新的高潮，则不仅应能增加这些队伍的数目，且应按照邻属、城市、区域把它们统一起来。工人运动对那些工贼、匪党和法西斯的正当的仇恨，必须给以组织上的表现。必须提出一个工人民兵（workers’militia）的口号，以作为工人组织、集会及出版之不可侵犯性的一个认真的保障。

只有借助于这样有系统的、坚执的、不懈的、勇敢的又经常站在群众本身经验的基础上的鼓励和组织工作，才能从他们的意识中，把驯服和消极的传统连根拔除；才能够训练出一些足以向一切劳苦群众示范的英雄的战士队伍；才能够使反革命的武装歹徒们遭受的一系列的策略性的挫败；才能够提高被剥削者及被压迫者的自信心；才能够在小资产阶级眼前挫抑法西斯主义的气势并开辟无产阶级夺取政权的道路。

恩格斯曾给国家下一个定义为“配武装者”的集团。无产阶级的武装是与它的解放斗争伴随而生的一个必然的因素。无产阶级决心要武装的时候，它便会找寻到武装的道路和手段。而这一方面的领导权也天然的落在第四国际各个支部的身上。

十一　工农同盟

工人在农村中的战友和伙伴，便是农业劳动者。他们是同一阶级的两部份。他们的利益是不可分离的。产业工人的过渡要求纲领，只要在某些地方稍作更改，也就是农业无产阶级的纲领。

农民代表另一个阶级：他们是农村的小资产阶级。小资产阶级由种种不同的层份形成：由半无产阶级以至剥削份子。根据这一点，产业无产阶级的政治任务就是要将阶级斗争推广到农村中去。只有这样它才能够在它的同盟者和它的敌人之间画出一条分界线。

每一个国家民族发展的特性，在农民的且多少在城市小资产阶级（工匠及小老板）的境况里表现的最奇特。这些阶级，不管在数目上如何强大，实质上总是代表前资本主义生产形式的残余。第四国际各支部应尽可能具体地订出一个关于农民和城市小资产阶级的过渡要求的纲领，而这一纲领应适应各自国家的条件的。进步的工人应学会对他们的未来同盟者所提出的问题，作明确和具体的答复。

虽然农民是一个“独立的”小生产者，他们却需要低利的信用贷款，需要以他所能支付的价钱而买到的农业机械和肥料，需要有利的运输条件以及需要给它的农产品以一个公正的市场的组织。但那些银行、托拉斯、商人却从各方面来掠夺农民。只有农民自己，在工人的帮助之下，才能够抑制这种掠夺。小农选举的委员会应在全国舞台上出现，且应与工人委员会和银行雇员委员会联合在一起，把对农业有关的运输、信用及商业活动的监督权夺到他们手中。

大资产阶级虚伪地引用工人的“过火”要求，巧妙地把商品价格问题转变成一个楔子，插入工人与农民以及工人与城市小资产阶级之间。农民、手工业者、小商人、与产业工人、公司职员及政府雇员不同，他们不可能要求工资按物价的增加而增加。政府反对物价高涨的官式办法只是对群众的一种欺骗。但农民、手工业者、商人却可以以消费者的资格和工人一起闯进有关规定物价的政治活动中。对于资本家们关于生产费用、运输及交易费用的悲叹，消费者可答复说：“拿出你们的帐簿给我们看；我们要监督价格的规定。”这种监督的机关应该是物价委员会（committeesonprices），而这个委员会则由工厂、工会、合作社、农民组织、城市的“小百姓”、家庭妇女等派代表成立。利用这个手段，工人便可以向农民证明，物价高涨的真正原因并不是在工资抬高，而是在资本家的超额利润以及资本主义无政府状态的过度浪费。

制定土地国有化和农业集体化的纲领时，应把没收小农财产以及强迫他们集体化的可能性根本除掉。农民将仍旧是他的一块土地的所有主，只要他还相信是一件可能的和必要的事。为了在农民中恢复社会主义纲领的令誉，必须毫不留情地暴露斯大林派集体化的办法，这些办法的推行，并不是为着农民和工人的利益，而是为着官僚的利益。

剥夺剥夺者的意思，并非指强迫没收手工业者和小老板的财产而言。相反的，工人监督银行和托拉斯，甚至把这些企业国有化，能够给城市小资产阶级的信用贷款、购买及发卖创造较他们在无管束的独占企业支配下可能获得的无比有利的条件。对私人资本家的依赖将代之以对国家的依赖。劳苦群众越是坚强地把国家操纵在自己手里，那么这个国家将愈加顾及它的小合作者和代理人的需要。

被剥削的农民之实际参加种种不同经济领域的监督，将让他们自己去决定：究竟改行土地的集体耕作，对他们是否有利；在什么时候实行，以及实行怎样规模的集体化。当农民在这条道路上迈进时，产业工人应该经过工会、工厂委员会以及最重要的，经过一个工农政府，向农民表示每一步的合作，他们应视此合作为当然的义务。

无产阶级并不是向一般的“中等阶级”而是向城乡小资产阶级中的被剥削层份提议建立同盟，以反对一切剥削者，包括“中等阶级”的剥削者。这一同盟绝不能基于强迫，只能基于自由的赞同，而这种赞同应由一个特别的“协定”使之巩固起来。这个“协定”也就是双方自愿接受的过渡要求的纲领。

十二　反对帝国主义与战争的斗争

整个世界形势，以及由此而生的个别国家内部政治生活，都给战争的威胁笼罩了。一个逼近的灾难，已给人类中最广大的人群带来强烈的忧惧。

第二国际有恃无恐地重复它在1914年的可耻的政策，因为今天，在沙文主义中奏第一把提琴的乃是共产国际。只要战争的危机一有了具体的轮廓，斯大林主义者便远远地追过资产阶级及小资产阶级的和平主义者，立即成为所谓“保护祖国”的喧嚣的鼓噪者。因此，反对战争的革命斗争便完全落在第四国际的肩上。

布尔什维克－列宁派关于这个问题的政策，已有系统地写在国际书记局的提纲中（1934年发表之《战争与第四国际》），这种政策今天还保有它的全部效力。在下一时期，一个革命政党要想取得胜利，首先得依赖它对于战争问题的政策。一个正确的政策由两个要素构成：对帝国主义及其战争采取不可调和的态度与能够把党的政纲放在群众本身经验的基础上的能力。

资产阶级及其代理人利用战争问题——较其它任何问题都多——以抽象的名词、概括的公式、残缺的词句来欺骗群众：“中立”，“集体安全”，“武装保卫和平”，“国防”，“反法西斯斗争”等等。所有这些公式归根结底还是还原到这一事实：战争问题，即人民的命运，已落在那些用尽阴谋诡计以反对人民的帝国主义者、他们的统治参谋部、他们的外交部、他们的将军的手里。

第四国际深恶痛绝地排斥所有这些抽象的观念：“光荣”、“血统”、“种族”。这些抽象观念在民主阵营中和在法西斯阵营中起着同样的作用。但深恶痛绝是不够的。我们还必须以测验的标准、口号和要求去帮助群众辨明这些招摇撞骗的抽象观念之具体内容。

“裁军吗？”——但全部问题在于谁裁谁的军。唯一足以避免或阻止战争的裁军，便是工人裁资产阶级的军。但要解除资产阶级的武装，工人必须武装自己。

“中立吗？”——但无产阶级却绝不愿在中日战争或苏德战争中守中立。“那末这个意思就是要保护中国和苏联吗？”当然！但保护并不是靠那些要把中国和苏联通通扼死的帝国主义者。

“保护祖国吗？”——但资产阶级把这个抽象观念了解为保护它的利润和赃物。假如我们首先把我们本国（资本家）的手脚捆起来不让他们去侵犯人家的祖国；假如我们国内的工农已成了国家的真正主人；假如国家的财富已从区区的少数人手中转入人民的手中，又假如军队已变为被剥削者而非剥削者的武器；我们就准备保护祖国以抵抗外国资本家。

必须把这些基本观念分解得更具体更细致，而且要按照事变的进程以及群众思想的趋向来加以解释。此外，还必须严格地把外交官、大学教授、新闻记者的和平主义，与木匠、农业工人、女佣的和平主义区别开来。前者的和平主义是帝国主义的一个烟幕；后者是不信任帝国主义的一种混乱的表现。当小农或工人谈及保护祖国时，他们的意思就是保护他们的家人以及他人相同的家庭以抵御侵略、炸弹和毒瓦斯。资本家以及他的新闻记者把保护祖国了解成为抢夺殖民地和市场，贪婪地增加各该“国家”在世界收入中的一份。资产阶级的和平主义和爱国主义从头到尾是一种欺骗。在被压迫者的和平主义甚至爱国主义中，却有这些成份，即：一方面是对那破坏性的战争之仇恨，另方面又是对他们自以为于己有利的事物之执着——这些成份，我们都必须懂得怎样去把握住以便做出必须的结论。

第四国际以上述这些见解为其出发点，支持每一个要求，即使是不充份的要求，只要这种要求能在某种程度把群众引到积极的政治活动中去，能唤醒他们对资产阶级阴谋诡计的批判并增强他们对这种阴谋诡计的监督。

例如，我们的美国支部便是从这个观点出发，对在宣战问题上进行全民投票的建议，采取了批评的支持。毋须说，任何民主改革本身都不能阻止统治者去挑动战争，当这些统治者要战争的时候。必须对这一点提出明白的警告，不过群众对全民投票的建议虽存有幻想，但他们拥护全民投票却反映出工农对资产阶级政府及国会的不信任。不支持幻想，不纵容幻想，我们却要尽一切力量支持被剥削者对剥削者底进步的不信任。全民投票的运动愈是广泛地展开，则资产阶级和平主义者将愈会迅速地离开它；共产国际底叛徒将愈会彻底地丧失其声誉；而群众对帝国主义的不信任将愈会尖锐。

从这个观点出发，必须提出这样的要求：从十八岁起无论男女都有选举权。凡是明天要被召去为祖国而死的人今天就应该有权投票。反战争首先就应以青年底革命的动员开始。

必须从各个角度来阐明战争问题，看当时战争问题在哪方面影响到群众，就从哪方面来说明。

战争是一宗大买卖，尤其对军事工业是如此。因此，这些“六十家族”便是头等的爱国者和首要的战争挑拨者，工人监督军事工业是反对战争“制造者”斗争的第一步。

对于改良派的口号，征收军事工业利润税，我们以没收军事工业利润以及没收军事工业奸商财产的口号来对抗。在军事工业已“国有化了”的地方，如法国，则工人监督的口号保有全部的效力。无产阶级对资产阶级政府与对个别资本家同样地不信任。

不给资产阶级政府以一个人与一个铜元！

不要军备计划，但要有用的公共工程计划！

工人组织应完全脱离军队警察的控制！

我们必须一劳永逸地从那些贪得无厌的、无情的、背着人民玩弄阴谋的帝国主义者手中夺回他们对人民命运的操纵权。

根据这一点我们要求：

完全废除秘密外交，一切条约和协议必须对一切工人和农民公开；

在工农委员会的直接监督之下，实行工农的军事训练和武装；

设立军事学校，以便将那由工人团体选出的劳动者训练成为司令员；

以民兵代替常备军，此民兵应与工厂、矿山、农场等不可分离地连结在一起。

帝国主义战争是资产阶级贪婪政策的继续和尖锐化。无产阶级的反战斗争是其阶级斗争的继续和尖锐化。战争的开始，改变了各阶级间斗争的形势，且部份地改变了它的手段，但并没有改变目的和基本路线。

帝国主义的资产阶级支配着全世界。因此照其基本性质看来，未来的战争是一场帝国主义战争。而国际无产阶级政策的根本内容也就是反对帝国主义及其战争。在这个斗争中基本的原则是：“主要的敌人在你们自己国内”，或“你们自己（帝国主义）政府的失败祸害较少”。

但并非世界上所有的国家都是帝国主义国家。事实正相反，大多数还是帝国主义的受难者。有些殖民地或半殖民地国家将无疑要利用战争来挣脱奴隶的枷锁。他们的战争可不是帝国主义的，而是具有解放意义的。国际无产阶级的责任在于帮助被压迫国家反对压迫者的战争。同样的责任，也适应于对苏联或者在战前战时可能产生的任何其它工人政府的援助，每一帝国主义政府在同工人国家或殖民地国家的战争中遭受失败，都是祸害较少。

不过帝国主义国家的工人不能经过他们本国政府来援助反帝国主义的国家，不管那两国在这一时期内的外交与军事的关系如何。假使两政府那时正缔结着暂时的、其本质是不可靠的联盟时，则帝国主义国家的无产阶级要继续站在本国政府之阶级反对派立场上，用自己的方法——国际阶级斗争的方法——来援助那非帝国主义的“同盟者”（不仅进行鼓动反对他们那不可靠的同盟者，而且鼓动在殖民地建立工人国家；有时要实行抵制与罢工，有时则放弃抵制与罢工等。）

在战争中援助殖民地国家或苏联，无产阶级丝毫不与殖民地国家的资产阶级政府或苏联的热月官僚相结合。相反的，他们要对这两者都保持政治上的完全独立。革命的无产阶级给进步的与正义的战争以助力，可赢得殖民地和苏联工人的同情，可增强第四国际在那些地方的威望与影响，且增强它的力量，俾得推翻殖民地国家的资产阶级政府与苏联的反动官僚制度。

在战争爆发之始，第四国际的支部将不可避免地感到自己孤立：每一个战争都是冷不防地加在全国群众的头上的，且推使他们站到政府机关方面。国际主义者必须逆流前进。但新的大战所带来的灾害与贫穷将在头几个月之内就远超过1914－1918年的流血恐怖，这会很快使人清醒。群众的不满及其反抗将飞速增长。第四国际的支部将站在革命浪潮的前头。过渡要求的纲领将获得迫切的实现性。无产阶级夺取政权的问题将全部毕现。

在未把人类弄得枯竭或浸没在血泊中之前，资产阶级用民族仇恨和种族仇恨的毒气来污浊世界的大气。今天的反犹太运动，就是资本主义临死痛苦之更恶毒的痉挛之一。

把种族偏见的根源以及各式民族自大和沙文主义的，特别是反犹太运动的内幕加以不可调和的揭露，应该成为第四国际各支部日常工作之一部份，且是反帝国主义和反战争的最重要的一部分。我们的基本口号仍是：全世界工人联合起来！

十三　工农政府

“工农政府”的公式，第一次出现于1917年布尔什维克的鼓动中，在十月革命之后则被确定地接受。最终说来，它只是代表已建立起来的无产阶级专政的一个通俗的名称。这个名称的意义主要是在于它着重地指出了构成苏维埃政权基础的无产阶级与农民同盟的观念。

当不肖门徒们的共产国际妄想恢复那个已为历史埋葬了的“无产阶级与农民的民主专政”时，他们给“工农政府”的公式以一种完全不同的、纯“民主的”亦即资产阶级的内容，拿它来对抗无产阶级专政。布尔什维克－列宁派坚决排斥这种以资产阶级民主主义来诠释的“工农政府”的口号。他们过去认定，现在也认定无产阶级的党如拒绝超出资产阶级民主主义的界限，则它和农民的同盟，便干脆成为资本家的一根支柱，正如1917年的孟什维克（10）和社会革命党（11），1925－27年中国共产党以及现在西班牙、法国及其它国家中“人民阵线”的情形一样。

从1917年四月至九月，布尔什维克要求社会革命与孟什维克跟自由资产阶级破裂，并把政权夺到他们的手中。在这个条件之下，布尔什维克党答应在反对资产阶级时候，给予那些充当工农底小资产阶级代表的孟什维克和社会革命党以革命的援助，但绝对拒绝加入孟什维克和社会革命党的政府，或替这个政府负政治的责任。假如孟什维克和社会革命党真的和立宪民主党（自由派）以及国外帝国主义破裂，则他们创立的“工农政府”便只有加速和便利无产阶级专政的建立。但正因为这一点，小资产阶级民主主义的领导人才出全力来反对建立他们自己的政府。俄国的经验已经证明，而西班牙及法国的经验又再度证明：即使在很顺利的条件之下，小资产阶级民主主义的政党（社会革命党、社会民主党、斯大林党、无政府党）也不能够建立一个工农的政府，即，不能建立一个脱离资产阶级而独立的政府。

但布尔什维克向孟什维克和社会革命党提出的要求“和资产阶级破裂，把政权夺到你们手中！”对群众已有很大的教育意义。孟什维克与社会革命党之顽固的不愿夺取政权，在七月那些日子当中，暴露的太厉害了，因此在群众的舆论之前，确定地宣告了他们的死刑并准备了布尔什维克党的胜利。

第四国际的中心任务是把无产阶级从旧派领导中解放出来，这种旧派领导的保守主义，与正在瓦解的资本主义底破局的大爆发完全矛盾，它成为历史进程中的主要障碍。第四国际控告那些无产阶级传统组织的主要罪状便是它们不愿和资产阶级底政治的半死尸割裂开来。在这种条件之下，有系统的向那个旧派领导提出要求：“与资产阶级破裂，夺取政权！”就是暴露第二第三及阿姆斯特丹国际（12）底叛卖性质的最重要的武器。因此“工农政府”的口号之能得到我们同意，只有按照它于1917年被布尔什维克提出时的意义，即，把它当作反资产阶级和反资本主义的口号，而绝不是按照后来不肖门徒所给予它的那种“民主的”意义，把它从一座社会主义革命的桥梁改变为社会主义革命道路上的主要障碍物。

我们要求一切以工农为基础且以工农名义发言的政党及组织，在政治上和资产阶级破裂且走向为工农政府而斗争的道路。在这条道路上，我们答应予他们反对资产阶级反动以全部的支持。同时，我们围绕在那些过渡要求的周围，进行不懈的鼓动。这些过渡要求，按照我们的见解，应该构成“工农政府”的政纲。

由那些传统的工人组织来产生这样的政府是可能的吗？上面已经说过，过去经验证明：这是极度靠不住的。但人们却不能事先便绝对否认它有理论上的可能性，在完全例外的条件（如战争失败，财政破产，群众革命的压迫）的影响之下，小资产阶级政党，包括斯大林党，也会出乎他们的意愿之外，沿着与资产阶级破裂之路走的更远一些的。但无论如何有一件事是不容置疑的：即使某时某地这种极度靠不住的变态变成现实而依照上述意义的“工农政府”被建造起来，它也只是代表真正无产阶级独裁道路上的一个短促的插话而已。

但我们毋须多事猜测。围绕着工农政府口号的鼓动，在一切情形下都保有一个巨大的教育价值。而且（它之所以保有这种价值）并不是偶然的。这个一般化的口号完全是循着我们这个时代底政治发展的路线（旧资产阶级政党的破裂和解体，民主制的塌台，法西斯主义的增长，工人之加速地走向更积极和攻势的政治活动）提出来。因此这些过渡要求之每一个要求都引得到一个同一的的政治结论：工人们必须和一切资产阶级的传统政党破裂，以便联合农民建立他们自己的政权。

想事先预见到群众革命底动员的具体阶段是不可能的。第四国际的支部应该在每一个新阶段上，以批判态度来确定自己的方向，提出一些口号去帮助工人争得独立的政治活动，加深这些政治活动的阶级性，破除改良主义及和平主义幻想，加强先锋队与群众的联系，以及准备以革命夺取政权。

十四　苏维埃

上面已经说过，工厂委员会是工厂内部底两重政权的要素。因此，它们的存在只有在群众不断增长压力的条件之下才有可能。这种条件对反战斗争的特殊群众团体、物价委员会以及运动中其它一切新的中心言，也同样真实，因为这些团体甫经出现就证明阶级斗争已溢出无产阶级传统组织的界限之外了。

但这些新的机关中心很快便会开始感到它们不够和缺乏团结力。在保留资产阶级政制的条件之下，任何过渡要求都不能充份实现。同时，社会危机的加深，不仅增加群众的痛苦，而且还增加他们的焦急、坚持和压力。被压迫群众中越来越新的层份会抬起他们的头来，带着他们的要求前进。从来不蒙改良派领袖一顾的几千百万劳苦过度的“小百姓”将不断来敲打工人组织的大门。失业者将加入这个运动。农业工人、那些破产和半破产的农民、城市中的被压迫者、女工、家庭主妇、知识分子中底无产化的一层——所有这些人将找寻统一和领导。

那末，就算在一个城市的范围内，怎样使种种不同斗争的要求和形式协调一致呢？历史已经答复了这个问题：经过苏维埃。这些苏维埃将把一切斗争团体的代表联合起来。现在还没有人提出另一个不同的组织形式来实现这个目的；而且要想出一个更好的来也委实不可能。苏维埃并不为一个先天的党纲所限制。它向一切被剥削者敞开门户。凡是卷入斗争主流中底一切层份的代表，都穿过这些大门。这种组织随着革命的进展而扩大，其内容则一次再次地更新着。无产阶级的一切政治流派都可以在最广大的民主基础上争夺苏维埃的领导权。因此，苏维埃的口号便是过渡要求的纲领中最高的一项。

苏维埃只有当群众运动进入一个公开革命阶段的时候才能生长。苏维埃宛如一支轴心，在它的周围联合着千百万劳苦大众，从事于反剥削者的斗争，这些苏维埃自从出现的头一刻钟起，便成为地方政府的，以后又成为中央政府的竞争者和敌对者。假如工厂委员会在工厂里造成一个两重政权，那末苏维埃便在一个国家内开始一个两重政权的时期。

两重政权是过渡时期底最高点。两种政制——资产阶级与无产阶级的政制——是不可调和地互相反对的。它们之间的冲突是不可避免的。社会的命运全靠这个冲突的结局如何。假如革命失败，资产阶级底法西斯独裁就要跟着来临。假如胜利的话，那末苏维埃政权，也就是无产阶级专政以及社会主义性的社会改造就要发生。

十五　落后国家与过渡要求的纲领

殖民地与半殖民地国家，就其本质说，乃是落后国家。但落后国家却是帝国主义所统治的世界之一部份。因此，它们的发展，具有综合的性质：最原始的经济形式结合最新式的资本主义的技术与文化。同样情形，也决定了落后国家中无产阶级之政治的斗争：为民族独立和资产阶级民主之最起码的成就所作的斗争，与反对那世界帝国主义的社会主义斗争相结合。在这一斗争中，民主口号、过渡要求以及社会主义革命问题，并不是分成各别的历史时期，而是直接从此到彼地迈进的。中国无产阶级在必须准备苏维埃之前，还刚刚开始组织工会。就这一意义说来，本纲领对殖民地和半殖民地的国家，至少对那些无产阶级已能进行独立政治活动的殖民地与半殖民地国家，是完全适用的。

殖民地与半殖民地国家的中心任务是土地革命，即：消灭封建残余；与民族独立，即推翻帝国主义的羁绊。这两种任务是紧相联系的。

简单地将民主政纲予以抛弃，那是不可能的。群众一定要在斗争中去超出这个政纲。国民会议（或制宪会议）的口号，在中国或印度那样的国家，还保有全部力量。这口号一定要同民族解放与土地改革问题不可分离地联系着。在初步，工人们必须用这民主政纲来武装自己。只有工人才能号召与统一农民。站在革命的民主政纲基础上，必须使工人们与“民族”资产阶级对立起来。用革命的民主口号来动员群众，到了某个时期，就能够而且应该产生苏维埃。苏维埃在某一时期的历史作用，尤其是它们对国民会议的关系，将以无产阶级的政治水平，苏维埃与农民的联系以及无产阶级政党的政策之性质来决定。苏维埃迟早要推翻资产阶级的民主。只有苏维埃才能够完成民主革命，同时开启社会主义革命的时代。

无产阶级斗争中，个别的民主要求与过渡要求之相对的比重，它们互相间的联系与它们提出的次序，都要由每一落后国家的特点与特殊条件来决定，在好大范围内，要由它的落后程度来决定。不过在一切落后国家中，革命发展的一般趋向是能够以不断革命底公式决定的，而不断革命的意义，已被俄国的三次革命（1905年、1917年2月、1917年10月）确定地指出过了。

共产国际已经用一个典型的例子，昭示过落后国家：它怎样能破坏一个有力的与有希望的革命。当1925－27年中国发生怒涛般的群众斗争时，共产国际未能提出国民会议口号，同时又禁止苏维埃的创立。（按照斯大林的计划说，国民党这个资产阶级的政党，同时可以代替国民会议与苏维埃。）当群众已被国民党镇压以后，共产国际却在广州绘成一幅对苏维埃的讽刺画。广州暴动不可避免地失败了以后，共产国际采取了游击战与农民苏维埃的道路，而这时工业无产阶级完全是消极的。这样踏进了死巷以后，共产国际却利用中日战争的机会，一笔勾销了“中华苏维埃”，不仅将农民的“红军”而且使所谓“共产党”也都臣服于同样的国民党，即资产阶级了。

共产国际既因与“民主的”奴隶主缔交而背叛了国际无产阶级革命，则同时不得不背叛殖民地民众的解放斗争，它底背叛的方式，实在比以前第二国际所干过的更为无耻。“人民阵线”与“国防”政策的任务之一，就在于将殖民地中的千百万群众变成“民主”帝国主义的炮灰。占人类大部份的殖民地与半殖民地的人民的解放斗争的旗帜，已经确定地转入第四国际之手。

十六　法西斯国家中的过渡要求的纲领

共产国际底战略家曾经宣布过希特勒的胜利只是走向台尔曼（Thaelmann）（13）胜利的一个步骤，这句话今天听起来已经古远的很了。台尔曼坐在希特勒的监狱里，现在已经有五年多了。墨索里尼已经用法西斯主义把意大利捆绑了16年多。在这整个时期内，第二和第三国际不仅无法领导一个群众运动，甚至还无法产生一个严肃的，多少与沙皇时代革命政党相比拟的非法组织。

拿法西斯思想的力量来解释这些失败，那是一点理由也没有的。（墨索里尼根本就从来没有提出过什么思想）。希特勒的“思想”从来就没有认真地吸引住工人。民众中那些一时陶醉于法西斯主义的阶层，主要是中等阶层，也已经有充份时间来清醒了。今天某些隐约可见的反对派之仅限于新教徒及天主教会的团体，这一事实不能由“种族”和“血统”这种半疯狂半胡说的理论之力量来解释，而应由民主派、社会民主派和共产国际底理论之可怕的破产来解释。

在巴黎公社大屠杀后，黑色的反动几乎统治了八年。1905年俄国革命失败之后，劳苦大众之沦于昏迷之境者，也差不多有这样长久的时间。但这两个例子的现象只是一种物力的失败现象，它是为力量关系所决定的。再说，在俄国失败的乃是一个差不多尚在处女阶段的无产阶级。那个时候，布尔什维克派甚至还没有庆祝它的第三周岁。德国的情形就完全不同了，德国的领导是由两大强有力的政党形成的，其中一个已存在了70年，另一个也差不多有15年。这两个党，有千千万万选民跟在它们后面，竟于战斗之前便在精神上瘫痪了，而且不经一战便投降了。历史上还没有记下堪与比拟的灾难。德国无产阶级并不是在战斗中给敌人击溃的，它是被自己政党的胆怯、卑贱、背信所摧毁的。那末它现在对它几乎三代以来惯常相信的一切事物失掉信念，又何足奇？希特勒的胜利反过来巩固了墨索里尼的地位。

西班牙或德国内部，革命工作的长期失败，只是社会民主党及共产国际底罪恶政策的报应。秘密工作不仅需要群众的同情，还需要其前进层份自觉的热情。但那些历史上已经破产的组织能希望人家给它们以热情吗？凡是以亡命者领袖资格出现的，其中大多数或已堕落入骨，成为克林姆宫以及格伯乌（14）的代理人，或者是那些社会民主党的前任总长，它们还梦想工人们将来能以某种奇迹使他们回到那些已失掉的位置。难道还有一分钟可以想象这些老爷们能够做“反法西斯”革命底未来领袖吗？

而且整个世界范围内的事变——奥国工人的溃败、西班牙革命的失败、苏维埃国家的堕落——都不能帮助德意两国的内部发生革命高潮。因为德意工人想得到政治情报，多数依赖于无线电播音，所以我们便可以十分有把握地说，莫斯科的播音台所放送的，掺合了愚蠢和傲慢的热月（15）的诳骗，已经成为全能主义国家工人颓丧的一个最有力的因素。在这一方面，也像别的方面一样，斯大林只是充当了戈培尔（16）的助手。

同时，使法西斯主义得到胜利的阶级矛盾，仍旧在法西斯的政制之下继续发展着，且正在逐渐地掘毁它的基础。群众是比以前更不满了。成百成千能自我牺牲的工人，不顾一切地继续进行着革命的鼹鼠工作。没有直接尝过那旧传统与大希望被粉碎之痛的新生一代，已走在前头。无产阶级革命底分子运动式的准备工作，在沉重的全能主义墓石底下不可抗拒地进行着。但要想把潜伏的力量爆发成公开的叛乱，无产阶级先锋队还必须找到一个新的前途，一个新的政纲和一面新的无疵的旗帜。

主要的不利条件就在这里。法西斯国家底工人要想选择一个新的政纲是异常困难的。一个政纲是靠经验来确证的。但在全能主义专制制度的国家里正缺乏群众运动的经验。将来多分要靠在某一个“民主”国家中的一个真正的无产阶级胜利来推动法西斯领土上革命的运动。由于一种财政或军事的大灾难，也能发生同样的效果。目前必须进行以宣传为主的准备工作，这种工作只有在将来才能收获大规模的成果。但在这一点上，有一件事是可以确信的：革命浪潮一旦在法西斯国家爆发，将马上成为一股洪流，而且无论在什么情形之下，都不会因为复活已死的威玛宪法之类的试验，而半途中止的。

正是从这一点出发，在第四国际与那些在破产中苟延残喘的旧党之间，开始发生一种不可调和的分歧。德国流亡者的“人民阵线”是一切可能的人民阵线中最恶毒与最无信义的一种。实质上，它表现一种无能的渴望，希望与一个乌有的自由资产阶级合作。假如这合作得到成功，它也不过给无产阶级准备了一连串西班牙式的新的失败罢了。因此，无情地暴露“人民阵线”底理论和实际的虚伪，乃是反法西斯革命斗争的首要条件。

当然这并不是说第四国际拒绝把民主口号当作动员反法西斯群众的一种手段。恰恰相反，这一类口号在某些时机是能够尽一种认真的作用的。但民主主义的公式（出版自由，组织工会的权利等）在我们看来只是无产阶级独立运动中底偶然的或插话式的口号，而并不是资产阶级代理人（如西班牙的情形！）套在无产阶级头上的一条民主的绞索。这个运动只要多少具有了群众性质，民主口号便立即与过渡的口号交结起来。我们可以预想，工厂委员会的出现，将在那些旧式的例行公事者从他们的办公室里匆匆出来组织工会之前；苏维埃之普及于德国，将在一个新的制宪会议开催于威玛之前。意大利及其它全能主义与半全能主义国家将也不例外。

法西斯主义使这些国家陷于政治的野蛮主义之中。但它并没有改变它们的社会结构。法西斯主义是财政资本手里的一个工具，不是封建主手里的一个工具。一个革命的政纲应根据阶级斗争底辩证法，而不应根据那些受了惊的破产者的心理，这点对法西斯国家也一样。第四国际厌恶地排斥那些政治上化装跳舞的方法。这些方法已使斯大林主义者，往日“第三时期”（17）的英雄，轮流着戴着天主教徒、新教徒、犹太人、德国国家主义派、自由派的假面具出场——他们这样做只是为了掩护他们那一个并不讨人喜欢的脸相。第四国际经常而且到处在其自己的旗帜下出现。它公开的向法西斯国家内的无产阶级提出它自己的政纲。全世界的进步工人都已坚决地相信，将来只有在第四国际的领导底下才能推翻墨索里尼、希特勒以及他们的代理人和模仿者。

十七　苏联与过渡时期诸问题

苏联以一个工人国家的资格从十月革命中出现。生产手段的国有，这一个社会主义发展的必须的前提条件，开展了生产力迅速生长的可能性。但同时这个工人国家的机关，却已经历了彻头彻尾的堕落；它已由一种工人阶级的武器，变成一种反对工人阶级底官僚暴力的武器，而且愈来愈成为一种对国家经济怠工的武器了。一个落后和孤立底工人国家的官僚化以及官僚之转成为全能的特权阶级——这不仅在理论上，此刻就是在实际上，也是一个国家建设社会主义这个理论之最有力的反驳了。

苏联就这样地包含着可怕的矛盾。但它仍旧是一个堕落了的工人国家。这是一种社会性的诊断。至于政治性的预断即具有一种两者择其一的性质：或者是官僚制度愈来愈成为世界资产阶级在工人国家中的一个机关，它将推翻财产的新形式，且把国家推回到资本主义；或者工人阶级将摧毁官僚制度，开启到社会主义之路。

在第四国际的各个支部看来，莫斯科审判案之发生毫不足奇，且并不把它当作克林姆宫独裁者个人疯狂的结果，而把它看做热月的合法的产物。它们是从苏维埃官僚内部底不可忍受的冲突中生长出来的，而这些冲突又反映官僚与人民间的矛盾，以及“人民”自己当中正在加深的矛盾。这些审判案底流血的“疯狂”性质，可以测度那些矛盾底紧张性，同时由此也可以预知那个大结局的行将到来。

那些拒绝回莫斯科底前任克林姆宫驻外代表的公开发言，已用他们的方法，无可辩驳地证明了在官僚中已发现了一切政治思想形态：由真正的布尔什维克主义（埃乃斯・来士IgnaceReiss）（18）一直到十足的法西斯主义（F．布田科(F.Butenko)（19））。官僚内部的革命份子只是极小的少数，他们消极地反映着无产阶级的社会主义利益。不断生长的法西斯反革命份子，以更大的一贯性来表现世界帝国主义的利益。这些准备充当买办角色的候补人，并不是毫无理由的，认为新的统治层只有在吸收“西方文明”，即吸收资本主义的名义之下抛弃国有化，集体化和对外贸易的独占权，才能保证他们的特权地位。在这两极之间还有一些中间的散漫的孟什维克－社会革命党－自由派的倾向，这些倾向都以资产阶级民主主义为归趋。

在这个所谓“没有阶级”社会的下层里，毫无疑问地也有极类似于官僚分派的集团存在，只不过表现得较为缓和且其配比正相反罢了，自觉的资本主义倾向主要的是集体农场（kolkhozi）中兴旺的部份，而且只占人口中微小的少数。但这一层份却给那些以普遍贫困为代价而积蓄个人财富的小资产阶级倾向提供了一个广大的基础，而且这些倾向还得到官僚的自觉的鼓励。

高踞于那个愈来愈扰乱社会平衡底高度矛盾的制度之上的热月寡头贵族，现在主要地已缩成为斯大林的波拿巴主义的集团，它以恐怖主义的办法来苟延残喘。最近的司法罗织，其目的是在打击左派。清除右派反对派领袖的目的也是一样，因为老布尔什维克的右派集团，从官僚的利益及倾向的观点看来，也代表一种左的危害。波拿巴主义的集团为自存计，同时又因为害怕它自己的布田科之流的右派同盟者，便迫得把老布尔什维克的一整代，几乎一个不留地杀掉，这一事实无可辩驳地证明了革命传统在群众中的活力，同时也证明了群众的继长增高的不满。

西欧的小资产阶级民主派，昨天还把莫斯科审判案验明为毫无掺杂的纯金，今天又坚执地反复说明“苏联内部既没有托洛茨基主义也没有托洛茨基派”。但他们却无法解释何以每次清党都是在与托洛茨基主义危险斗争这面旗帜下进行。假如我们把“托洛茨基主义”当作一个已完成的纲领，或甚而当作一个组织来考察，那末毫无疑义，“托洛茨基主义”现在在苏联还是极端微弱的。但它之所以有不可摧毁的力量，就因为它不但表现着革命的传统，而且还表现着今天俄国工人阶级底真正的反对态度。从克林姆宫集团的观点看来，工人们反官僚所积聚的社会仇恨，恰好就构成了“托洛茨基主义”。它带着极厉害的与确有根据的畏惧心理，害怕工人底深刻而模糊的不满，与第四国际组织发生了联系。

老布尔什维克一代的处死，以及中年和青年一代革命代表的处死，已打破政治平衡，使之更有利于官僚中的右派——资产阶级及其全国的同盟者。我们可以想见他们，即右派，将在下一时期以更大的决心，设法改变苏联的社会主义性质，并使它更近于法西斯形式底“西方文明”的模样。

从这个前途出发，则“保卫苏联”的问题便得到了很具体的性质。假如明天资产阶级法西斯派——就称它“布田科派”吧，想夺取政权，那末“来士派”就不可避免地要列阵于街垒的反对面。虽则它或许暂时做了斯大林的联盟者，但它却不是保卫波拿巴主义的集团而是保卫苏联的社会基础，即保卫那一份从资本家那里夺来而变为国有的财产。假如“布田科派”确实与希特勒联盟，那末“来士派”将在国内和世界斗争场上内保卫苏联以抵抗军事干涉。除此以外，采取任何其它路线都是一种叛卖。

这样说来，在严格规定的例子中，虽不可事先否认有和官僚中热月的部份建立“联合阵线”以抵抗资本主义反革命公开进攻的可能性，但在苏联的主要政治任务，还是在推翻这个同一的热月官僚。它的统治多延续一天，则经济中底社会主义成份的基础便多一天腐蚀，并增加资本主义复辟的机会。而共产国际正走上这个方向：它在绞杀西班牙革命以及败坏国际无产阶级斗志的行为中，充当了斯大林主义集团的代理人及同谋者。

正如在法西斯国家中的情形一样，官僚的主要力量并不在它的本身而在于群众的幻灭，以及他们之缺乏一个新的远景。斯大林的政治机关，除了更为放肆的野蛮之外，它与那些法西斯国家的，并无什么不同，因此正如在法西斯国家一样，将来多分要由国外事变来推动苏联工人的革命兴起。在全世界范围之内，反对共产国际的斗争，今天已是反斯大林派独裁斗争的最重要的一部分。许多征兆已经显示出来，因为共产国际没有直接格柏乌的基础，所以它的塌台将在波拿巴主义集团以及整个热月官僚制度的塌台之前。

苏联革命底新的高涨，将无疑地在反社会不平等和反政治压迫底斗争的旗帜下展开。打倒官僚的特权！打倒史达哈诺夫运动！打倒苏维埃贵族及其等级！给一切劳动形式以更大的工资平等！

争取工会及工厂委员会的自由，争取集会权利和出版自由，这种斗争将在争取恢复和发展苏维埃民主的斗争中展开。

苏联官僚以希特勒和戈培尔式普选权的虚构，来代替苏维埃这个阶级机关。现在不仅须恢复苏维埃底自由的民主形式，而且还须恢复它的阶级内容。正像过去曾禁止资产阶级及富农参加苏维埃一样的，现在必须把官僚及新兴贵族逐出苏维埃。在苏维埃内只能给工人、集体农场下层份子、农民及红军士兵的代表以位置。

如果不给苏维埃中的各个政党合法化，那就不能使苏维埃民主化。工农将由他们的自由投票，来表明他们所承认的苏维埃政党是哪些政党。

根据生产者及消费者的利益，从上到下，修正计划经济！工厂委员会应该恢复监督生产的权利。根据民主方法组织起来的消费合作社，应监督生产品的品质和价格。

按照参加集体农场底工人的意志和利益，改组集体农场！

应以无产阶级国际主义的政策来代替官僚底反动的国际政策。公布克林姆宫的全部外交函件。打倒秘密外交！

热月官僚导演的一切政治审判案，在完全公开与坦白和正直的辩论的光照之下，重新审定。只有被压迫群众底胜利的革命起义，才能恢复苏维埃政制，并保障它向社会主义作更进一步的发展。现在只有一个党能够领导苏维埃群众起义，这个党就是第四国际党！

打倒该隐！（Cain，圣经上杀弟的人——译者注）——斯大林的官僚匪党！

苏维埃民主万岁！

国际社会主义革命万岁！

十八　反对机会主义与无原则的修正主义

法国里昂・布鲁姆的政见和政绩，又一次表明出改良主义派甚至从历史底极悲惨的教训中，也不能学到什么。法国社会民主党奴颜婢膝地抄袭德国社民主党的政治，行且得到同一的结果。在这几十年内，第二国际便一贯地和资产阶级民主政制缠结在一起，事实上已成了它的一部分，而且正在和它一道腐烂。

第三国际却在资本主义的恐慌已确定地把无产阶级革命放在议事日程上的时候走上改良主义的道路。共产国际今天在西班牙及中国的政策——匍伏于“民主”及“民族”资产阶级之前的政策——表明共产国际也同样不能进一步学到什么，而且也不能改变自己。苏联官僚已在苏联成为一种反动势力，在世界范围内它也不能尽一种革命作用了。

无政府工团主义（20）一般地已经过了同样的演变。在法国，里昂・石屋（LeonJouhaux）（21）的工团主义官僚，久已成为工人阶级中的一个资产阶级代理机关。在西班牙，无政府工团主义已经抖去它底外表的革命主义，一变而为资产阶级民主四轮车上的第五轮。

以伦敦局为中心的中派（22）组织，只是代表社会民主党或共产国际之“左”的附属物。他们已表明完全无能去弄清国际形势的真相，并从此得出革命的结论。它的登峰造极的代表就是西班牙的马克思主义统一工党，这个党已在革命的条件之下，证明它完全不能追随一条革命的路线。

世界无产阶级所长期遭受的悲惨失败，已命定那些官式组织采取更大的保守主义，同时驱使那些幻灭的小资产阶级“革命家”去追求“新路”。这正如通常在反动和衰落时期所见的情形一样，庸医和江湖术士在四面八方涌现出来，要求修正革命思想的整个路线。他们不从过去学习，而干脆地“排斥”过去。有些人发现马克思主义的矛盾，另些人又宣布布尔什维克主义的塌台。有些人把那些出卖革命的人所犯的错误诿责于革命学说；另一些人则大骂医药，因为它并未保证一种得心应手和大演奇迹的治法。更为大胆的人则答应去发明一种万应灵药，并且预先主张停止阶级斗争。有许多“新道德”的先知们，正准备靠伦理的以毒攻毒的办法去复活工人运动。这些使徒们多数在未抵战场之前已把自己弄成功为一个道德的病夫。于是，那些久已湮没在马克思派社会主义前期底故纸堆中的药方，便在“新路”的外貌之下贡献给无产阶级。

第四国际向第二、第三、阿姆斯特丹，以及无政府工团主义等国际的官僚，向它们的中派扈从；向不改良的改良主义，与格柏乌联盟的民主制度，并不和平的和平主义，替资产阶级服务的无政府主义；向那些平生对革命怕的要死的“革命家”，宣布不可调和的战争。所有这些组织，都不是未来成功的保证，而只是过去的腐朽残余。战争与革命的时代将把它们一扫清光。

第四国际不寻求也不发明万灵药。它完全站在马克思主义的立场上，把它当作唯一足以令人了解实际、揭露失败真相以及自觉地准备胜利的革命学说。第四国际继续布尔什维克的传统，因为他是第一次向无产阶级表演如何夺取政权的。第四国际扫除那些庸医、江湖术士、以及那些不请自来的道德老师。在一个以剥削为基础的社会中，最高的道德就是社会革命的道德。凡是足以提高工人阶级自觉，而使他们相信自己力量，使他们决心在斗争中作自我牺牲的一切方法都是好的，凡是使被压迫者在压迫者之前表示畏缩和卑屈；凡是破坏群众反抗和不满精神；凡是以领袖的意志代替群众意志；以强迫代替说服；以蛊惑和罗织代替真实底分析的方法，都是不可容许的。因此，出卖了马克思主义的社会民主党，以及成了布尔什维克主义反面的斯大林主义，是无产阶级革命及其道德的死敌。

正面地面对现实；不要寻找最少抵抗的捷径；以真名呼实物；要把真理告诉群众，不管真理如何苦；不要害怕阻难；从小事到大事都要真诚：把我们的纲领建立在阶级斗争的逻辑上：行动的时刻一到便要勇敢——这些就是第四国际的原则。它已表明它能够逆流前进。就要来临的历史浪潮将把它高高地举起。

十九　反对教派主义

在无产阶级历史组织底叛卖影响之下，在第四国际的周围，已有种种不同的教派情绪及集团，生长或再生出来。它们骨子里是反对争取部份要求和过渡要求，即，反对在工人阶级的目前情况中，争取他们的基本利益和需要。在教派主义者看来，准备革命就是使自己相信社会主义之优越。他们主张不理睬“旧”的工会，即，不理睬几千百万有组织的工人。好像群众还能够生活在实际阶级斗争底环境之外似的——他们对改良派组织的内部斗争淡然置之——彷佛我们不干预群众的日常斗争便能够争取他们过来似的——他们拒绝在资产阶级民主主义与法西斯主义之间作一区别——彷佛群众在任何方面都不会觉得有所不同似的。

教派主义者只能分辨两种颜色：红和黑。他们把实际简单化，为的使自己不受诱惑。他们拒绝在西班牙的交战阵营间来一个区别，所持的理由就是这两个阵营都有一种资产阶级的性质。他们拿这同样的理由认为必须在日本和中国战争中保持中立。他们拒绝否认苏联与帝国主义国家间底原则性的不同，而且为了苏维埃官僚采取反动的政策之故，他们拒绝反对帝国主义的进攻以保卫十月革命所产生的新的财产形式。他们自己不能找到门路接近群众，却拼命骂群众不长进以致没有革命的观念。

这些无生气的政治家们，一般地都用不着那一座以过渡要求为形式的桥梁，因为他们根本无心跨到彼岸去。他们只是在一个地方鬼混，以反复背诵那千篇一律的贫乏而抽象的词句为满足。在他们看来，政治事变是一个评论的机会而不是一个行动的机会。既然那些教条主义者，与一般的荒唐鬼和奇迹大家一样，每走一步都在现实之前倾跌，他们便生活在一种永远愤激的状态中，抱怨“制度”和“方法”，而且不断打滚于小阴谋中。在他们自己的圈子里，他们惯常实施一种专制的制度。教派主义的政治虚脱症给机会主义者的虚脱症以补充，有似影之随形，显示它并没有什么革命的远景。在实际政治之中，教派主义者无论在什么时候，总是与机会主义者，尤其与中派主义者联成一气来反对马克思主义的。

许多从第四国际桌子上偶然捡些面包屑来滋养一下的教派主义团体和派系，过着一种“独立”的组织生活，他们自命不凡，但缺乏任何胜利机会。布尔什维克－列宁派不想浪费时间，所以平心静气地让这些团体自生自灭。但教派的倾向将来也会在我们自己队伍中发现，而且在个别支部的工作中会发生很坏的影响的。和他们再也不能妥协，连一天也不能妥协。正确的工会政策，乃是归依第四国际的一个基本条件。谁不找寻并寻得到群众去的道路，谁就不是一个战士，而是党的累赘。拟定一个政纲，并不是为编辑部或讨论俱乐部的领袖着想，而是为数千数百万人的革命行动着想。肃清第四国际队伍中的教派主义以及无可救药的教派主义者，乃是革命成功的一个起码条件。

二十　开辟到女工之路！开辟到青年之路！

由西班牙革命底“领袖们”一手造成的西班牙革命的失败，法国人民阵线的可耻的破产，以及莫斯科司法骗局的暴露——这三件事合起来给了共产国际一个不可救治的打击，而且偶然的给了它的同盟者：社会民主党以及无政府工团主义者一些重伤。当然这并不是说这些组织的党员将立即转入第四国际。较老的一代已经尝遍可怕的失败，将大批地离开革命运动。而且，第四国际决不想转变为一个革命的伤兵、幻灭的官僚政客底收容所。恰恰相反，为了预防目下充满于旧组织机关内的小资产阶级份子有注入我党的可能起见，必须采取严格的预防手段：对非工人的，尤其是从前党官僚出身的候补党员，要延长对他们的考察时间；禁止他们在头三年内充任任何负责职务等。第四国际里现在没有将来也不会有政客、旧国际的脓包的任何地位。只有那些愿意为运动而生，不愿损运动以利己的人，才能走近我们。革命工人应该感觉到自己是主人。我们的组织向它们广开门户。

当然，甚至在那些曾经一度站到最前列的工人们当中，也有不少疲倦和幻灭的。他们至少在下一时期将仍旧会是一个袖手旁观的人。当一个政纲或一个组织衰亡的时候，负担这政纲和组织的一代人也和它们一道衰亡了，革命运动要靠那些对过去不须负责的青年人来恢复活力了。第四国际特别关心于无产阶级青年一代。它的全部政策都力求唤起青年相信他们本身的力量和未来。只有青年人新鲜的热情和进取的精神，才能保障斗争的初步胜利；而只有这些胜利才能把老一代的最优秀份子送回革命的道路。过去如此，将来也如此。

那些机会主义的组织，由于他们的本性使然，其主要的注意力集中于工人阶级的上层，因此它们忽视青年和女工。但资本主义的没落却给那些靠工资过活的及管理家务的妇女以最沉重的打击。第四国际的支部应该在工人阶级内部最受剥削的层份中，因此应该在女工当中，寻求支持的基础。他们将在此处发现热心、无我及决心牺牲的无尽宝藏。

打倒官僚及钻营禄位主义！开辟到青年之路！转向女工去！这些口号大书特书地写在第四国际旗帜上面。站到第四国际旗帜底下来呵！

二十一　站到第四国际的旗帜底下来！

怀疑论者问：但是创立第四国际的时机已经到了吗？他们又说“人工地”创立一个国际是不可能的：它只能在大事变中产生云云。一切这些反对论调只能表明那些怀疑论者不配建立一个新国际而已。他们几乎干什么都不配。

第四国际早已在大事变——无产阶级在历史上的最大失败——中生长。这些失败的原因就在旧领导的堕落和背信中找出来的。阶级斗争不容有一息的中断。对革命的目的来说，第三国际已跟着第二国际死亡了，第四国际万岁！

但是宣布它创立的时机已经到来了吗？......这些怀疑论者还不肯静下来。我们答说，第四国际用不着被“宣布”。它已经存在而且正在斗争。它薄弱吗？是的，它底队伍的人数并不多，因为它还年轻。他们主要地还是些干部。但这些干部却是未来的保证。除了这些干部之外，在这个星球上目下尚没有一个革命派真正够得上这个名字的。我们的国际在数量上虽仍微弱，但在理论、政纲、传统、以及在其干部的无比历练上是强有力的。谁在今天看不到这一点，那就让他立即站开去罢。一到明天，事情就会更加明白的。

第四国际今天就已受尽斯大林派、社会民主党、资产阶级自由派和法西斯派应得的仇视。在任何人民阵线中，没有也不能给它留一点位置。它不可调和地向一切拴在资产阶级裙带上的政治集团宣战。它的任务——废除资本主义的统治。它的目的——社会主义。它的方法——无产阶级革命。

没有内部民主——就没有革命的教育。没有纪律——就没有革命的行动。第四国际的内部结构是以民主集中制底原则为基础的；在讨论上充份自由，在行动上完全一致。

人类文化的当前危机，就是无产阶级领导的危机。团结在第四国际内的先进工人，向他们的阶级指出这个危机的出路。他们贡献一个纲领，这个纲领就是建立在无产阶级斗争以及全世界求解放底一切被压迫者斗争的国际经验之上的。他们贡献出一面无疵的旗帜。

各国男女的工人，走到第四国际的旗帜底下来吧，它将是你们行将胜利的旗帜！

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）“新政”（NewDeal），指一九三三年罗斯福就任美国总统后所施行的那套挽救空前严重大危机的政策。内容主要有：举办公共工程来吸收失业工人，缩短工作时间，规定最低工资标准，禁止童工，保障工人与资方集体谈判的权利，鼓励农民领取政府津贴来自动减少农作物的产量，政府收购及储存剩余粮食，由联邦政府监督在全国实行失业保险及其它社会保险方案，废除金本位，实行温和的通货膨胀以刺激市场，政府监督银行和股票交易所，政府监督托辣斯，改革税收制度，改革文官制度，改革法院等等。可以说，“新政”是集资本主义的改良主义之大成，也是开战后所谓“新资本主义”之先河。

（3）阿比西尼亚（Ethiopia），即埃塞俄比亚，一九三五年十月遭意大利军队侵略，次年五月全国被占领，到一九四一年才复国。

（4）马克思主义统一工党（TheWorkersPartyofMarxistUnification(POUM)）是三十年代西班牙一个中派主义（参看注廿一）的党，曾在西班牙革命内战中起重大作用。该党的党员大部分是工业最发达的加泰隆省内的工人，领导人则主要是过去西班牙共产党的领导人后来不满意史大林某些政策的，其中有些曾一度参加托洛次基派。该党一方面对共产党作左的批评，但在最重要的实际政策上则与他们一样，例如参加资产阶级所支配的联合政府等。一九三七年六月，该党整批领导人遭苏联派驻西班牙的特务直接逮捕，同时被联合政府宣布为非法组织。其领袖安德烈・宁随即被苏联特务杀害。

（5）人民阵线（PopularFront）是一九三五年法国工人阶级各党（共产党和社会党），与资产阶级自由派（激进社会党）所成立的联盟组织的名称。这种阶级合作路线随后被同年举行的共产国际第七次世界大会采纳为正式的总路线，一直施行到一九三九年史大林与希特勒签订协定时为止。二次大战结束后，各国共产党按照史大林的指示，又在各种不同名义之下恢复这种路线。

（6）美国产业工会运动（CIO）──从十九世纪八十年代到二十世纪三十年代之初，美国主要的工会组织是美国劳工联合会（劳联，AFL）属下的行业性工会。这些工会领袖是一些充满阶级妥协精神的极端保守而且专制的官僚，会员限于熟练工人。一九二九年经济大恐慌爆发后，工人群众的思想显著地激进化起来，不但在政治上左倾，而且迫切要求成立比较富于战斗性的产业性工会，把不熟炼的工人和脑力劳动者也组织起来。为了防止这个群众运动落到革命份子手中，罗斯福总统出面支持改良派的工会运动，劳联一部份领导人也转过来领导组织产业工会的运动。一九三五年底成立产业工会委员会。他们起初在劳联范围内活动，争取在产业基础上来把旧工会改组。但劳联主席死硬反对，甚至为此开除了共有一百万会员的十个全国总工会。于是产业工会委员会成为独立的工会联合机构。一九三八年正式成立一个新的全国总工会，即产业工会大会（产大，CIO）。后来，产大的战斗性日渐降低，劳联也不再死硬排斥不熟练工人和产业性工会组织，两者终于在一九五五年底合并成为劳联产大。

（7）共产国际（第三国际，Comintern），一九一九年在列宁领导下成立，作为全世界的无产阶级革命党，代替那已经丧失进步作用而且分崩离析了的第二国际。各国共产党本来都是共产国际的支部。共产国际的总部设在莫斯科。在一九一九至一九二二年间，尽管苏联处于内战和不稳定的局面中，共产国际的世界代表大会每年都能举行。这四次大会的决议案，是共产主义革命纲领的基础，自从史大林官僚集团当权后，世界大会就不再依期举行。第五次大会延迟到一九二四年，第六次一九二八年。同时，共产国际逐步变成苏联官僚对外政策的辅助工具。一九三五年所举行的第七次大会，采取“人民阵线”作为资本主义国家中的总路线，当时托洛次基便宣布这次大会实际上是结束共产国际的大会。此后果然共产国际就再没有举行过世界大会了。一九四三年（第二次世界大战中），史大林为了讨好美英帝国主义，正式将共产国际解散。

（8）来翁・布鲁姆（AndréLéonBlum）是三十年代法国社会党的领袖，一九三六至三七年间任人民阵线政府总理，一九五○年去世。

（9）第二国际（劳工与社会主义者国际，SecondInternational），成立于一八八九年，作为第一国际（国际工人协会，一八六四至一八七六年）的继承者。第二国际是各国（主要是欧洲）社会民主党之间的一个很松懈的联合组织，把革命派和改良派都容纳在内。最强大并有权威的支部是德国社会民主党。一九一四年世界大战爆发，主要的各国支部都支持本国资产阶级政府的战争行动，违背了最基本的国际主义的原则，于是第二国际的进步作用告终，国际组织也实际瓦解。一九二三年恢复国际组织，但已成为十足的改良派了。

（10）孟什维克（Mensheviks）──俄国社会民主党的第二次代表大会上（一九○三年）分裂为布尔什维克（即多数派）和孟什维克（即少数派），前者由列宁领导，后者由马尔托夫领导。后来两派的分歧越来越大，布尔什维克代表坚决的无产阶级革命派，而孟什维克渐渐变成小资产阶级民主改良派。最后，布尔什维克领导十月革命，建立苏维埃政权，本身改名为共产党，孟什维克与资产阶级合作，反对苏维埃政权，仍留在第二国际内。

（11）俄国社会革命党（SocialRevolutionaries）成立于一九○○年，它的思想初期大体上继承民粹派的传统，抱有社会主义理想，希望靠一般的人民（以农民为主）的力量使俄国避免资本主义化，以俄国古老的村落共同体为基础，直接实行社会主义。它反对马克思主义关于资本主义历史进步作用和无产阶级革命使命的理论。后来它主要的政纲就是要求土地国有化，和实行既非资产阶级又非无产阶级的民主主义。在一九一七年二月革命后，社会革命党成为一个非常庞大而无定形的组织，在农民和士兵中有巨大势力。右派社会革命党领袖坚持与资产阶级合作，参加临时政府，反对苏维埃夺取政权，他们的政纲变成空话，结果群众渐渐被布尔什维克争取过去。左派社会革命党支持十月革命，并在初期参加苏维埃政府，但一九一八年三月因反对对德和约而退出政府，七月举行暴动，转入反革命阵营。

（12）阿姆斯特丹国际（AmsterdamInternational），即一九一九年复活后的国际工会联合会（职工国际），因总部设在阿姆斯特丹，故名。这是个改良派的组织，受第二国际影响，极端反共反苏。第二次世界大战爆发时已实际停止活动，到一九四五年世界工会联合会成立时正式解散。

（13）台尔曼（Thaelmann）是纳粹上台前德国共产党的领袖及总统候选人，执行史大林的路线，致使欧洲最强大的工人阶级和共产党在法西斯面前不战而降。台尔曼一九三三年被纳粹投入集中营，于一九四五年被处死。

（14）格柏乌（GPU），在这里泛指苏联的政治警察。苏联政治警察机关先后使用多种不同的名称，在一九二二年至一九三四年之间称为国家政治保卫局，其简称GPU译音为格柏乌。格柏乌本来是用来镇压真正的反革命份子的，后来在史大林派官僚手中变成无恶不作、凶残之极的反动工具，主要用来对付真正的革命者、一切政治上不同意见的人，以及任何受官僚集团怀疑或不喜欢的人。堕落后的共产国际便完全受格柏乌控制。

（15）热月（Thermidorian），是十八世纪末法国大革命时所采用的革命历的第十一月份的名称。一七九四年特尔米多月九日，罗伯斯比尔的革命政权被推翻，法国政局开始向右转，最后造成拿破仑上台及第一共和国灭亡。特尔米多事变表示从革命转为反动，但没有达到反革命，因为革命所创造的新社会制度仍然保存着。托洛次基常拿苏联史大林主义的反动和特尔米多相比。

（16）戈培尔（Goebbels）是纳粹党的宣传部长，纳粹覆亡时自杀。

（17）“第三时期”（ThirdPeriod）──这是史大林派的一种看法和一种路线。一九二八年，他们宣称战后资本主义世界进入了“第三时期”，即无可挽救的危机和立即灭亡的时期。根据这个估计，共产国际命令各国共产党采取极左冒险主义的政策，希望迅速取得政权。这路线造成许多恶果，最重要的是在德国，他们大大低估了纳粹党的威胁，却指社会民主党为“社会法西斯”，完全抛弃了工人阶级统一战线的策略，结果让希特勒登台。“第三时期”路线施行到一九三四年，然后被右倾的“人民阵线”路线代替。

（18）来士是共产国际和格柏乌派驻西欧担任秘密工作的一名高级人员，是真正为了社会主义革命事业而参加格柏乌工作的战士。他因为厌恶史大林的反动统治，尤其是对一九三六年开始的莫斯科审判案大寃狱深刻反感，下决心脱离史大林官僚机关，参加建立第四国际的队伍。一九三七年七月，他从巴黎寄信给苏共中央委员会宣布他的转变，同时在西欧秘密工作人员中策动同样的转变。九月四日，他被史大林派遣的凶手诱往瑞士洛桑附近杀死。

（19）布田科是苏联外交使馆中一名武官，脱离苏联官僚集团后，完全转变到法西斯主义立场上。

（20）无政府工团主义（Anarcho-syndicalism）和一般的无政府主义一样，反对任何议会行动，反对政党，此外，它认为工会的独立行动足以把工人阶级从资本主义束缚中解放出来，并设想一种由工会管理的新社会秩序。

（21）来翁・石屋（LeonJouhaux）是法国总工会的总书记，从一九○九年起到第二次世界大战为止。于一九五四年去世。

（22）中派是工人运动（以及其外围的激进运动）中处于改良主义和马克思主义之间的任何派别。马克思主义代表工人阶级的长远利益，改良主义是工人官僚和工人贵族的立场。中派主义却没有独特的社会基础，它是工人之中某一层次正在从左向右转变中的过渡立场，因此有左倾中派主义和右倾中派主义的分别。

与产业工人大会组织干事的谈话

托洛茨基许由译

（编者按：1938年9月29日，一位美国产业工人大会的组织者到墨西哥访问托洛茨基，谈及当时美国工会运动的状况和前瞻。这个谈话纪录最早发表在俄文的＜左派反对派通报＞上，当时二人的真姓名皆隐去，所以事后也无法知道那位组织者的真名。这篇文章后来收在美国PathfinderPress1975年出版的一本＜托洛茨基论工会＞的小书中。）

托洛茨基（托）

组织干事（干）

干：我们工会的政策是致力防止全面失业。我们把工作摊分给所有工会会员，而时薪不减。

托：工人现在的总工资是从前的多少？

干：大约四成。

托：那太不象话了！你们争得了按工作调整工时，而时薪不调整？\neditor{译者按：在摊分工作后，每个工人的平均总工时都减少了，所以尽管时薪不减，总工资还是大幅下降了。所以托洛茨基主张时薪应按工时的减少而提高，才能维持工人原有的生活水平。这一点在他的《过渡纲领》中特别有一节谈到。}但是这不过表明失业的全部重担都落在工人身上。你们放过资产阶级，使他们不必花钱解决失业者的需要，却让每个工人牺牲自己的五分三工资。

干：你所言是有一点道理。但我们能怎样？

托：不是一点，而是全部道理所在啊！美国资本主义已经害了长期而无法医治的疾病。你能够拿这样的希望来安慰工人，说目前危机只是过渡性，不久将来仍会有繁荣新时代吗？

干：我个人没有这种幻想。我们圈中许多人都明白资本主义进入了衰落时代。

托：这理所当然地表示明天你们工人只能拿到从前工资的三成，后天则只拿两成半。插曲式的改善，诚然是有可能的，甚至是不可避免的，但总的曲线是走向衰落、退化和贫困化。马克思和恩格斯在＜共产党宣言＞便已预言过。你的工会，或者是整个产业工人大会，提出甚么纲领？

干：遗憾的是，你不知道美国工人的心理。他们不惯于思考未来。他们只有兴趣一件事：现在可以怎么干，立即干。在工会运动的领袖中，当然有人清楚考虑到种种即将来临的危险。但他们无法立即改变群众心理。美国工人的习惯、传统和看法拖了他们的后腿，限制了他们所能做的。所有这些是不能在一日内改变的。

托：你是否肯定历史会给你以年计的时间让你准备？美国资本主义的危机有“美国”自己的步伐及其各个内部成份。一个茁壮的机体虽从未患病，但到了某一点却可以迅速变坏。资本主义的分解同时表示了对民主的直接和立即的威胁，而工会没有了民主就不能存在。举例说，你是否以为黑格\neditor{泽西市市长，当时成功采取法西斯主义方法对付工人组织。──托原注}市长只是偶然？

干：不，我不这样想。最近我同工会职员开会谈过这个议题。我的意见是在每个州都已经有现成的反动组织，有时打这个旗号，有时打另一个，并成为全国性法西斯主义的基础。我们不用再等15或20年。法西斯主义可以在三四年内征服我们。

托：那么，你们……？

干：我们的纲领？我明白你的问题。时势是困难的。有必要采取一些重大措施。但我看不到合适的必要力量或必要领袖。

托：那是否意味不战而降？

干：这是艰难时势。我要承认大多数工会活动者看不到危险，或不愿去看。你知道我们工会在短时间有了超常的增长。产业工人大会的头领们自然产生了蜜月心理，总把困难看轻。政府不仅看透了他们，甚至玩弄他们。他们过去从未有这种经验，所以自然有点头脑发昏。在意乱情迷下是难有批判心思的。他们品尝着今天的快乐，而不为明天担心。

托：说得好！在这方面我完全同意你。但是产业工人大会的成功，是暂时的。这种成功只是这样的事实的症兆：美国工人阶级已经开始行动，已经从例行公事中突破，为了从可怕的深渊中拯救自己而找寻出路。如果你们工会找不到新方向，工会将被辗成尘土。海雅市长比刘易斯\neditor{刘易斯是产业工人大会的创建人之一，1940年辞职。──译注}强大，因为海雅尽管有其局限，但他知道自己要甚么，而刘易斯不知道。最后的结果可能是你们的头领，一旦从“令人愉快的意乱情迷”中醒过来，才发现自己身处集中营。

干：可叹的是，美国的过去历史，它带来的无限机会，它的个人主义，都不能教会工人社会地思考。只消告诉你只有百份之十五的有组织的工人来参加工会会议就够了。这一点是要考虑的。

托：其余八成半的缺席者，会不会因为发言人根本没有甚么好讲给会员听而缺席呢？

干：嗯，这多少是对的。经济情况是这样，使我们被迫把工人向后拉，给运动施以制动器，要运动后退。工人当然不喜欢。

托：这正是问题关键所在。要责备的不是基层，而是领袖。在资本主义的古典时代，工会在经济危机时就会陷入困境，被迫彻退，失去部份会员，花光储备金。但那时他们至少能肯定，在下一个经济上升期可以补偿之前的所失，甚至得超过失。今天已经没有丝毫希望能见到这种情境。工会会一步步衰落。你们的组织，产业工人大会，会像它迅速冒升一样很快崩溃。

干：那我们可以怎么做？

托：首先要如实告诉群众。不能够玩捉迷藏。你当然比我了解美国工人。然而，我确信你是用旧眼镜来看他们。群众比诸其领袖要无比地优秀些，更勇敢和坚定。产业工人大会迅速崛起这一事实，显示美国工人在战后的可怕的经济打击下，特别是十年来的打击，已经大大改变了。你只消显出一点儿要建设较为战斗性的工会的意愿，工人立即有反应，并给予你们非常好的和未见过的支持。你没有权利再投诉群众。怎样看所谓静坐罢工？不是领袖想出这种方法，而是工人自己。难道这不是工人准备好采取更果断的战斗方式的无误讯号？海雅市长正是静坐罢工的直接产物。可惜，工会最高层中没有一个像资本主义反动派那样有勇气从社会斗争的尖锐化中作出勇敢的结论。这就是当前形势之锁钥。资本的领袖，比诸无产阶级的领袖，要无比地坚定，一贯和勇敢。这些怀疑主义的、例行公事的官僚窒息了群众的斗争精神。从中就引发了法西斯主义胜利的危险，甚至是在短时间内就胜利。工人不来你的会议，因为他们本能觉得你们的纲领不足，无关宏旨，毫无生气甚至干脆错误。当每个工人都感到大难临头时，工会领袖还在老生常谈。我们必须找到能符合垂死的资本主义的真实情况的那种语言，而不是同官僚幻想相符的那种。

干：我说过我看不见有领袖。有不同的圈子，有小宗派，但我看不到有谁能够团结工人群众，虽然我同意你说群众准备斗争。

托：问题不在于领袖，而在于纲领。正确的纲领不仅能够激励及坚定群众，而且能够锻炼出领袖。

干：你所谓的正确纲领是怎样的？

托：你知道我是马克思主义者，是布尔什维克。我的纲领有一个又短又简单的名称，叫做社会主义革命。但我不要求工会运动的领袖立即采纳第四国际的纲领。我只请他们从自己的工作，从自己的情况，作出结论。为他们自己，为群众，请他们只回答两个问题：

（一）怎样把产业工人大会从破产与破灭中拯救出来？

（二）怎样把美国从法西斯主义拯救出来？

干：如果你是工会组织干事，你在今天的美国将会怎样做？

托：首先工会要把失业与工资的问题来个拨乱反正。按工作调整工时，就如你们所作的那样，是对的。人人都应有工作。但按工作调整工时必须辅之以按实际情况调整工资。工人阶级不能容许其生活水平不断下降，因为这等同人类文明的毁灭。1929年危机前夜的最高周薪，应定为出发点。工人所创造的巨大生产力并无消失或毁灭；它们仍然在那儿。那些拥有和控制这些生产力的人要对失业负责。必须在所有工人中分摊工作。每个工人的周薪不应低于过去所达到的最高水平。这就是工会的天然而必需的、刻不容缓的要求。否则它们将如垃圾般为历史发展所扫走。

干：这个纲领能够实现吗？这表示资本家的必然破产。这个纲领可能加快法西斯主义的发展。

托：当然，这个纲领意味要斗争而非投降。工会有两种可能前途，要么是耍耍花招，时进时退，然后撤退，闭上眼睛及逐步投降，以防“惹怒”雇主或“挑起”反击。这是德国和奥地利社会民主党及工会领袖想从法西斯主义拯救自己时所采取的方法。结局是你也知道的。他们割断自己的咽喉。第二条路是了解当前社会危机的无情性质，并引领群众反攻。

干：但你还没有回答关于法西斯主义的问题：若工会提出激进要求，会引来法西斯主义的实时危险。

托：我一刻也没忘记这个问题。即使没有出现激进要求，法西斯主义的危险已经迫近眉睫。它源自资本主义的衰落及崩解。就算是工会的激进纲领的压力暂时导致法西斯主义的增强罢。我们必须就此公开向工人发出警报，必须立即以实际方法创建特别的自卫组织。舍此并无他途！你不能靠民主法律，议案或宣言来救你于法西斯主义之中，犹如你不能靠外交照会来拯救你于机动化部队之中一样。必须教会工人手执武器对抗资本的流氓匪帮，以便保卫自己的生命、自己的前途。法西斯主义在毋须负罪责的气氛下，只会生长更迅速。若法西斯主义每派出一队人马，工人就随时准备派出两队，三队甚至四队人马顽抗，那么这些法西斯主义英雄就会夹着尾巴逃。不仅为了拯救工人组织，而且为了把伤亡减至最低，唯一办法就是及时创建强大的工人自卫组织。这是工会最重要的责任，如果他们不想屈辱地被歼灭。工人阶级需要一支工人自卫队！

干﹕但前瞻怎样？最后分析起来，这种斗争方法会把工会引向何处？

托：很明显，按实际情况调整工时及工资，以及工人自卫队，都是不足够的。这不过是第一步。其为必要，只为了保卫工人免于饿死或被法西斯党徒刺死。这一切都是自卫的迫切而又必备的手段。但单靠它们不能解决问题。基本任务在于为一个较为公正、合理和优良的经济制度奠定基础，为一个能按所有人利益公平运用生产力的社会奠定基础。

这个目标是不能靠工会的常规及例行公事等办法能够达致的。你很难不同意，因为在资本主义衰落的形势下，孤立的工会连制止工人生活状况的再恶化也做不到。需要更果断和更深刻的办法。资产阶级控制着生产资料和国家权力，但已经把经济引向完全而绝望的混乱。必须宣布资产阶级之无能，必须把经济交给诚实的新手，也就是说，交给工人自己。怎样达到？第一步是很清楚的：所有工会要联合创建自己的工人政党。不是罗斯福的党，不是徒具空名的“工人”党，而是工人阶级真正独立的党。只有这样的党才能在自己周围团结破产农民，小工匠和小店主。为此就需要向银行、托辣斯、垄断财团及其政治代理，即共和党和民主党等等发动不妥协的斗争。工党的任务应包括把权力，全部权力拿到自己手里。然后重整经济。这表示要按照单一的合理计划组织整个国民经济，其目的不是为了一小撮剥削者的利润，而是为了一亿三千万人的物质与精神利益。

干：我们许多活动份子开始了解，政治的发展是朝向工党前进。但罗斯福的民望仍太高，如果他同意第三度竞选连任，那么工党的问题就要再延后四年。

托：这就是领袖们只知仰望在上位者而不屑一顾在他们下面的民众所带来的必然悲剧。来临中的战争，美国资本主义的衰败，失业与贫困的增长，所有这些直接决定亿万人的命运的基本进程，并不依赖于罗斯福的参选或其“民望”。我可以向你保证，他在产业工人大会的一众高层职员中的民望，远高于他在失业工人中的民望。顺便一提，工会之存在是为工人，而不是为这些高级职员。如果创建产业工人大会这个主意在这段时间鼓舞起成百万的工人，那么，创建一个以结束经济混乱、失业及贫困，一个以拯救人民及其文化为己任的独立而战斗的工党，这样的想法，定能鼓舞千百万的人。当然，进行有关工党宣传的鼓动家要立即用实际行动而非空言去向群众表明他们不是罗斯福的选举代理，而是被剥削群众的利益的真正斗士。当演讲人是用工人领袖的语言而非白宫代理的语言去讲话，那么，就有八成半人来开会，而剩下的一成半的保守份子，工人贵族及钻营者才避开。群众总比领袖优秀些，勇敢些和坚决些。群众想斗争。对斗争施以制动器的是那些尾随群众之后的领袖。这些领袖不过是借暗指群众的落后性来掩饰他们自己的犹疑不决、保守主义及资产阶级偏见。

干：你说的很有道理。

托：但让我们下次再谈吧。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 不是工人国家也不是资产阶级国家？ （1937年11月25日）

不是工人国家，也非资产阶级国家？

列・托洛茨基(1938年2月)译者：李星

政治形式与社会内涵

不久前，又有同志（Б.和К.）对苏联的阶级性质提出质疑。在我看来，他们的答案大错特错。由于两位同志没拿尖叫扯头发代替科学分析（某些极左分子的强项），再度讨论这一重大话题还算合理。

二同志没有忽略苏联与现代有产国家的主要区别：自身生产力的强大（跃进），并承认“十月革命奠定的经济结构基本未变”，由此得出结论：保卫苏联击退帝国主义侵犯，是苏联及世界无产者的责任。上述框架内，我们与质疑者拥有充分共识。尽管框架很重要，它并未涵盖所有的争议话题。虽与极左派拉开距离，二同志仍断言“从（工人国家）这一名词的马克思主义传统（？）意义上说”，苏联不再是工人国家。既然“经济结构基本未变”，苏联又不是有产国家；执政官僚层——按照二同志的可喜判断——也非独立阶级，那么苏联到底为何物？客观地说，上述脱节错乱立场的综合，恰好呼应了莫斯科的最新文宣——苏联已不是阶级社会的国家组织。它到底是什么？

对国家性质的阶级理论，二同志发起了新一轮修正尝试。我们并非油盐不浸的终结主义者。假设新的有力史实要求突破旧思想，没人会裹足不前。但已知的诸多“理论创新”至少教会了我们一件事：保持谨慎。我们将深思熟虑地比较旧理论与新现象，而非急于开宗立派。

二同志不经意地提到一个事实：鉴于主客观条件的无比复杂，无产阶级的统治“可能体现为千差万别的政府体制”。为了清晰起见，笔者作点补充：这一阶级统治既体现为苏维埃的自由党争，也体现为一党独裁，甚至体现为独夫的绝对权力。对苏维埃制度而言，个人独裁无疑是紧迫至极的危险信号；但某些时候，它是拯救制度本身的唯一手段。换句话说，国家的阶级性质不由自身的政治形式来决定，而由社会内涵——财产形式与生产关系的特征——来决定。国家的功能，在于保护具体的关系与形式。

泛泛地说，二同志不否认上述观点。但为何不承认苏联是工人国家？他们摆出两个原因：一曰经济原因，二曰政治原因。“近半年”——他们写道：“莫斯科彻底走上毁坏国有计划经济的不归路”（仅仅“走上了不归路”）。接下来，二同志指出局势的演变“迫使官僚层与国民经济的客观需求正面对抗，这一对抗日益高涨及深化”（仅仅在“迫使”）。最后，二同志总结道：官僚层与国民经济的矛盾并非始于今日，但最近一年“当权集团对经济计划（的实施）积极怠工，并摧毁着国有垄断”（仅仅“摧毁着”？亦即尚未毁灭？）。

第二个原因带有政治特征：“无产阶级专政的概念，首先不是经济范畴，而更多地属于政治范畴……如今，无产者阶级统治的所有形式、机构和创举均遭摧毁，亦即无产阶级统治的毁灭”。二同志刚宣布无产阶级制度具有“各种形式”，却又抛出这么一段话，让我吃惊不小。诚然，无产阶级专政——不仅“更多地”、而彻头彻尾地——属于“政治范畴”。但政治无外是集中的经济。德国社民党一度控制国家机器并领导工人士兵代表会（1918-1919年间），却与无产阶级专政毫不相干：它们始终维护了“神圣不可侵犯”的老板财产。相反，假设一种政治制度使国有财产——剥夺有产阶级的结果——免遭帝国主义毒手，无论它有怎样的政治形式，均等同无产阶级专政。

质疑者“一般来说”似乎也承认这一定义。他们的对策，是综合运用经济与政治论据。他们说：官僚不仅消灭了无产者的政治权力，更把经济撵进死胡同。若干年里，官僚虽有反动性，仍扮演过相对的进步角色；最近，它彻底蜕变为反动因素。这一论断确含健康内核，它完全符合第四国际的评价和预测。“开明绝对主义”\neditor{译者注：国内通译为“开明专制”，似不确。}曾扮演资产阶级发展史的进步角色，却不妨碍自己演变为社会前进的绊脚石；众所周知，绊脚石与进步的冲突以革命告终。第四国际认为官僚的“开明专断”也能充当“打基础”的进步角色，尽管时间远较历史先例为短。这一观点已得到生活的证实。忘乎所以的官僚狂热追逐更高增长，并跌入经济危机的深渊；危机的爆发，反过来成为当权者慌张情绪与屠刀政策的一大主因。莫非，苏联的生产力跃进已告终结？不必急着下定论。尽管存在官僚专断的牵制因素，国有经济的宏大创造性仍足以推动生产力前进多年（尽管速度或许较低）。目前无法确切预测具体的过程，但有一点很明白：对执政集团来说，眼前的政治危机比生产力停滞的远景危险十倍。

退一步说，暂且假定官僚已是经济提升的绝对阻碍。然而，这一（假定）事实是否意味着苏联的阶级性质已变？抑或苏联已丧失任何阶级性质？我觉得两位同志的主要错误正在于此。

直至大战前，资产阶级社会一路高歌地推动了生产力的发展。仅仅最近二十年，资产阶级才成为进步的绝对阻碍。那么，能说当今社会不再是资产阶级社会吗？不能，这无非证明了它的腐朽。某些国家的资产阶级被迫依靠法西斯暴政，以保全自身产业；换句话说，有产者丧失了直接统治的一切形式及方法。那么，能说现存国家不再是有产国家吗?不能。法西斯主义的全部野蛮只有一个目标：保护生产资料的私人占有，亦即法西斯国家仍是资产阶级国家。

我们无意给上述历史对比蒙上绝对意义的神圣面纱。但它毕竟讲了一条道理：官僚垄断权力乃至生产力的停滞，尚未自动更换社会及所属国家的阶级性质。谁能改变这一性质？只有一种手段——革命或反革命暴力对财产关系的干涉。

有人问：有没有国家与经济的阶级对立先例？有！第三等级建立政权后，数年内法国社会仍带有封建性质；苏维埃国家诞生的最初数月，工人政权统治了资本主义经济。在农业领域，苏俄的工人专政多年依靠小有产者经济（相当程度上，现在也是如此）。假如资产阶级反革命获胜，复辟当局将被迫暂时依靠国有经济。类似的对立意味着什么？它意味着革命或反革命，它意味着一个阶级战胜另一阶级并固守自己的胜利，它意味着胜利者将从自身利益出发重组经济体系。“政经分裂”是各种社会转折的必经时刻，它与极左派杜撰的另一理论——“无阶级国家”的理论（由于没有真正主人，伙计即官僚占据了剥削者的位置）没有任何共同之处。

1938年2月

《反对派日志》N62-63

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

儿子・朋友・战士──悼里昂・西道夫

奉献给全世界革命的青年们！

现在，当我在写这篇文章的时候，里昂・西道夫的母亲在我旁边，从各国寄来了安慰我们的挽电。每一个电报，都引起了我们同一个难堪的问题：“难道我们在法国，荷兰，英国，加拿大，南非洲，以及墨西哥本地的朋友，都以为西道夫的死已经是既成事实了吗？”每一个电报都是他已死的新的证明；但我们还是不能相信。这不仅因为他是我们可靠的，忠贞的，与亲爱的儿子，而更因为在世界上，没有一人像他那样成为我们生活的一部分，能那样从根到头地与我们联在一起，作我们共同的思想者，我们共同的工作者，我们的卫士，我们的顾问，我们的朋友。

在前一世纪的末页，与我们同时踏上革命道路的老辈，现在都已从舞台上给扫除了，没有一个例外。凡沙皇的苦工监狱与残酷流刑，国外亡命的困顿，国内战争与疾病所不能做到的，史太林在近几年来都给办到了，这史太林真是革命之最恶毒的灾害。自从这较老一辈毁灭了以后，继起的一代，即在1917年革命中觉醒，且在革命战线上的二十四支军队中训练的那一代，其优秀的部分，也已给毁灭了。至于青年人，即里昂同代人中的优秀分子，也已给践踏在脚下，并且完全淹没了。里昂本人之所以还能生存，只是一个奇迹，因为他跟我们充军，后来又跟我们到了土耳其。在我们此次流亡国外的几年中，得到了许多新的朋友，其中有些人已很亲密地打入我们的生活，彷佛已成为我们家庭中的人员。但是我们第一次遇见他们的时候，我们都已经快近老年，只有里昂一人，当我们还年青的时候，就认识了我们。自从他自觉的第一瞬间起，即成为我们生活的一部分了。虽然年纪较轻，但们彷佛仍旧是我们同代人似的。同我们在一起，他度过了我们第二次亡命（一九零五年革命失败后──译者）中的整个岁月：到过维也纳，周立区，巴黎，巴塞洛那，纽约，安哈斯脱（加拿大的集中营），最后回到彼得格拉。

从二月革命转变到十月革命，那时他还是十足的小孩，──快要满十二岁──但在他的意识上，他以自己方式，也经过了这个转变。他的孩子时代是很急迫地度过了的。他在自己的年纪上增加了一岁，以便快些参加共产主义青年团，那时的青年团，正在沸腾着觉悟青年们的热情。他在青年的面包司务中进行宣传，有些他们赠他一些新鲜的面包，他便欢天喜地的挟在腋下拿回家来，面包头突穿了他短袄的破袖。那是在痛苦，寒冷，伟大与饥饿的时候。里昂自愿迁出克里姆宫，住到无产阶级的学生寄宿舍里，以便不与他人隔离。拒绝坐汽车，为了不愿享受官僚的特权。但他却热烈地参加一切“共产主义的礼拜六”（内战时期──1918年至1921年──的一种义务性的劳动动员──译者），以及其它的“劳动动员”，莫斯科街上扫雪，“消灭”文盲，从货车里起卸面包与木柴，后来，他以学生技术员的资格，修理火车头。假使他没有实际地踏上前线，那只因为他即令再长两岁，甚至再长三岁，也没有服兵务的资格：国内战争告终的时候，他还不曾有十五岁。不过他随我上了几次前线，得到极清楚的印象，并且坚决地知道：为甚么要有这流血的斗争。

据最近通讯社的电报说：里昂・西道夫在巴黎的生活“极为贫困”──可是让我添加一句：他的生活比熟练工人的还要贫困得多。不过在莫斯科，即当他父母占有崇高地位的时候，他所过的生活，比之以最近在巴黎的生活，只有更坏而不会更好的。这在那时的官僚青年中，是不是普遍的现象？不是的。即令在那个时候，这已经是例外的情形了。在孩提乃至在童年与壮年之时，他早已发生了一种责任的意识。

里昂・西道夫在1923年中，突然地，完全献身于反对派的工作。在这点上，谁如果以为他只是受父母影响，那是不正确的。即如他之脱离克里姆宫中优美的官邸而跑到饥寒而污秽的公共宿舍里去，纵然没有遇到我们的反对，但总是违反了我们意志的。他不愿坐克里姆林宫中舒适的轿车，而宁愿坐街上拥挤的电车，这一个本性，也就决定了他的政治方向。反对派的意见书，只给他本性中有机的特点以一种政治表现。里昂的一些学友，因受官僚父亲们的影响，拼命与“托洛斯基主义”决裂，他就毫不妥协地跟他们绝交，同时与面包司务的朋友们接近起来。因此，从17岁起，他就开始了一个革命者的完全自觉生活。他很快学会了秘密工作的艺术：非法会议，秘密印刷，以及秘密分发反对派文件。在共产主义青年团中，很快就形成了反对派领袖的核心。

里昂对于数学具有非凡的天才。他老是不倦地帮助许多没有受过中等教育的无产阶级学生。他以全力从事这项工作：鼓励、领导、引诱那些懒惰者。这位年青的教授，觉得此种工作乃是他对同班的一种服务。他本人在高级技术学院中的学业也极有成绩。不过这些学业只占了他一部分的工作时间，他那大部分的时间、体力与精力，却是贡献给革命的。

1927年冬天，那时开始以警察的方法来毁灭反对派，里昂才过了22岁。他已经生了一个儿子，本来他会很骄傲地抱到克里姆宫来给我们看的。但是里昂没有一分钟的犹豫，竟决心抛弃了自己年青的家室与学校，以便跟随我们到中亚细亚，分尝我们的命运。他之所以要这样干，不仅因为是我们的儿子，而首先是为了要以任何代价来保证我们与莫斯科间的关系，他在阿拉木图一年中的工作，真正是无可比拟的。我们称他为外交部长，警察总长，邮电部长。他干这些工作，必须依仗着秘密机关，那时有一位某同志，为人极忠实而可靠，受着莫斯科反对派中央机关的委任，弄了一辆三马驾使的车子，装做是独立营生的车夫，往来于阿拉木图与佛龙瑞（即毕希倍克，那时这儿是鐡路的终点）之间。他的任务就在于每两星期内，带一次莫斯科送来的秘密邮件给我们，再把我们的信件与文稿带回到佛龙瑞去，那里，莫斯科派来的人等着他。有时，莫斯科来的专差也能到我们那里去。要同这人会面，可不是一件简单的事情。我们住宅的四周，尽是格柏乌的机关，以及它那密探们的房间。对外的联系，完全依靠着里昂一人。他的出门总是在大雨或下大雪的夜里，或者，为要躲过侦探们的注意，他白天藏在图书馆里，然后在公共澡室内，或在城外的丰林茂草间，或在东方式的市场，拥挤着携马牵骡带着货物的克尔克斯人的市场里，他和我们的专差见面。每次回来，他总带着兴奋与快乐的神气，眼睛里闪耀着得胜的光辉，而衬衫里则怀着宝贵的获得物。就这样地，干了一年，他总没有为敌人所破获。非但如此，他和这些敌人，和这些昨天的“同志们”，还保持着一种最“正确的”，几乎是极“亲善的”关系，他发挥出一种非常的权谋，很小心地保护着我们，使我们不受外界的烦扰。

反对派的思想生活，那时正沸腾着，这是共产国际开第六次大会的那一年。从莫斯科送来的邮包里，每次总有几十封信件，文章，提纲，其中有的是我们知道的人送来的，有的作者则与我们素昧生平。在开始的几月中，即在格柏乌的方针没有激变之前，有许多信札，竟是由各个流放地经过正式的邮政机关送来的。这些杂乱的材料，须经过一次仔细的抉择。他做这一工作，真使我有点吃惊，因见这孩子竟不知不觉地长成了，他能那样正确地鉴别人（他所认识的反对派分子，比我认识的要多得多），他的革命本能竟那样可靠，他能毫不迟疑地分别出真伪，分别出坚定者与浅薄者。母亲更能了解儿子，当我们俩谈起他的时候，我妻子的眼中流露出骄傲的神气。

自四月至十月，我们差不多收到了一千封政治性的信札与文件，以及七百来通电报；在同时间内，由我们发出去的，大约有五百五十通电报，与不下于八百封政治性的信件，其中还有许多巨大的作品，例如“共产国际六次大会纲领的批判”等等。如果没有儿子，我怕还不能完成一半工作呢。

不过，这样一种密切的合作，并不是说在我们之间从未发生过争论，而是相反的，有时我们之间发生着极尖锐的冲突。我与里昂间的关系，无论在当时，或在以后的国外亡命期中，都应该爽真地说，完全不是亲睦无间的。他对反对派中的某些“老人”，时常表示不敬，常有很严厉的批评，对这些批评，我也予以同样严厉的修改与保留，不仅这一点，我对他还表示出书生的腐气与求全的苛责，这种腐气是我在处置实际问题的时候得来的。这些特性在大规模的工作中，也许是有用的，甚至还是必须的，但将它们用之于个人关系中，却是叫人难于忍受的，最接近我的那些人们，时常会觉得难堪。儿子因为是青年人中最接近于我的，所以他通常也就觉得最为难堪。浮面地看来，人们竟会觉得我们两人间的关系，充满着粗暴与生疏。不过在这外表下，却活动着与燃烧着深刻的相互的联结，这一联结的基础，较之以共同的血液，还要大无数倍：那是共通的观点与估计，一致的同情与仇恨，欢乐与痛苦之共尝，伟大的希望之同一。这一相互间的联结，时时温暖地燃烧着，它抵偿我们日常间的小磨擦，会有三百倍之多。

这样地，我们在那离莫斯科四千基罗米突，离铁路线二百五十基罗米突的地方，度过了这困苦的与不能忘却的一年，在我们的记忆中，这一年头可以说是里昂，或里维克，或里伏希亚脱加（我们这样亲昵地称呼他）年。

1929年1月，政治局决定将我“放逐至苏联境外”──结果被送至土耳其。家人准许随我出国。里昂又是毫不犹豫地，决定同我们一起去过放逐的生活，他竟与自己极爱的妻子与小孩告了永别。

我们的生活中，又开始了新的一章，差不多每一页都是空白的，一切联系，相识与友谊，都得从新建立起来。这次又是儿子替我们包办了一切；和在阿拉木图的情形一样，他是我们与外界接触的中间人，是我们的书记，但工作的范围却比那时广大到无数倍了。当他在孩童时，外国语说得比俄国话好，但在革命几年的大纷乱中，他已经把它们全忘了，又得重新学起。那时他开始同我一起从事文字工作。我们的文件与图书，全数操在里昂的手里。他对于马克思，恩格斯，列宁的著作，有很好的认识，对于我的作品与手稿，党与革命的历史，“特米多”（法国大革命的月名，在这月中，发生对革命的反动，托氏用以喻史太林对十月革命的反动──译者）过程中伪造史实与改窜文件的历史，知道得特别清楚。还在阿拉木图的杂乱无章的公立图书馆里，他就已学习将苏维埃几年中的真理报加以整理，从这中间，他很聪敏地摘出许多必要的引文与参考材料。如果没有这些宝贵的材料，没有后来在土耳其，柏林与巴黎他在文献与图书方面的继续研究，那末可以说我过去10年中的任何著作都是不可能的，尤以《俄国革命史》一书为然。由于数量上的巨大，所以他对于我的合作决不是“技术性”的。他独立搜集得的事实，引文，与批评，时常决定了我叙述的方法与结论。在《被背叛的革命》一书中，有好许多页是根据着我儿子的来信以及我无法得到由他寄来的苏联报章的。关于列宁的传记，他供给我的材料更多。这样的合作之所以可能，只因为我们思想上的一致，已经渗透到血肉中了。凡从1928年起，我所著述的一切作品，都应该把我儿子的名字放在我的后面。

只差一年半的时光，里昂没有在莫斯科修毕工程的学课。他的母亲与我，坚执地要他在国外重修他那业已丢弃了的科学。在浦林基博岛上，也就在这个时候，聚集了从各国前来的一群新的青年同志，他们与里昂很亲密地合作。所以他不愿离开，只当我们用这个理由，即：“他如到了德国，对于国际左派反对派会有极大的贡献”，来逼他的时候，他才答允动身。在柏林，他一方面重修自己的科学（得从新开始），同时却竭力参加革命的工作。不久，他以俄国支部的代表资格，加入了第四国际的书记部。从他那时寄给我和他母亲的信中，可以看出他在德国与西欧的政治空气中，进步得多快，他对人的判断多精，而对于我们运动的初期之争论与无数冲突，又理解得多么的好。他的革命的天性，已加以丰富的经验，差不多在任何方面，都能使他独立地找到正确的道路。有许多次，我们拆读他刚刚寄来的信，发现其中有许多的思想与结论，正是我方才要他注意的，这真使我们快乐。而当我们的思想这样符合的时候，他又有多么深刻而强自抑制的快乐呀！里昂的书信集，无疑是研究第四国际前史时期的一个极有价值的泉源。

不过他注意的中心，还在于俄国事件。即在浦林基博的时候，那时俄文的《反对派公报》刚刚创刋（1929年中），他已成为该报事实上的主编。迨该报跟他自巴黎迁往柏林（1931年初），他就把一切工作都集中在自己的手中。我们收到里昂的最后一信，是1938年2月4日写的，即在他逝世之前12天，开始有这样的几句话：“寄上公报的校样，因下班轮船尚需时日，而公报则明晨方可出版。”每期通讯的出版，乃是他生活中一件小小的事件。这一小事件却需要很大的力量呢。准备一次出版，必须研究材料，写文章，仔细校对，分发，与朋友及通讯员通信，而也很重要的，就是要找一点付印的钱。因此，他对于每次出成功了的公报，那是多么的自傲呀！在国外流亡生活的头几年中，他与苏联的反对派分子通了很多的信。但一到1932年时，格柏乌差不多破坏了我们所有的联络。我们得由迂曲的道路来寻找新的情报。里昂经常地戒备着，拼命寻求与俄国可以发生联系的线索，例如拜访从俄国回来的旅行家，结识奉派出国的苏联学生，或与俄国驻外使馆中的同情的官员来往。他在柏林，后来在巴黎，为了不使那情报供给人为他受累，时常在街上奔跑好几小时，藉以脱去格柏乌侦探的跟纵。在这几年中，从无一个情报供给人，是因里昂的不小心，不注意或不谨慎而遭了殃的。

格柏乌的名单中提到他的时候，总是称他的绰号“小子”。据已故的衣格那斯・拉哀斯（本系格柏乌的密探，于1937年夏间，与史太林决裂，参加第四国际，因此，在1937年9月4日被格柏乌侦探暗杀死于瑞士洛桑附近──译者）说，他们曾不止一次地在鲁平加说：“这小子真能。那老头儿要是没有了他，可就难啦。”这是确确实实的。过去没有他，不会有那样的轻易；如今没有了他，我们的生活将要艰难了！正为了这个原因，格柏乌的密探们甚至混进到反对派的组织中来，在里昂的周围结上一个监视，阴谋，鬼计的密网。在莫斯科举行的历次审判中，他的名字老是与我放在一起。莫斯料是想尽了一切方法要将他谋杀死的！

希特勒取得政权，《反对派公报》即遭禁止。里昂躲在别人的家里，以避盖斯塔普（国社党的秘密警察──译者）的侦缉，这样地又在德国住了好些星期，进行秘密工作。我和他的母新深为惊恐，一定要他立刻离开德国，最后，在1933年的春天，他才决心离开那业已了解，且已爱恋了的国家，迁到巴黎去，而《反对派公报》也随他转移到那里。里昂在巴黎重修旧课，经过了一次法国中等学校的考试，然后在素邦大学，第三天开始来读数理学院的一年级。他在巴黎的生活条件很苦，老是陷于穷困的境地，去大学上课的时间很少，只因他非凡的才能，才算修完了学业，即得到了文凭。

他在巴黎，用了比在柏林时更大的精力，从事于革命及与我在文字工作上的合作。最近几年来，里昂自己也开始比较有系统地为第四国际的刋物写些文章。由于片段的文字，尤其是他为我的自传写的一些回忆的笔记，我还在浦林基博时，就已窥出了他在文学上的才能。惟因他其它一切的工作过于忙碌，又因我们的思想与题材都是共通的，所以他把写作的工作让给了我。记得在土耳其，他只写过一篇比较大的文章：“史太林与红军”，或“历史是怎样写的？”在这篇文章上所具的假名为马尔金，这名字本是一个革命的水兵，当里昂年幼之时，与他有极深的友谊，对他非常仰慕。这篇文章收入于我所著的《史太林的伪造》一书中。后来，他比较经常地为《公报》与第四国际其它刋物写文章了，每次都是被逼着才写出来的，里昂只当他有话要说，而且知道无人能把这事说得更好的时候，才提起笔来写。当我们住在挪威的时期，各方面都要求我对于“史达哈诺夫运动”作一个分析，因为这运动竟使我们的各组织也相当惊奇。里昂知道我为纒绵的疾病所累，不能履行任务，于是他寄给我一个关于“史达哈诺夫运动”一篇文章的大纲，并附了一封极谦虚的信。那文章我觉得好极，分析既郑重而广博，叙述又紧缩而明了。我还记得我对于他的赞美，怎样地使里昂欢欣鼓舞！文章用好几种文字出版，立刻使人们对于那在官僚鞭答之下的“社会主义的”按件计值制，得到了一个正确的观点。后来在各报上所出现的一二十篇关于同一题目的文章，其本质方面，并无所加于这一分析。

不过里昂主要的文学作品，乃是他关于《莫斯科审判》一书，这是论到齐诺维也夫，加明尼夫，史密尔诺夫等十六人的审判的。由法，德，俄三种文字出版。那时我和妻子在挪威被俘，给人缚住了手足，受着最荒诞不经的诬蔑。疾病有几种麻木症，人们患着之后，能听，能看，能懂一切事物，但不能动一指以除去那致命的危险。挪威“社会主义者”政府叫我们身受的，就是这一种政治的麻木症。在这样的情形之下，里昂之书（那是对于克林姆宫中伪造家之第一个有力的答复）真是对我送了一件无价的礼物！我记得读到他开始的几页时，觉得全无生色，因为那不过是重述了对于苏联一般状态之政治的评估，而这是早经说过了的。但读到作者以独特的眼光分析那次审判时，我郄完全给他吸住了。每读一章，都觉得胜于前章。妻子和我一起说道：“里伏希亚脱加，好孩子！我们有一个辩护人了！”当他读到我们热烈的赞美时，他的眼睛里该燃烧着怎样的快乐呀！许多报纸，尤其是丹麦社会民主党的中央机关报，都相信：我虽受极严密的禁闭，但显然还能设法参与写作，即以要道夫名字出版的那一本书。“我们能感觉到托洛斯基的笔调……”但这一切都是空想。该书我根本没有写上一行字。有许多同志总把西道夫只看成为“托洛斯基的儿子”，正如在很长的一个时期内，人们总把卡尔・李卜克内西只看做威廉・李卜克内的儿子一样；但即令从这小书中，他们也能相信里昂不仅是一个独立的而且还是一个杰出的人物吧。

里昂之从事于写作，和他干别的一切事情一样，总是凭着良心地，研究着，思索着，审核着。著作家的虚荣，与他无缘。煽动家的辞藻，他又无所爱好。但他所写的每一行文字里，都燃烧着活泼的火焰，这火焰的来源，就是那真实的革命的气质。

*　（0）（0）　*

与我们这时代中大的政治事件相联系的个人事件与家庭生活，形成了他这种气质，并且锻炼了他。1905年，母亲坐在彼得堡的监狱里，快生孩子。在同年秋天，一阵突发的自由主义的风气（1905年10月，沙皇被罢工运动所胁，公布宪法宣言，且采取了某些自由主义的姿态，以图缓和革命──译者）使之出了狱。次年2月，孩子下地。那时我早已关在监狱里了。只当十三个月以后，我从西伯利亚脱逃，才算第一次看见我的孩子。他最早的印象，就是呼吸了第一次俄国革命的气息，革命失败，将我们赶到奥国。战争又将我们赶到瑞士，那时孩子已经八岁，战争印进了他的意识。他所受到的次一个大的教训，即我之被逐于法。在船上，他用手势和一位加泰隆人的火夫谈论革命。他以为革命将带来所有的恩赐，第一能使他回到俄国。从美国回来，将近海里发克斯的时候，我们这年才十一的小里昂，拳击英国的军官。他知道谁该挨打：不是那拖我们离船的水兵，而是那发号施令的军官。在加拿大，当我被禁于集中营时，里昂知道把那未被警察审阅的信件蔵起来，偷偷地塞进邮箱里去。到了彼得堡，他立刻觉得处身于诬蔑布尔什维克的空气中了。开始他入了一个资产阶级的学校，那里自由主义者和社会革命党人的子弟们打他，因他是托洛斯基的儿子。他母亲这时在木土工工会里工作，有一次见他跑来，两手都染上了鲜血。在学校里，他跟克伦斯基的儿子做过一次政治的辩论。他参加布尔什维克的一切示威运动，时常逃到门背后去，躲避当时人民阵线（立宪民主党，社会革命党与门雪维克的联盟）的武装队伍。7月事变以后，他面色苍白而瘦削，到克伦斯基与策烈铁里（前者为临时政府的总统，后者为当时苏维埃的主席，门雪维克的领袖──译者）的牢监里来探望我。里昂和他的弟弟塞尔奇，在他们所熟识的一个上校军官的家里吃饭，有个军官说布尔什维克是德皇的侦探，他们兄弟俩就手拿小刀，向他冲去。当工程师先连勃洛夫斯基（现在是史太林中央委员会的委员）想要他们相信列宁是德国侦探的时候，他们差不多也以同样的方法对付了他。里昂早已学会了当在报纸上读到诬蔑之时，咬紧着他的小牙齿。十月革命时，他和水兵马尔金在一起，他空了就教里昂以打枪的艺术。

这一位未来的战士就是这样地形成了的。对于他，革命并不是一件抽象的东西，呀！不是的，革命简直渗透了他皮肤上的毛孔。正因为这个缘故，自从参加“红色礼拜六”与教授落后分子那时起，他对于革命的责任，总具有严肃的态度。也因为这个缘故，他后来那样热烈地参加一切反官僚的斗争。1927年8月，里昂随同着姆拉黑欠夫斯基与倍老鲍洛独夫到乌拉尔去作了一次“反对派”的旅行。回来后，两人都说到里昂在从事无望与激列的斗争中之真实的热情，他在青年人大会上绝不调和的演说，他在官僚们派来的流氓队伍之前的那种无畏气概，使他见到失败还是昂起那年青人的头颅的那种精神勇气。他在乌拉尔住了六个星期，思想业已成熟，回来时，我早已被党除名，得准备充军了。

他并不鲁莽，也不过示勇敢，他是聪敏的，小心的与计算的。但他知道危险乃是革命与战争的构成分子。必要时（常有必要），他知道怎样去应付危险。在法国公共机关的每一层楼上，格柏乌总有它的朋友，所以里昂在法国的生活，简直是一个由危检接成的链子。那些杀人的职业家跟在他的后面。他们任在他邻近的公寓里。他们偷窃他的信札与文件，偷听他的电话。当一次大病之后，他在地中海边住了两个星期（许多年来，这是他唯一的休假），格柏乌的密探们也在同一个寄宿舍里租房而住。当他为要反对史太林派报章的诬蔑，想进行诉讼，而准备到慕尔霍森去和一位瑞士的律师商议时，有一大队格柏乌的密探在车站上等他。后来暗杀衣格那斯・拉哀斯的，也就是这班人。只因里昂在动身的前夕病了，发到40度的高热而不能离开巴黎，才算幸免于死。所有这些事实都为法国与瑞士的司法当局所查明而确定了的。至于曾发现的秘密，又不知还有多少呢？3月前，最接近于他的一些朋友写信给我们，说他在巴黎的危险太大，坚决主张他到墨西哥来。里昂回答道：危险是没有疑问的，但巴黎在目前乃是一个太重要的战斗场，离开它将是一种罪过。对于他的理由，我们只能低首无言。

去年秋季以来，许多苏联驻外的密探们，与克林姆宫及格柏乌相决裂，里昂当然成为这些事件的中心。有些朋友反对他同这班“未经试验的”新同盟者混在一起，恐怕这是什么挑拨的阴谋。里昂回答道：那里无疑有危险的成分，但我们假使站在旁边，那是决不能发展这一重要的运动的。这一次，我们也只能让里昂受他自己的本质与政治的环境来决定了。和其它的真正革命者一样，他之所以珍惜生命，只为了它可用以奉献给无产阶级解放的斗争。

*　（0）（0）　*

2月16日，墨西哥的各种晚报上登载了一个简短的电报，说里昂・西道夫于施行手术之后业已逝世。我因被迫切的工作所覊绊，没工夫读这些报纸。地哥・里维拉自动地用无线电去探问该电之是否真确，然后带了这可怕的消息来看我。一小时之后，我把我们儿子的死耗告诉拿塔利亚──32年前，也是在同样的2月里，拿塔利亚到监狱来告诉我他的诞生。我们的2月16日就这样地完结了，那是我们俩私生活中最最黑暗的一天。

我们期待着许多事情，差不多期待着一切不幸的事情，但决不曾想到会有这么一天。因为最近里昂还写信来，说他想到工厂里去找一个工人的位置。同时，他又表示一种希望，要为某一科学研究院写一本俄国反对派的历史。他肚子里满是计划。只在得到他死讯的前两天，我们还收到一封2月4日写出的来信，横溢着勇气与生命。信就放在我的面前。他写道：“我们准备去参加瑞士的审判（即审判衣格那斯・拉哀斯的凶手──译者），无论从舆论与当局方面看来，那里的环境都很于我们有利。”接着他列举了许多有利的事实与征兆。“总之，我们很有把握。”那封信对于我们的前途，充满了信心。然则那里来这凶恶的病症与12天内猝然的死去呢？在我们看来，他的死是疑云笼罩了的。能有水落石出的一天吗？

第一个最自然的假定，即他被人毒死。史太林的密探们很容易接近到里昂的身体，他的衣服，他的食物。法院方面的专家鉴定，纵令他们不曾顾到“外交”上的关系，难道就能在这一点上得到最后的结论吗？由于军用化学的进步，如今毒人的艺术也有了非常的发展。普通人要了解这种艺术的密秘是不可能的。但是格柏乌的毒手们对于这一切方法却无所不晓。人死之后，甚至以最精细的分析都不能发觉的毒药，我想完全是可能有的。而那分析之是否精细，又有谁能担保？

也许他们并未藉助于化学而杀死了他？这个富有感情而柔弱的年青人，已经忍受了太多的打击。几年来，史太林对他的父亲与最优秀的老同志进行诬蔑，而这些人乃是他从小以来所敬爱的，因此深深地震撼了他那精神的机体。反对派分子之继续不断的投降，也给了他极大的打击。接着是我的大女儿──齐娜，因史太林不顾信义，单单由于赤裸裸的仇恨，断绝其自己的孩子，家庭与环境，竟使之在柏林自杀。（1930年，齐娜在莫斯科患病甚剧，史太林准其出国治疗，但出国之后，史太林竟开除其公民籍，不许回国，故愤而自杀──译者）里昂的手里抱着他姐姐的尸体以及那六岁的孤儿。他决定去试打一个电话给他在莫斯科的弟弟──塞尔奇。电话竟意外地被允许了，这也许因为格柏乌因齐娜之自杀而慌乱着，或因他们想从这电话里听到一点秘密；里昂总算能以自己的声音，把这悲惨的消息转到了莫斯科。这是我们两个孩子──这对遭劫的兄弟──间最后一次的谈话，当他们姐姐的尸体尚未冷透的时候。里昂把他的遭遇写给住在浦林基博的我们，极短，极约，抑制着情感。他太顾到我们了。但在他每一行的文字中，都可以感觉到一种难受的精神上的紧张。

对于物质生活的贫乏，里昂处之泰然，带着诙谐的态度，这一点像一个真正的无产者；不过贫困生活在他的身上，当然也留着痕迹的。后来精神上的打击，对于他生命的摧毁作用，则更是大到无数倍。第一次莫斯科对16人的审判，所控罪名之荒谬绝伦，被告们的昏迷的供词，尤以其中的史密尔诺夫与姆拉黑欠夫斯基，是为里昂所深知挚爱了的；他父母在挪威之突然被禁，4月中音讯断绝；文稿被盗，我妻与我之被悄然送到墨西哥；第二次莫斯科审判中更其荒唐的控词与供词，他兄弟塞尔奇之被控以“谋害工人”之罪而失踪；无数过去的至友，或至死还是朋友的那些人们之被枪杀；格柏乌在法国所加于他的逼害与阴谋，拉哀斯在瑞士之被杀，那谣言，那卑鄙，那罗织──不，“史太林主义”对于里昂并不是一个抽象的政治观念，而是无穷的道德上的打击与精神上的创伤。不问莫斯科的主人们还须藉助于化学，或他们以前作为业已足于杀人，而其结果则还是一样的：他们杀死了他。他们将把他的死讯记入特米多的日历，作为大庆的日字。

在他们杀死我们的儿子之前，他们已经尽可能地想在我们的同代人以及后代人的眼中，将他加以诬蔑与污损。杜加希维里（史太林的本名──译者）这个该因（圣经中杀死兄弟的人物──译者）及其助手们，企图把里昂描写成法西斯的密探，是想在苏联复兴资本主义的秘密参加人，是破坏铁路与暗杀工人的组织者。这些造谣诬蔑者的苦心是白费的。好几顿特米多派的污泥，倾倒在这个年青人的身上；可是统统弹回去了，他身上并没有沾染着一点，里昂是一个十足干净，诚实与纯洁的人。他能在任何一个工人们的大会上，像我在上面所写的，极详细地报告自己生活的历史──呵，这样的短促！他无一事足以自愧，无一事不可对人言。道德的高洁，成为他性格之基本的经纬。他之所以绝不动摇地为被压迫者服务，也因为他忠于自己。自然与历史的手，造成他这么一个英雄型的人物。我们行将遭遇的可怕的与艰巨的事件，正需要这样的人。假使天假以年，里昂能参加这些事件，那他将表示出他真正伟大的面目。但是他已经不在了，我们的里昂，小孩，儿子，英勇的战士，再也不在了呀！

我和他的母亲（这是他世上最亲近的人）在一起，正经历着这最可怕的时辰，回想音容，历历在目，我们不能相信他已经不在人世，但我们又在涕泣，因为不能不相信他的永逝。我们怎能自安于这一思想呢？即在这尘世之间，已不再有这一个温暖的人类的实体，他以那不可分解的共同的回忆，相互的了解与柔和的温情同我们相联结着的。世界上没有一个人，能像他那样地知道我们，知道我们的强处与弱点。他是我们夫妻俩的一部份，是我们年青的一部分。我们的思想与感情，每天经过几百个孔道传达到巴黎的他。我们的儿子一死，留在我们心中的一切青年时代的东西，也都跟着死去了。

永别了，里昂！永别了，我们亲爱的与无比的朋友！你的母亲与我，永远不曾想着，也永远不曾期望着命运竟会给我们这一个可怕的工作──来写你的哀词。我们本来深信：当我们弃世以后，你将在长期间做我们共同事业的继承人。但我们竟不能保护你呀！永别了，里昂！我们只能把你那无可谴责的记忆，遗交给全世界年青一代的工人们。你是有资格永生在那些为较善世界而工作而受难而斗争的人们的心中的。各国革命的青年们！请你们从我们这里接受我们关于里昂的记忆吧，请把他作为你们的儿子──他是当之而无愧的──从此，让他在冥冥之中，也参加你们的斗争，因为命运已经不许享有参与你们最后胜利的快乐了。

1938年2月20日写于墨西哥・考伊奥冈

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

学会思考

（1938年05月01日）

原文刊载于美国社会主义工人党的理论刊物《新国际》，第4卷第七期，1938年7月号。译自《托洛茨基文集：1937-1938》（探路者出版社，1976年第二版）。

某些极左派的职业文贩企图用他们那僵化的偏见来不遗余力地“纠正”第四国际书记处关于战争问题的论纲。他们着力攻击论纲中的这部分陈述，即，战争期间，一切帝国主义国家的革命党在不可调和地反对本国政府的同时，应该根据国内形势和国际阵营来调整自己的实际政策，对工人国家和资产阶级国家、殖民地国家和帝国主义国家作出显著的区分。

一个同苏联\neditor{我们可以搁置苏联的阶级性这个问题。我们感兴趣的是，与一般工人国家或争取独立的殖民地国家有关的政策问题。在苏联阶级性这个问题上，我们可以顺便建议这些极左派分子以安・奇利加（A.Ciliga）的《在一个充满弥天大谎的国度》这本书为榜样，照照自己。这个极左派作家，完全缺乏马克思主义学识，他的思想归根到底就是自由无政府主义的抽象概念。}结盟的资本主义国家的无产阶级，必须充分地和完全地保持它对本国帝国主义政府的不可调和的敌忾。在这个意义上讲，他的政策和同苏联作战的国家的无产阶级的政策，是没有什么差异的。但在实际行动的性质上，可能由于具体的战争形势而产生许多差异。（《战争与第四国际》）

事态的整个发展历程都证明了这个假设是正确的，而极左派却认为这是走向社会爱国主义\neditor{西蒙娜・薇依夫人甚至写道，我们的立场与普列汉诺夫在1914-1918年间的立场相似。当然，西蒙娜・薇依有权一无所知。然而，没必要滥用这个权利。}的第一步。由于这些战略家认为在所有国家当中，对待帝国主义政府的态度都应当是“一致的”，所以他们对自己的帝国主义国家边界之外的世界毫不加以区分。他们的这种理论的错误根源在于试图为战时政策和和平时期的政策构建一个根本不同的基础。

就让我们假设一下，明天法国殖民地阿尔及利亚在民族独立的名义下爆发起义，意大利政府出于自身帝国主义利益，准备运送武器给起义的人民。在这种情况下，意大利工人应该采取什么立场呢？我特意举出爆发了反抗帝国主义民主国家的行动，同时又有一个帝国主义法西斯政府站在起义人民的一边介入这个反抗的例子。意大利工人应该阻止将武器运往阿尔及利亚吗？让一切极左派分子大胆地作出肯定的回答吧。每一个与意大利工人以及阿尔及利亚起义者站在一起的革命者都应该以极大的愤怒蔑视这种回答。即使在当时法西斯意大利爆发了海员大罢工，即使在这种情形下，罢工工人也应该破例支持将这些援助运给反抗中的殖民地奴隶；否则他们只不过是无耻的工联主义者，而不是无产阶级革命者。

与此同时，法国海运工人即使没有任何罢工，也必须尽一切力量阻止运输用于镇压起义者的军火。意大利工人和法国工人只有采取这样的政策才是具有革命国际主义的精神。

这种情况不是意味着意大利工人放松了反对本国法西斯政权的斗争了吗？根本不是。法西斯主义提出“援助”阿尔及利亚人民，仅仅是为了削弱它的敌人法国，同时贪婪地染指它的殖民地。意大利的革命工人一刻也不能忘记这个事实。他们号召阿尔及利亚人民不要信任这个奸诈的“盟友”，同时继续不妥协地反对法西斯主义，“主要的敌人在本国”。只有用这种方法他们才能赢得起义者的支持，帮助起义者，以及增强他们自己的革命立场。

如果以上立场在和平时期是正确的，那何以到了战争时期就错误了呢？人人都知道德国军事理论家克劳塞维茨的著名论断，战争是政治通过另一种手段的继续。从这个深邃的思想中自然能得出这样的结论，即反对战争的斗争仅仅是和平时期无产阶级一般斗争的继续。无产阶级在和平时期会反对和破坏资产阶级政府的一切行动和措施吗？即使在一场席卷全城的罢工中，工人也会采取措施保障他们地区的食品运输，确保他们有水可用，保护医院不遭到破坏等等。决定这些措施的并不是同资产阶级有关联的机会主义，而是罢工本身的利益，以及争取困境之中的城市群众的同情等原因。无产阶级在和平时期的这些基本战略原则在战争时期也完全适用。

针对资产阶级军国主义的不可调和的态度根本不意味着无产阶级在任何时候都反对它们的“本国”军队。至少工人不会干涉士兵救火，营救遭受水灾的人民；相反他们会与士兵站在一起，帮助他们，与他们结成兄弟般的关系。问题不仅仅限于自然灾害的情况下。如果法国法西斯分子今天企图政变，达拉第政府被迫调动军队反抗法西斯，革命工人在保持自身的完全的政治独立的情形下，会和军队一起对抗法西斯。这样，在某些场合下，工人不得不允许、容忍、甚至是积极支持资产阶级政府的实际措施。

90%的情况下，工人当然要和资产阶级对着干。但10%的情况下，他们不得不支持资产阶级，但保持自己的独立性，不信任资产阶级。无产阶级的政策并不一定是资产阶级政策的反面（真是这样的话，那每个宗派主义者都能当上战略大家）；不是的，革命党必须在任何时候都要在内外形势中保持自身的独立，做出符合无产阶级最大利益的决定。这种原则在战争时期和和平时期都能通用。

我们可以设想一下，在即将到来的欧洲大战中，比利时工人阶级在法国工人阶级之前夺得了政权。毫无疑问，希特勒会试图粉碎无产阶级的比利时。为了掩护它的侧翼，法国资产阶级政府也许会被迫用武器援助比利时工人政府。比利时苏维埃当然应该伸出双手去拿这些武器。但法国工人应该在失败主义原则的影响下，阻止本国资产阶级将武器运给无产阶级的比利时吗？只有彻彻底底的叛徒或完完全全的白痴才会觉得应该这么做。

法国资产阶级愿意武力援助无产阶级的比利时，只是出于对最大的军事危险的恐惧，仅期望以后能用自己的武器扼杀无产阶级革命。相反，对于法国工人来说，无产阶级的比利时是他们反对本国资产阶级的最大支持力量。斗争的结局归根到底是由力量关系来决定的，其中，正确的政策是一个非常重要的因素。革命党的首要任务是利用两个帝国主义国家（法国和德国）之间的矛盾，来挽救无产阶级的比利时。

极左学究并不是在具体条件下思考问题，而是在空洞的抽象概念里思考问题。他们将失败主义的理念转换到这样一个真空中去了。他们目睹不到生动的战争进程和革命进程。他们寻求一个没有新鲜空气的密闭的公式。但这样的一种公式是不能给无产阶级先锋指出方向的。

失败主义的任务是将阶级斗争推到它的极致，也就是内战。但只有群众的革命动员，即通过扩展、深化、加强包含“和平时期”的阶级斗争内容的这些革命方法才能解决这个任务。要招致本国政府的失败，无产阶级政党并不诉诸于人为的方法，比如焚毁仓库、引爆炸弹、破坏铁路等等。即使这种方法取得了成功，军事失败也完全不会带来革命的胜利，因为只有无产阶级的独立运动才能确保胜利。革命失败主义只表示，在阶级斗争中，无产阶级政党丝毫不考虑“爱国”，因为群众的革命运动所带来或加剧本国帝国主义政府的失败，这种失败同以民族团结为代价而带来的胜利相比，危害更小，后者的代价意味着无产阶级在政治上屈服于资产阶级。失败主义的整个意义就在于此，这意义是完全充足的。

斗争进入了公开的革命阶段时，自然会发生改变。内战是战争，它有着自己的独特法则。在内战中，炸毁仓库、破坏铁路，以及其他形式的军事“破坏”都是不可避免的。纯粹的军事考虑——-内战用其他纯粹的军事手段继续着革命政策——决定了这些破坏的正当性。

然而，在帝国主义战争中，可能存在革命党被迫诉诸于军事技术手段的情况，尽管他们的这些行动不是由本国的革命运动所直接产生。因此，如果出现运送武器或派遣军队去对付工人国家或发生起义的殖民地这种事情，不仅要用像联合抵制和罢工这样的方法，甚至直接的军事破坏也切实可行，而且义不容辞。用不用这样的手段是一个实际可能性的问题。如果在战时夺取了政权的比利时工人，有派驻在德国的军事特工，这些特工的使命就是毫不犹豫地使用各种技术手段阻止希特勒的军队。很显然，为了比利时革命的利益，不论德国自己革命运动的总历程如何，德国革命工人也有责任完成这个任务，只要他们有这个能力。

失败主义政策，即在战时进行不妥协的阶级斗争的政策不可能在所有国家都是“完全一样”，就像无产阶级的政策在和平时期也不可能完全一样。只有共产国际的拙劣模仿者才会建立一种制度：所有国家的党同时迈出左脚。我们在反对官僚白痴病的斗争中，要力图不止一次地证明，每个国家要根据它的内外条件理解革命的一般原则和任务。这个道理在战时也完全有效。

这些极左派分子不愿像马克思主义者那样思考问题，具体地说，未来他们会不知不觉地被战争套牢。他们在战争时期的政策是其和平时期政策最致命的体现。第一发炮击会打得他们政治上不存在，或者将他们打入社会爱国主义的阵营，正如西班牙无政府主义者那样，战前完全否认国家，战争来临时，出于同样的原因，当上了资产阶级部长。要执行一个正确的战时政策，人们必须在和平状态下学会正确思考问题。

科约阿坎，D.F.

1938年5月22日

注释：

列夫•托洛茨基写于1938年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

托洛茨基在第四国际成立大会上的演辞

（1938年10月01日）

以下的讲辞，是托洛茨基在1938年10月用英文发表的，当时在墨西哥录音，然后在几日后在纽约“社会主义工人党”大会上播出的。较早前的电话传送并不成功，可能是机件失灵或受到破坏。当时，托氏被拒进入美国。本文载于1988年10月8日的《工人报》。 我希望这次我的声音能传到你们那里，以使我能参与你们的双重庆祝活动。的确，更值得工人注意的，是美国组织的十周年纪念日以及第四国际的成立大会这两件事，而不是那些独裁政权首脑的好战姿态、外交的阴谋或和平主义的大会。 这两件事都会成为历史上的重要里程碑；没有人有权怀疑这点。 美国的布尔塞维克—列宁主义者组织在加农、夏克曼和阿宾同志的勇敢努力下产生了，而它并不孤立。差不多同一时期，左派反对派开始进行有系统的国际工作；虽然左派反对派在1923年在俄国已经组成，但它进行经常性的国际工作则是共产国际第六次大会时开始。\neditor{共产国际第六次大会在1928年在莫斯科举行，当时由布哈林起草一份纲领，其基础是“一国建设社会主义”的反动观念。当时托洛茨基已被驱逐出党，被流放到阿拉木图，他针对该纲领草案写了一个批判文件，由支持者成功地交给与会代表，其中包括加农。} 我们没有亲自会面，但与第四国际的美国前卫者在对共产国际纲领的批判上取得共同意见。于是，从1928年开始的共同工作，在十年后得出我们自己的纲领，最近在我们的国际大会上通过。 我们有权说，这十年来的工作不仅是前后一贯的、耐心刻苦的，而且是忠诚真切的。布尔塞维克—列宁主义者、国际的前卫者、我们遍布地球的同志，不是用感觉或愿望来寻求革命路向，而是用客观分析事变进展来寻求革命路向。 最重要的是，指引我们的不是欺人或自欺的执迷不悟。我们是以严肃的、诚实的态度来寻求路向的。我们取得了一些重要的发现；事变证实了我们的分析、诊断。没有人可否认这点。 现在，我们必须对自己、对我们的纲领忠诚。这并非易事。任务是艰巨的，敌人是无数的。我们有权在五十周年时纪念，只能是我们从过往的教训中学习，以准备未来。 亲爱的朋友，我们的党与其他党不同，我们的目标不仅是有更多党员、更多报刊、更多钱在库房、更多议员。它们是必需，但都只是手段。 我们的目标，是通过社会主义革命，令劳动者和被剥削者获得全面的物质解放和精神解放。别人不会为这努力，为这指引方向，只有我们会。 旧的国际—第二国际、第三国际、阿姆斯特丹的国际\neditor{阿姆斯特丹国际是右倾的“国际工会联盟”。}，还有伦敦局\neditor{伦敦局在1935年成立，由一批松散的中派主义组织组成；它们反对第二、第三国际，但拒绝加入第四国际。}，都是彻底腐烂了的。 这些过时的组织不能面对发生在人类身上的伟大事件。只有第四国际满怀信心面向未来。它是“社会主义革命世界党”！世上没有比这更伟大的任务了。我们每个人的肩上都负担着一个巨大的历史责任。 我们的党要求我们每个人完全地、全面地作出贡献。让庸人在空洞的空间追求他们的牺牲吧。一个革命者完全将自己献给党，显示他找到了自己。 是的，我们的党将我们每个人整个地吸纳入去，但它反过来也给我们最大快乐：我们能意识到我们肩上系着人类命运的一个微粒，而我们的生命不会白过。 要对劳动者的事业忠诚，就需要我们最高度地献身给国际党。党当然会犯错，但我们将以共同的努力纠正其错误。党的行列中会渗入卑劣的分子，但我们将以共同的努力清除他们。 明天将加入我们行列的以千计的人，有可能并非受过必需的教育，但我们将以共同的努力提高他们的革命水平。 可是，我们永远不会忘记，我们的党现在是历史的最高杠杆。离开这个杠杆，我们每一个人都微不足道；只有这杠杆在手，我们就有一切。 我们的党不同于其他党。帝国主义反动者不是无端端地疯狂迫害我们、追踪我们。它手下的杀手是莫斯科波拿巴主义派系的特务。 我们年青的国际，已经有许多牺牲者。在苏联有数千人，在西班牙有数十人，在其他国家也有数人。我们以感激和爱，在这个时刻悼念他们。他们的精神不死，继续在我们队伍中战斗。 刽子手以为可以吓倒我们。他们大错特错！在打击下，我们变得更强大。斯大林的残酷兽性的政治，不过是绝望的政治。 他们可以杀死我们队伍中的个别士兵，但不能吓倒我们。朋友们，我们在今日的纪念日子中重覆一句：我们不可能被吓倒。 克里姆林宫派系要用十年时间来勒死布尔塞维克党，来将第一个工人国家转变成一个罪恶的嘲讽物。 第三国际要用十年时间来将自己的纲领扔进泥潭里，来将自己转变成一个发臭的尸体。十年！仅仅是十年！ 让我们用一个预言来作结语：在未来十年，第四国际的纲领将会指导几百万人，而这革命的几百万人将会懂得如何惊天动地。 美国社会主义工人党万岁！ 第四国际万岁！ 注释： \info{列夫•托洛茨基写于1938年10月01日}{载于N/A}{原文是N/A}{选自中文马克思主义文库。}

略谈机会主义的社会基础

当前，社民党与——名存实亡的——共产国际在扮演何种角色？想得到答案，必须了解机会主义工运流派的经济基础。

1913年终结的资本主义繁荣（夹带着难免的摇摆），让资产阶级既略微提高了部分无产者的福利，更赏给工会官僚及工人贵族相当甜头。工会与社会党议会党团的头脑们感觉“社会问题”已趋解决，乘机向群众贩卖“利益均沾”的梦呓\neditor{原文直译：乘机向群众指出自身命运的改善的开始}。群众的幻想与工人（组织）官僚层的欺骗\neditor{原文直译：群众幻想的系统与工人（组织）官僚层的欺骗系统}，是为改良主义（或曰机会主义——托注）的社会思想基础。欧战前最后一次景气时期（1909-1913），第二国际的改良主义乐观情绪亦达颠峰。和平打破后，社民党领袖们告诉群众：威胁——原本前途大好的——国民福祉之根的战火，是一场飞来横祸。“保卫祖国论”由此出笼，它的本质是保卫本国资产者的帝国主义利益；群众是这一真实目标的不自觉盲从者，工会官僚则是自觉或半自觉的策划、执行与受益者。

当然，战争绝非暂时袭扰国民进步的“横祸”，而是帝国主义矛盾系统的爆炸。当既有统治基础上的社会进步已无可能，这基础便爆裂开来。战争没法撑大星球的面积，也不能让资本主义恢复青春；停战又让资本主义腐朽的进程异常加速与尖锐化。代议民主的衰败，也是工运官僚层衰败的开始。法西斯主义暴政“仅仅”让工人蒙受双重奴役，却直接签发了改良主义官僚层的死亡证明。

诸大国中，独有英法美勉强保存了几经压缩（“非常授权”、政治移民管制法、取消避难权）的代议民主形式。这一“自然选择”的结果不难解释：拥有劫掠传统与特权地位的资本主义顶级富国，已把主要的殖民地份额与世界资源紧握手中；只要阶级矛盾尚未开始爆炸，民主就维持一时。为减少社会摩擦，资产阶级被迫喂养广泛的小资知识分子、工会官僚与工人贵族阶层。优等“饭票”越多，社会-爱国主义的激情火焰越旺。如今呢？如今，仅在几个——拜世界市场与殖民地多年经营所赐——及时积累了成山财富的国家，旧时光的“饭票”有迹可寻。换句话说，资本主义腐朽阶段的民主制度是“清贵上国”的政治奢侈，且时限颇严；殖民奴役，仍构成今日社会-爱国主义的物质根基。

未能继承巨大积累的国家，无法从自家殖民地榨取超额利润的国家（比如意大利和德国），那里的的资产阶级消灭国会、驱散劳资妥协顾问团并以铁拳压服工人。法西斯部长比改良主义党棍的胃口更大更贪，但前者不必向群众让步和许诺社会和谐；对类似承诺，老朽的资本主义只有跳票一途，也就干脆撕破脸皮。被逐出“饭堂”后，德、意、奥地利社民党的失势领导们高举失败主义的激进旗帜，但……仅在流亡地哼哼而已。

社会爱国主义（更准确地说，社会帝国主义）政党的主要力量，还在于资产阶级的庇护。通过议会、传媒、警察和军队，统治者护卫着社民党免受各色革命运动——乃至仅仅革命批评！——的袭扰。新的世界大战到来后，内外矛盾的尖锐化将更公开、更无耻地暴露有产者与改良主义党棍的有机联系。确切地讲，这一暴露过程已启动：看看人民阵线的阶级叛卖政策吧！上次大战前夕，这些“怪胎”似的阵线压根不可能问世！现实的沉重，还在于跨阶级联合阵线的倡议来自共产国际，而非第二国际。

《反对派公报》N71

1938年11月

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

关于戴斯委员会的几篇文章\nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

・译序

・戴斯委员会的邀请（1939年11月28日）

・戴斯委员会（1939年12月7日）

・我为什么同意为戴斯委员会出庭作证（1939年12月11日）

・戴斯取消了邀请（1939年12月12日）

・拒绝闭门密谈（1939年12月17日）

・有关戴斯委员会的谣言四起（1940年1月12日）

译序\nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

1939年10月，美国众议院非美活动委员会（通称“戴斯委员会”）致电托洛茨基，请他前往美国出庭作证。托洛茨基立即接受了邀请，并为此进行了认真的准备。正当他准备动身前往美国时，戴斯委员会突然取消了邀请，他最终未能成行。

此举不仅遭到斯大林派的大肆攻击，在托派运动内部也不乏反对的声音。社会主义工人党（第四国际美国支部）政治委员会委员詹姆斯・伯纳姆甚至要求社工党对此进行批判。托洛茨基便写了几篇文章，解释自己这么做的理由。

托洛茨基认为，戴斯委员会既是议会的一个调查机构，也兼有法庭的性质；戴斯委员会的性质和目的自然是反动的，但是，共产主义者应该像利用议会和法庭一样，去利用戴斯委员会来实现自己的目的。而且，托洛茨基保证自己只会提供有关斯大林主义的历史的证词，而绝不会透露各国共产党人的活动，也绝不会涉及其它国家的内政外交。更何况戴斯委员会是一个很有影响力的机构，在戴斯委员会出庭作证，就可以在很大一部分公众面前揭露斯大林主义。

托洛茨基此举并不是要利用资产阶级国家机关去打击自己的政治对手，更不是要让资产阶级国家机关来对自己和斯大林派之间的政治争论和派别斗争进行仲裁，他只是利用资产阶级国家机关提供的一个机会，来向公众揭露斯大林主义的真相。相反，利用资产阶级国家机关来迫害异己（不仅仅是托派），实际上是斯大林派的拿手好戏。

不过，伯纳姆等人的反对也不无道理。利用资产阶级国家机关来揭露一个长期欺骗、误导、叛卖工人阶级的政治流派，虽然在道理上说得过去，但在感情上却还是让很多人觉得难以接受。可是，必须考虑到这种情况：在斯大林派的长期迫害与孤立下，托洛茨基的声音几乎被彻底窒息，因此，为戴斯委员会出庭作证，是让广大群众听到他的声音的一个极难得的机会。而革命家的重要品质之一，就是他们能够敏锐地把握住稍纵即逝的机会，而绝不会顾忌庸人的偏见：列宁在二月革命爆发后，在别无他法的情况下，登上了“密封列车”，经德国领土回国，才能及时发表“四月提纲”，扭转了全党的思想，最终赢得了十月的胜利；他可不在乎被指控为“德国间谍”。托洛茨基为戴斯委员会出庭作证，跟列宁乘德国列车回国，其实是异曲同工。

为了让广大读者了解托洛茨基的意见，我们根据《托洛茨基文集（1939—1940）》（纽约，探路者出版社，第二版，1973年）翻译了这几篇文章。托洛茨基此举是否妥当，相信读者看了之后，心中自有分晓。

戴斯委员会的邀请\neditor{本文摘自社会主义工人党政治委员会1939年12月5日的会议纪要，原署名“汉森”（Hansen）。为了保密，托洛茨基在本文中使用了多个假名；真名已标注在其后的中括号内。1939年10月，戴斯委员会邀请托洛茨基出庭作证，托洛茨基接受了邀请。10月末，社工党政治委员会委员詹姆斯・伯纳姆提出了一个动议，表示不同意托洛茨基的这一行为，请求托洛茨基重新考虑并拒绝出庭，并提出：如果托洛茨基不愿接受这个请求，社工党就应该公开批判托洛茨基的这一行为。政治委员会的另一名委员则提出了另一个动议，要求社工党支持托洛茨基，因为这种做法与在资产阶级报刊上发表文章无异，但要求社工党禁止任何党员主动为非美活动委员会出庭作证。政治委员会驳回了这两个动议，它以“这样的证词对我们的运动具有宣传价值”为由，支持了托洛茨基出庭作证的计划。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1939年11月28日）

亲爱的朋友们：

我得承认，收到你们10月17日的会议纪要后，当我看到凯尔文〔伯纳姆\neditor{詹姆斯・伯纳姆（JamesBurnham，1905年11月22日—1987年7月28日），1933年参与创立美利坚工人党（AmericanWorkersParty），1934年支持把美利坚工人党同美国共产主义者同盟（CommunistLeagueofAmerica）合并为合众国工人党（WorkersPartyofUnitedStates），1935年与合众国工人党一起打入美国社会党。1937年托派被开除出社会党后，参与成立社会主义工人党，但不久后伯纳姆和沙赫特曼就因路线分歧，于1940年5月退出社会主义工人党。二战期间为中央情报局的前身战略情报局（OfficeofStrategicService）工作，战后积极投身反共活动。——中译者注}〕同志针对“Y氏”〔托洛茨基〕同意接受X〔戴斯\neditor{小马丁・戴斯（MartinDiesJr.，1900年11月5日——1972年11月4日），德克萨斯州民主党人，曾于1931—1945年、1953—1959年当选为国会众议员，并于1938—1944年担任众议院非美活动委员会主席。——中译者注}〕委员会的邀请一事而提出的动议时，确实吃了一惊。

1、关于这个问题的纯形式方面：X委员会先是通过电话、然后又用电报给我发来了邀请。从政治角度来看，我认为这是一个绝好的机会，为了不错过这个良机，我便立刻接受了邀请。同时，我给你们写了信，询问你们对这件事的看法。如果〔社工党领导层〕做出正式决议，反对我出庭作证，那么我自然会发表公开声明，解释我这么做的政治原因。在给X委员会发电报同意接受邀请之前，我咨询了宅子里所有同志的意见，他们全都同意我的做法，全都认为这是一个千载难逢的良机，必须好好加以利用。

2、可以认为X委员会具有两重性质：（1）它是议会的一个调查委员会；（2）它是某种形式的“法庭”。依凯尔文同志之见，我们是应该抵制议会制度呢？还是应该抵制资产阶级法庭？

3、X委员会的性质及目的，跟整个议会一样，都是反动的。但是，为了同这种反动的目的作斗争，我们就应该参加议会活动。在同议会的一个机关打交道时，我们为什么就不能运用同样的政策呢？假如我们在议会里有自己的代表，为了挫败这种反动的阴谋，他们肯定会要求派自己的代表参加X委员会。为X委员会出庭作证，不是能起到同样的作用吗？

4、为了对莫斯科审判进行调查，我们自己成立了一个由资产阶级自由派人士组成的委员会\neditor{1936年，苏联官僚在莫斯科审判中，炮制了莫须有的“托洛茨基反苏中心案件”。1937年3月，为了洗清托洛茨基同志的不白之冤，“美国保卫列昂・托洛茨基委员会”（AmericanCommitteefortheDefenseofLeonTrotsky）组织了“调查托洛茨基在莫斯科审判中遭到的指控预备委员会”（PreliminaryCommissionofInquiry intotheChargesMadeagainstLeonTrotsky intheMoscowTrials），并请哲学家约翰・杜威（JohnDewey，1859—1952）出任主席，故通称“杜威委员会”（DeweyCommission）。杜威委员会经过多次详细认真的调查取证后，做出了正式结论：托洛茨基在莫斯科审判中受到的指控全部不成立，托洛茨基无罪。杜威委员会发表了自己的调查报告，题为《列昂・托洛茨基案件》，可在此处阅读： https://www.marxists.org/archive/trotsky/1937/dewey/——中译者注}。现在，议会的一个委员会出于自己的立场，必须对涉及莫斯科审判的许多事情进行调查。此前，莫斯科审判的辩护士曾为X委员会出庭作证，发表了不利于我们的证言。我们为什么就不能为X委员会出庭作证，揭示真相呢？X委员会的听众，要比杜威委员会多上千倍。

5、难道凯尔文同志想说，杜威委员会的委员是自由派，而X委员会的委员是反动派？我不打算对这两个委员会的委员进行政治分析，但我们都非常清楚，杜威在参加杜威委员会的工作时，他所做的一切，基本上都是为了打击布尔什维克主义。我们事先就清楚这一点，但我们也知道，杜威委员会的调查取证所带来的好处，要远远超过杜威个人的政治观点所带来的坏处。

6、这种把资产阶级自由派同资产阶级反动派截然分开的做法，使我想起了某些人的做法：他们把同民主国家签订的条约当作“好的”条约，而把同法西斯国家签订的条约当作“坏的”条约。但我不打算对此深入分析。只需要指出一点就足够了：杜威委员会的人选是我们挑选的，我们也完全承认它的决定的权威性；然而X委员会是一个国家机关，我们只把它当作法庭来利用。

7、当X委员会开始召开听证会时，《社会主义呼声》\neditor{《社会主义呼声》（SocialistAppeal）是美国托派的机关报，创办于1935年。1941年更名为《战士报》（TheMilitant）。——中译者注}登出了一些写得很草率武断的文章，它们把为X委员会出庭作证视为叛变投敌。这些文章的分析如此草率武断的原因，其实并不难解释：当时我们谁都没有想到，有朝一日我们会有机会为X委员会出庭作证，并表明自己的马克思主义观点。但是，死抱着错误的公式不放，并为此牺牲掉极其有利的政治机遇，这可是严重的罪过。

8、为了避开诱惑，为了回避风险，就任由机会错失，就放弃出庭作证，就什么都不做，这完完全全是一种消极无为的激进主义。在必要的情况下，走进敌人的地盘，用敌人的武器来打击敌人——这才是革命的激进主义。

9、最令我惊讶的是，这个动议居然是凯尔文同志提出的；要知道，在我们支持战争公决提案\neditor{1937年，来自印第安纳州的国会众议员路易斯・拉德洛（LouisLudlow，1873—1950）在众议院里提出了一项提案，建议给宪法加入一项条款：在宣战之前，必须举行全民公决，通过后才可宣战。这项提案，即战争公决提案，便被称为“拉德洛修正案”。参议员拉佛莱特（RobertMarionLaFolletteJr.，1895—1953）也在参议院内提出了同样的提案。1938年1月10日，众议院否决了拉德洛修正案。就在几天之前，盖洛普民意调查表明，72%的美国人支持拉德洛修正案。社会主义工人党抓住这个机会，结合自己的过渡要求纲领，提出了“让人民来决定是否开战”的口号，并发动了一场支持拉德洛修正案的宣传攻势。——原注}——这可是一个纯议会性质的措施——的活动中，他可是当之无愧的第一号主角。

10、我也不赞同列文（Levine）同志的意见：他认为，“Y氏”为X委员会出庭作证，跟“T氏”〔托洛茨基〕在资产阶级报刊上发表文章，是同一性质的事情；他还要求美国同志不得主动为X委员会出庭作证。考虑到“T氏”的过去以及其它情况，“T氏”在资产阶级报刊上发表文章一事确实具有“例外”性质，然而，为X委员会出庭作证却不具备例外性。我甚至认为，“Y”同志在出庭作证时，应该给出一些美国同志的名字，在某些问题上，这些同志比他更有发言权，这样就能让X委员会传唤他们。这将是一个极好的机会，可以让这些同志在大批群众面前亮相，提高他们的知名度。

11、这就是我最近的意见，希望你们在做决定时，能够把我的意见当作实际提议，认真加以考虑。

你们诚挚的

汉森〔托洛茨基〕

戴斯委员会\nauthor{本文发表于1939年12月16日的《社会主义呼声》，原题为《托洛茨基驳斥有关戴斯委员会的质询的假新闻》（TrotskyRapsPressLiesonDiesQuery）。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1939年12月7日）

昨天的墨西哥报纸登出了这样的报道：据美国报界报道，我可能会为美国众议院戴斯委员会出庭作证，并提供有关墨西哥和拉美共产党人的活动——特别是与石油问题有关的活动——的证词\nauthor{1938年，墨西哥政府没收了英国和美国的石油企业。（请参阅托洛茨基关于这个问题所写的文章，收录于《托洛茨基文集（1937—1938）》，第2版。）——原注}。这些报道暗示说，我多年来一直在把文件交给戴斯委员会的代理人，并在墨西哥会见了戴斯委员会的代表，等等。这是彻头彻尾的捏造。

10月12日，我收到了戴斯委员会的电报：

“列昂・托洛茨基，墨西哥城，

“合众国众议院戴斯委员会邀请您来出庭作证，为了便于您的出行，本委员会将于德克萨斯州奥斯丁市召开听证会。……本委员会想要完整地记录斯大林主义的历史，并邀请您回答一些问题，如果您需要的话，本委员会可以事先向您提交这些问题。白劳德\nauthor{厄尔・拉塞尔・白劳德（EarlRussellBrowder，1891年5月20日——1973年6月27日），美国共产党重要领导人，曾于1930年—1945年任美共全国委员会主席，1934年—1945年任美共总书记。1944年主张解散美共，因此在1945年被开除出党。——中译者注}与福斯特\nauthor{威廉・泽布朗・福斯特（WilliamZebulonForster，1881年2月25日——1961年9月1日），美国共产党重要领导人，曾于1924年—1934年、1945年—1957年担任美共主席。——中译者注}等证人在作证时，经常提到您的名字。本委员会将给您提供一个机会，对他们的指控做出答辩。……

“约・布・马修斯\nauthor{约瑟夫・布朗・马修斯（JosephBrownMatthewsSr.，1894年6月28日——1966年7月16日），早年曾参加左翼运动，1929年参加美国社会党，从1933年开始积极参加美国共产党领导的各种群众运动，成为美共的“同路人”。对共产主义幻灭后，沦为反共分子。——中译者注}，非美活动特别委员会首席调查员。”

我没有受到这个委员会的主席的政治倾向的影响，我找不到任何不接受公开调查、不出庭作证的理由。我的答复如下：

“出于政治责任感，我接受贵方的邀请。……”

所以，我愿意出庭作证，但我只会提供有关“斯大林主义的历史”的证词，而不会涉及拉美国家的内政。无论过去还是现在，我都不曾拥有任何涉及拉美共产党人的活动或石油问题的文件，在为戴斯委员会出庭作证时，我也不会就这些问题发言。我从未在墨西哥会见过戴斯委员会的代表。无论过去还是现在，拉美共产党人的任何真实的或虚构的计划的曝光，都与我完全无关。

如果我真的要为众议院戴斯委员会出庭作证，我所提供的证词，将仅限于由马修斯先生署名的那封电报中提出的问题。我再次声明：其它的说法均系伪造。

我为什么同意为戴斯委员会出庭作证\nauthor{本文发表于1939年12月30日的《社会主义呼声》。托洛茨基起草了这个声明，准备在抵达美国时发表。但是，就在他动身前不久，戴斯委员会取消了邀请。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1939年12月11日）

我为什么同意为戴斯委员会出庭作证？当然不是为了帮助戴斯先生实现他的政治目的，更不是为了帮助打压某个极端“政党”的联邦法律获得通过。我不仅与法西斯主义不共戴天，也与现在的共产国际不共戴天，但我同时坚决反对镇压它们。

取缔法西斯团体，无疑是自欺欺人：它们是反革命组织，统治阶级与政府机关有相当一部分人非常同情它们，而且，在政治危机时期，它们一定会得到越来越多的同情，所以，它们很容易改头换面，以别的名目出现。

而镇压共产国际，只会对这个已经彻底堕落、不可救药的组织有利。国际工人运动与当权官僚的利益之间，有着不可调和的矛盾，这种矛盾导致了共产国际目前的困境。在经历了种种曲折与欺骗后，共产国际显然已经开始瓦解。镇压共产国际只会立刻重塑它的声望，让工人把它当成遭受统治阶级迫害的战士。

但是，这个问题还有更深刻的意义。在资产阶级统治下，对政治权利与自由的一切镇压，不管它一开始针对的是谁，最终都一定会落到工人阶级头上，首当其冲的就是工人阶级最先进的分子。这就是历史的法则。工人必须学会通过自己的判断、而不是警察的指示来辨别敌友。

不难预料，有人会针对我个人进行反驳：“难道不是苏维埃政府剥夺了布尔什维克之外的一切政党的政治权利？要知道这事你也有份！”完全正确；我至今仍然愿意为这些行为承担责任。但是，不能把内战时期的法律与和平时期的法律混为一谈；也不能把无产阶级专政的法律与资产阶级民主的法律混为一谈。

在评价亚伯拉罕・林肯的政策时，如果只从民权的角度来评判，那么这位伟大总统的形象便不那么高大了。当然，他可以辩解说，为了消灭奴隶主民主制，他不得不发动内战。内战是社会危机白热化的状态。在内战状况下，必然会产生某种专政，从根本上来说，这显然是一种临时体制，是维持统治的一种特殊手段。

苏联的专政确实没有消失，反而变成了一种恐怖的极权统治。导致这种现象的原因在于：在革命中出现了一个新的特权阶层，它只能通过隐蔽的内战手段才能维持自己的统治。正是在这个问题上，我与当权官僚决裂了。在内因和外因的影响下，工人阶级还没有强大到可以清算自己的官僚阶层的程度，所以我失败了。但我坚信工人阶级终将清算它。

但是，无论苏联的情况如何，资本主义国家的工人阶级依然遭受着本国资产阶级的奴役，他们必须坚决捍卫一切政治势力的自由，也包括自己不共戴天的敌人的自由。所以，我对戴斯委员会的目的根本没有丝毫同情。

无需多言，我来这里当然不是为了保卫“美国活动”、反对“非美活动”的。对于这个任务，我准备得很差劲。更糟糕的是，我试图找出美国精神当中还有什么值得捍卫的东西，却一直找不出来。美国为人类财富做出的巨大贡献，可以概括为一个词：科技。这种美国精神已经得到了显著的、普遍的接受。

戴斯

但是，还有一个问题：如何运用美国的科技，才符合人类的利益？当前统治制度的代表人物，比如哈罗德・伊克斯\nauthor{哈罗德・勒克莱尔・伊克斯（HaroldLeClairIckes，1874年3月15日——1952年2月3日），时任美国内政部长。——中译者注}、霍默・卡明斯\nauthor{霍默・斯泰尔・卡明斯（HomerStilleCummings，1870年4月30日——1956年9月10日），曾于1933年至1939年任美国司法部长。——中译者注}、路易斯・道格拉斯\nauthor{路易斯・威廉斯・道格拉斯（LewisWilliamsDouglas，1894年7月2日——1974年3月7日），曾于1933年至1934年任预算局长。——中译者注}等人都说过，经济垄断违背了民主思想。可是，垄断资本却牢牢地统治着美国，掌握了无与伦比的强大权力。我们上哪儿才能找到美国精神呢？是抽象的思想吗？还是与这些思想背道而驰的现实呢？进一步来说，持久不退的失业大潮，究竟是一种“美国”现象，还是“非美”现象呢？

戴斯先生所支持的那些限制性法律，拥有悠久的历史：在过去二十年里，欧洲国家逐步从民主制转为极权制，在这个转变过程刚开始的时候，它们也曾实行过类似的法律。青年大会\nauthor{美国青年大会（AmericanYoungCongress）是一个由斯大林党控制的人民阵线组织。——原注}的代表公开指责戴斯委员会玷污了“美国精神”。我这个外国人恐怕得花上至少一年的时间，才能弄明白这个复杂的问题；但是，在美国逗留这么久的时间，是否符合“美国精神”的原则？这我还真不知道。

当然，必须承认，共产国际为了进行这种迫害，进行了精心的准备。多年来，它一直在系统地向各个民主国家的政府提出要求，要它们镇压它自己在左派之中的政治对手。这种可耻的行为，使我们能在很久之前就做出预测：它最后一定会掉进它自己为别人挖的坑里。我们的预言应验了。白劳德以前总是不停地要求对所谓的“托匪”动用警察手段，结果，警察在对付白劳德时可是一点都不客气。

在这方面，我们并不是睚眦必报的人。他使用假护照一事并不会让我们产生兔死狐悲的恐惧感\nauthor{1939年10月23日，白劳德因使用假护照而遭到起诉。1940年1月17日，白劳德被判处四年徒刑，并处罚款两千美元。1942年5月获释。——中译者注}。在同沙皇专制和各路反动势力斗争时，我有时也会用假护照。白劳德有一两次成功地骗过了法西斯国家或其它国家的警察，这并不可悲；可悲的是他一直在系统地欺骗美国工人。同这种欺骗作斗争，是一项基本的政治任务。在进行这种斗争的时候，国会的一个委员会，跟工人报刊以及国家立法机构一样有用。

但是，我绝不会支持那些出于爱国精神、而把共产党员赶出自己的组织的工会领导与“工人政党”的领导。我认为，这种政策，跟打压共产党的法律一样有害。只有依照工人民主原则建立起来的工会，才能执行这样的任务。用官僚手段驱逐斯大林党并不难，难的是让工人群众摆脱对斯大林党的迷信。但是，只有帮助工人群众摆脱对斯大林党的迷信，才能治好工人运动，并带领它更进一步。

要对付扯了无数弥天大谎、犯下累累叛卖罪行的共产国际，最锋利的武器便是公开真相。这也就是我给自己制定的任务——把苏联当权官僚与共产国际的活动的真相，大白于天下。我不能保证我会揭露出什么“轰动性”的东西，不过，“轰动性”这东西其实也不是必要的。莫斯科审判、对布尔什维克老近卫军的清洗、对“红色将领”的消灭、突如其来地同希特勒结盟，以及共产国际在当权官僚的指挥下可耻地反复变卦，这些事情本身就已经足够轰动了，就算我能揭露出一些新的情况，又怎么能在轰动性上超过它们呢？但是，我可以帮助大家把这些事情拼成一副完整的图案，并揭示它的内在意义。

只要工人群众认清了斯大林主义的反动的历史作用，他们就会唾弃斯大林主义。我就是为了帮助工人群众认清斯大林主义的真面目，才同意为戴斯委员会作证的。

戴斯取消了邀请\nauthor{本文发表于《社会主义呼声》，1939年12月23日。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1939年12月12日）

戴斯先生在12月12日发表声明，取消了邀请托洛茨基前往美国的计划，他对此给出的理由是完完全全的谎言。戴斯声称“墨西哥政府没有提供允许托洛茨基返回墨西哥的保证”。谁也没有向戴斯先生提供此类保证的义务——他既不是美国总统，也不是国务卿，甚至都不是领事馆的官员。墨西哥内政部已向美国驻墨西哥领事馆递交了书面保证，允许我自由地前往美国和返回墨西哥。明明是戴斯自己变了卦，他却想把责任推卸给墨西哥政府，这是彻头彻尾的背信弃义。

我于10月12日收到了戴斯委员会的邀请，它请我于11月12日到德克萨斯州奥斯丁市出庭作证。我认为，这个案子意义重大，身为这个案子的证人，我的态度是非常严肃的。因此，我立即联系了我在美国的两位合作者，请他们帮助我准备必要的文件、收集必需的讲话和整理各种事情发生的具体时间，并将这些材料译为英语。

11月2日，戴斯委员会的代表约・布・马修斯联系了我的律师戈尔德曼\nauthor{阿尔伯特・戈尔德曼（AlbertGoldman，1897—1960），原名阿尔伯特・维布伦（AlbertVerblen），出生于芝加哥，曾当过裁缝，1919年参加世界产业工会，1920年参加美国共产党。1933年因拥护托洛茨基主义被开除，此后投身托洛茨基主义运动，1934年参加了明尼阿波利斯卡车司机罢工。1939年起开始担任社会主义工人党（第四国际美国支部）的全职干部。1941年社工党因违反史密斯法案受审时，他担任了社工党的辩护人，但他随后也被监禁。在狱中开始批判社工党与第四国际，1945年建议社工党与沙赫特曼的工人党合并，合并失败后，于1946年退出社工党，参加了工人党。后退出工人党，参加了美国社会党。——中译者注}先生，通知他说：听证会已经推迟到十二月，可能于12月10日至15日之间举行，但他向戈尔德曼先生承诺，到时我“百分之百”能够出庭作证。戈尔德曼先生在取得我的完全同意后，向马修斯先生（戴斯委员会首席调查员）解释说：我本人的政治目的，当然与戴斯先生的反动的政治目的毫无共同之处，我唯一能保证的便是说出真相。恐怕戴斯先生正是出于这个原因而取消了邀请。如果要给此事下一个严厉的、但却不由分说的判决的话，我会说这是一个“肮脏的伎俩”。

戴斯先生声称，他会派一个调查员到墨西哥来“接受托洛茨基的陈述”。但是，我从来没有邀请他的代表到墨西哥来，无论他能否向我出示他被允许返回美国的保证书。我愿意出庭作证，但有一个条件：我只能在众议院的一个委员会面前公开作证，这个委员会必须给我提供通过交叉质询来澄清一切有待澄清的问题的机会。如果戴斯先生只想通过书面形式来了解我的意见，他可以去读一读我的书。

拒绝闭门密谈\nauthor{本文发表于《社会主义呼声》，1939年12月30日。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1939年12月17日）

有关我正在接受所谓的戴斯委员会的首席调查员马修斯先生的调查的报道，纯属无稽之谈。我对马修斯先生的行踪一无所知，也与他没有丝毫联系。众议院戴斯委员会曾邀请我出庭作证，我接受了它的邀请；我愿意再次接受它的邀请，这是为了让美国公众了解到一些问题的真实情况，而我很可能是最熟悉这些问题的人。但是，无论过去还是现在，我都不会同意与戴斯先生或马修斯先生闭门密谈这些问题。

有关戴斯委员会的谣言四起\nauthor{本文摘自《斯大林的帮众》（LosGangstersdeStalin，墨西哥，1940年），本书中的这篇文章是由威尔・莱斯纳从西班牙文译为英文的。——原注} \nauthor{N/A}

（1939年01月01日）

（1940年1月12日）

本月十日，斯大林派在伊达尔戈剧场举行集会，一众演讲者，特别是刚从美国抵达此地的福特\nauthor{詹姆斯・W・福特（JamesW.Ford，1893—1957），曾作为美国共产党的副总统候选人，参加过1932年、1936年和1940年的大选。——原注}先生，声称美国国会议员戴斯先生正在策划一个反墨西哥的阴谋，还特地点了我的名字，说我是这个阴谋的帮凶。我认为，我有义务指出：这些演讲者又在蓄意撒谎。我特地附上了我与戴斯委员会的通信的副本，读者看了之后就会发现，里面一次都没有提到墨西哥。

美国众议院戴斯委员会邀请我出庭作证，是为了调查斯大林主义的历史，并对涉及我的假证词进行调查，而这些假证词是由北美斯大林党的领导人白劳德和福斯特提供的。

只要动动脑子就会明白，我既没有政治动机、也没有个人动机去帮助美国的石油巨头（戴斯捍卫的正是他们的利益），反对墨西哥人民。此外还有一件事是大家都清楚的：我不会为戴斯先生的反动目的提供帮助，他在明白这一点之后，便取消了邀请。

格伯乌的特务以前曾炮制过各种谣言：我参加了所谓的反对卡德纳斯\nauthor{拉萨洛・卡德纳斯・德尔・里奥（LázaroCárdenasdelRío，1895年5月21日——1970年10月19日），墨西哥将军，1934年至1940年任墨西哥总统，任上实行了一些进步的改革措施。当托洛茨基被迫离开挪威后，只有卡德纳斯的墨西哥政府愿意给他提供政治避难。——中译者注}将军政府的罢工运动；我与塞迪利奥\nauthor{萨图尔尼诺・塞迪利奥・马丁内斯（SaturninoCedilloMartínez，1890年11月29日——1939年1月11日），墨西哥将军，1938年发动反对卡德纳斯政府的叛乱，1939年1月11日兵败被杀。——中译者注}将军有联系；我在莫雷利亚秘密会见了阿特尔\nauthor{阿特尔博士（Dr.Atl），本名赫拉尔多・穆里利奥・科尔纳多（GerardoMurilloCornado，1875年10月3日——1964年8月15日），墨西哥画家、作家。——中译者注}博士；我与墨西哥的反动犹太资本家有关系；我秘密地插手了目前的总统大选；而他们最近编造的谣言，跟这些谣言一脉相承。

在踏上墨西哥领土后，我就自愿地承诺不去干预墨西哥的内政和外交。与之相反的一切说法，都是蓄意的谎言。

也许有一天，这些故意欺骗人的绅士会接受我过去的建议：由公正、可信的公众人物组成一个委员会，来对这些谣言进行调查。我要公开地质问他们：你们敢不敢接受我的建议？

原载于惊雷杂志第十四期

列夫•托洛茨基写于1939年01月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接： 关于俄国革命的三种观念 （1939年8月）

三种俄国革命观

1905年革命，不仅是1917年革命的“总演习”，而且是一种实验室，在其中造成了俄国政治生活内所有基本的派别，又反映出俄国马克思主义内部各种不同的倾向。争论的焦点和根本的分歧，不待说，是关于俄国革命的历史性质及甚未来发展道路间题。这种关于革命观的争论。与史大林传记并没有直接关系，因为史大林本来并未参加。他写的几篇与此间题有关的宣传文章，是完全没有理论价值的。好多执笔为文将那些思想通俗化的布尔什维克，都比斯大林写得好些，而且好得多。对布尔什维主义的革命观作任何批判性的阐述，自然是属于列宁传记内的事情。但是理论也有其自己的命运。在第一次革命及其以后的时期，直至1923年为止，当各种革命学说都制定出来并加以应用的时候，史大林是没有什么独立立场的，可是1924年发生了一种突然的变化，从而开始了一个官僚反动和彻底地重新估价过去的时代。革命影片颠倒放映，旧时的学说被人拿出来作新的估价或加以新的解释。于是，乍看起来有点出乎意外地，人们把注意力集中在“不断革命”论上面，视之为“托洛斯基主义”一切谬论之源泉了。自此以后好多年中，对于“不断革命”论的批评，便成为史大林及甚伙伴们所有理论（怨我滥用这个字眼）著作的主要内容了。既然，在理论方面，“史大林主义”的每一点都出于对不断革命论（1905年提出的）的批评，那么叙述这个理论，说明它与孟什维克的和布尔什维克的理论的差异，显然也是本书分内的事情，至少是应当作为本书附录来加以叙述的。 俄国的发展，首先显出来的是它的落后性。但历史的落后并不意味着这个国家将依样画葫芦地于100年或200年后再走先进国家所已走过的道路。宁可说这个国家产生完全不同的“结合的”社会形态，其中资本主义技术和结构上最高的成就，纳入于封建的或封建前的野蛮的社会关系之内，改变这些关系，支配这些关系，造成一种独特的阶级关系。在思想方面说来，也是这样。正因为它的历史的落后性，俄国才能成为欧洲唯一的甚至在资产阶级革命以前马克思主义学说和社会民主党就已经获得巨大发展的国家，——当然是这样的，因为争取民主的斗争和争取社会主义的斗争二者间相互关系的问题，在俄国得到最深刻的理论的检验。 唯心主义的民主派（大多数是民粹派）迷信地拒绝承认即将到来的革命是资产阶级革命。他们称之为“民主的”革命，图谋拿这中性的政治商标来掩饰革命的社会内容，不仅为了欺骗别人，而且为了欺骗自己。但是俄国马克思主义始祖普列汉诺夫，远在上世纪80年代，当他反对民粹派的时候，就已证明俄国没有任何理由依靠自己爱走的发展道路了。同“凡世上的”其它国家一样，俄国也须经过资本主义炼狱。在这条道路上，俄国可以争得政治自由，这是无产阶级继续为社会主义斗争时所不可缺少的。普列汉诺夫不仅将资产阶级革命和社会主义革命分开，视前者为目前的任务，视后者为未来的远景，而且规定了两种革命中各自的不同的力量配合。无产阶级先与自由资产阶级联合去争得政治自由；然后，经过几十年后，在资本主义高度发展的基础上，进行社会主义革命而与资产阶级直接冲突。 1904年末，列宁写道：“俄国的知识分子……一向认为，承认我国的革命是资产阶级革命，就是使革命黯然失色，就是把革命贬低和庸俗化。……对无产者来说，资产阶级社会里的争取政治自由和民主共和制的斗争，只是……社会革命斗争的必要阶段之一。”\neditor{《专制制度和无产阶级》。《列宁全集》第9卷，中文第2版第112页——译者注}1905年，他又写道：“马克思主义者绝对相信俄国革命是资产阶级性质的革命。这是什么意思呢？这就是说，那些对俄国来说是势在必行的……民主改革……，就其本身来说，不仅不会摧毁资本主义，不仅不会摧毁资产阶级的统治，反而会第一次为资本主义的广泛而迅速的发展，即欧洲式的而不是亚洲式的发展，真正扫清基地，第一次使资产阶级这个阶级的统治成为可能。……\neditor{《社会民主党在民主革命中的两种策略》。《列宁全集》第11卷，中文第2版第30、34页。——译者注}他坚持说：“我们不能跳出俄国革命的资产阶级民主的范围，但是我们能够大大扩展这个范围。”\neditor{同上}——这话就是说：在资产阶级社会内为无产阶级往后斗争创造更有利的条件。在这范围内，列宁还是跟在普列汉诺夫后面亦步亦趋的。革命的资产阶级性乃是俄国社会民主党内两个派别的路线的交叉点。 在此情形下，柯巴宣传的时候自然是不敢越出那些成为布尔什维克和孟什维克共同遗产的通俗公式的范围以外去的。他在1905年1月间写道：“根据普遍、平等、直接、无记名投票制选举出来的立宪会议，——这就是我们现在所应当争取的！只有这样的立宪会议才能使我们有一个为争取社会主义所极其需要的民主共和国。”\neditor{《高加索的工人们，是复仇的时候了！》。《史大林全集》第1卷，中文版第69页。——译者注}拿资产阶级共和国做战场，以进行争取社会主义目标的持久的阶级斗争，——这就是革命前途。1907年，即当国外的和彼得堡的报刊已经进行了无数次争论，而理论上的预断又经过第一次革命的经验严格的检验之后，史大林写道："我们的革命是资产阶级革命，革命的结局应当是消灭农奴制度，而不是消灭资本主义制度，革命的结果只能成立民主共和国，--关于这一点，似乎我们党内每一个人都是同意的。"\neditor{参看《考茨基(俄国革命的动力与前途)一书格鲁吉亚文版序言》，《史大林全集》第2卷，中文版第4页。──译者注}这里，史大林并非说革命当以什么开始的;却是说革命当以什么告终的：他预先把革命限制于"只能成立民主共和国"，而且说得相当坚决。我们想在他那时写的著作中找到一丝一毫关于与民主革命有联系的社会主义革命前途的暗示，那是白费气力。他的这个立场一直保持到1917年2月革命初期，直到列宁回到彼得格勒为止。 在普列汉诺夫、阿克雪里罗得及一般孟什维克领袖看来，把革命定为资产阶级性质，首先含有这样一种政治意义，即避免过早地拿社会主义这个红色幽灵去打扰资产阶级，把资产阶级“吓跑”，走入反动营垒去。孟什维克的主要策略家阿克雪里罗得在统一代表大会\neditor{指俄国社会民主工党第四次(统一)代表大会，1906年4月I0日至25日于瑞典首都斯德哥尔摩召开。──译者注}上说道："俄国社会关系仅仅成熟到可以实行资产阶级革命。在这种无法无天的政治状况继续存在下去的时候，我们甚至不应当提起无产阶级反对其它阶级、直接争取政权一类的话。……无产阶级是为资产阶级发展的条件而斗争的。客观的历史条件注定我们的无产阶级在反对我们的共同敌人的斗争中非与资产阶级合作不可。"如此说来，俄国革命的内容就被预先限制在那些符合自由资产阶级的利益和观点的改革范围之内了。 这就是两派根本分歧的出发点。布尔什维主义坚决否认俄国资产阶级能完成它自己的革命。列宁比普列汉诺夫更有力、更彻底得多地提出了土地问题作为俄国民主革命的中心任务："俄国革命的症结乃是土地问题。……根据对群众为土地斗争的条件的说明……我们对革命的成败问题必须下定决心。……"列宁同普列汉诺夫一样，将农民看做小资产阶级，将农民的土地纲领看做资产阶级进步纲领。他在统一代表大会上说道，"土地国有化是一种资产阶级手段。土地国有化将促迸资本主义发展，因为它将加剧阶级斗争，加强土地的利用和农业投资，降低粮食价格。尽管公认土地革命具有资产阶级性质，但俄国资产阶级还是反对没收贵族地主所有土地的，正是为了这个原故，俄国资产阶级才力图在普鲁士式宪法基础之上与君主制度妥协。列宁反对普列汉诺夫所提的无产阶级和自由资产阶级联盟的思想，提出了无产阶级和农民联盟的思想。他宣布，这两个阶级革命合作的任务，乃是要建立一种"民主专政"，把这作为唯一的手段，来彻底肃清俄国的封建残余，来创立一种自由农民阶级，来开辟美国式的而非普鲁士式的资本主义发展道路。 列宁写道：革命的胜利，“……只能是专政，因为实现无产阶级和农民所迫切需要而且绝对需要的改革，一定会引起地主、大资产者和沙皇制度方面的拼命反抗。没有专政，就不可能摧毁这种反抗，就不可能打破反革命的企图。但是，这当然不是社会主义的专政，而是民主主义的专政。它不能触动（如果不经过革命发展中的一系列中间阶段的话）资本主义的基础，它至多只能实行有利于农民的彻底重分土地的办法，实行彻底的和完全的民主主义，直到共和制为止，把一切亚洲式的、奴役性的特征不仅从农村生活中而且从工厂生活中连根铲掉，奠定大大改善工人生活状况并提高其生活水平的基础，最后（最后但不是最不重要），把革命烈火烧到欧洲去。”\neditor{《社会民主党在民主革命中的两种策略》。《列宁全集》第11卷，中文第2版第38-39页。——译者注} 列宁的思想的确是大大前进了一步，它是从土地革命为革命中心任务这一点出发的，而非从宪法改革为革命中心任务那一点出发的；它又指出那些能实现这个任务的社会力量唯一切实可行的结合方式。列宁的这个思想的弱点在于“工农民主专政”这个概念中含有内在的矛盾。列宁公开称这个“专政”为资产阶级性质的专政的时候，他自己就着重指出了这个“专政”的基本的局限性。他以此暗示，为了维持与农民的联合，无产阶级在即将到来的革命中不可直接提出社会主义任务。但这样一来，无产阶级不啻是放弃它自己的专政了。所以那个专政，虽然有工人参加，本质上是农民的专政。有几次，列宁说的正是这个意思；例如在斯德哥尔摩代表大会上，当普列汉诺夫反对夺取政权的“空想”的时候，列宁就回答他道：“这里说的是什么纲领呢？土地纲领。在这个纲领中是要谁夺取政权呢？革命的农民。列宁是否把无产阶级和这些农民混为一谈了呢？’\neditor{《关于俄国社会民主工党统一代表大会的报告》。《列宁全集》第13卷，中文第2版第21页。—一译者注}没有！他说他自己：列宁分别得清楚，什么是无产阶级的社会主义政府和什么是农民的资产阶级民主政府。他又反问道：“革命的农民不夺取政权，又怎么可能有胜利的农民革命呢？”\nauthor{同上}在这论战式的说明中，列宁很明白地暴露了他的立场的弱点。 农民散布在广大的国土上，而以城市为其接触点。农民自身甚至不能提出他们的利益，因为在不同的区域，农民所想的利益是不相同的。各省之间的经济的接触是通过市场和铁路建立起来的，但市场和铁路都是操在城市手里。农民要突破乡村界限，为他们自己的利益而采取共同的行动，就必须在政治上依赖城市。农民在其社会关系上也是不单纯的：农民中的富农阶层自然力图诱导农民去同城市资产阶级联合，而下层农民则倾向于城市工人。在这种情况下，农民，就其全体来说，是不能掌握政权的。 不错，在古时中国，革命曾使农民，或更确切地说，曾使农民起义的军事领袖上台执政。每一次革命的结果都是重分土地，建立一个新的“农民”皇朝，以后历史又开始重演：土地又重新集中起来，又造成一批新的贵族，又出现新的高利贷，又发生新的起义。只要革命保持其纯粹的农民性质，社会是不能走出这没有出路的循环圈之外的。这便是包括古代俄国史在内的古代亚洲史的基础。在欧洲，则从中世纪初叶起，历次农民起义的胜利都未能建立一个农民政权，只让市民阶级左派去执政。更确切地说，农民起义的胜利仅以设法确立城市人民中的革命派的地位为限。在二十世纪资产阶级的俄国，谈不上革命农民夺取政权的问题。 这样一来，对于自由资产阶级的态度，便成了区别社会民主党中的革命派和机会主义派的试金石了。俄国革命能够进行多远，未来临时革命政府将具有什么性质，它将面临什么任务，它将依照什么次序来解决那些任务，——这些问题的重大意义，必须同无产阶级政策的基础性质联系起来，才能正确地提出来；而无产阶级政策的基本性质首先是由无产阶级对于自由资产阶级的态度决定的。普列汉诺夫装腔作势地固执地闭起眼睛，不理会19世纪政治史上的实际教训，无论什么地方无产阶级一作为独立力量出现，资产阶级就要转入反革命营垒去的。群众斗争愈加勇敢，自由派就愈加迅速变为反动派。至今还没有人发明一种能使阶级斗争规律不起作用的办法。 普列汉诺夫在第一次革命期间常常反复地说；“我们必须重视那些非无产阶级党派的支持，我们不可用‘鲁莽行为’驱使那些党派离开我们。”这位马克思主义的哲人以此类单调的说教表明：他不能理解社会的活生生的动力。‘鲁莽行为”可以赶走一两个感情容易冲动的知识分子，但阶级和党派的结合或分离是全凭各自的社会利益的。列宁反驳普列汉诺夫道：“我们可以毫无疑义地说，自由派地主们会宽恕你几百万次的‘鲁莽行为”，但是永远不会宽恕你教唆人家夺取他们的土地。”不仅地主而已，就是因财产利益相同，尤其因银行借贷原故而与地主有联系的上层资产阶级，以及在物质上和精神上都依赖大中财主的上层小资产阶级和上层知识分子，也都害怕群众的独立运动。可是，要推翻沙皇制度，就必须唤起千百万被压迫者去从事英勇的、奋不顾身的、崇高的革命进攻。只有在群众自己利益的旗帜之下，即只有启发对剥削阶级，尤其对地主的不可和解的仇恨，才能唤起群众参加这个斗争。由此可见，资产阶级反对派从革命的农民和工人那里“吓跑”，正是革命的内在规律，是“谨慎”或外交手腕所改变不了的。 一月比一月更加证明了列宁对自由主义的评价的正确。尽管孟什维克望眼欲穿，俄国立宪民主党人不仅没有来领导“资产阶级的”革命，反而一天比一天更加认为他们的历史使命正在于反对这个革命。十二月起义惨败以后，那些靠短命的杜马走到政治舞台前面来的自由派，都在声嘶力竭地向帝制政府解释他们于1905年秋天，当最神圣的“文明”支柱陷于危险时，搞反革命活动不够积极的原因。曾与冬宫秘密谈判的自由派领袖米留可夫在报纸上说得很好，他说：在1905年底，立宪民主党人简直不能在群众面前现身。他写道；“责备（立宪民主〕党当时没有召集群众会议来反对托洛茨基主义的革命幻想的人，......简直不懂得或不记得当时参加这类会议的民主群众中间流行的情绪，”这位自由派领袖所说的“托洛茨基主义的幻想”，指的是无产阶级的独立政策，这政策引起了城市下层阶级、士兵、农民及一切被压迫者对苏维埃的同情，从而疏远“上流社会”。孟什维克沿着相同的路线发展。他们为他们的1905年10月以后和托洛茨基搞在一起这件事再三向自由派辩解。孟什维克那位有才干的政论家马尔托夫所作的解释是这样的：当时对群众的“革命幻想”让步是必要的。 在梯弗里斯，政治派别也是依照彼得堡同样的原则基础形成的。高加索孟什维克领袖饶尔丹尼亚写道；“粉碎反对派和赢得宪法，——这些目的，将因无产阶级和资产阶级的各种力量自觉的联合和统一领导而达到......不错，农民将被卷入这个运动，并将赋予这个运动以一种自然力的性质，但起决定性作用的还是上述那两个阶级，农民运动则给那两个阶级的磨盘注水。”列宁嘲笑饶尔丹尼亚担心对资产阶级采取一种不可调和的政策会使工人陷于孤立无援的境地。列宁说：饶尔丹尼亚“讨论无产阶级在民主革命中可能陷于孤立的问题，可是他忘记了……农民！他看上了地方自治会中的地主，承认他们可能成为无产阶级的同盟军，但不承认农民有这个可能。这还是在高加索说的！”列宁这个反驳，基本上是对的，但有一点把问题过于简单化了。饶尔丹尼亚并没有“忘记”农民；而且从列宁自己的暗示也可以看出，他在高加索决不会忘记农民，因为那里的农民，在孟什维克派旗帜之下，正像风暴一样起来。但饶尔丹尼亚并不把农民看做政治的盟友，他是把农民看做一种政治上的进攻武器，资产阶级与无产阶级联盟时候可以而且应当利用这个武器。他并不相信，农民能成为革命的一种领导力量，甚至能成为一种独立力量。在这点上，他并没有错。但他同时也不相信无产阶级能以领导者资格保障农民起义的胜利。这点就是他的致命的错误。孟什维克的无产阶级和资产阶级联盟的思想，实际上是叫工人和农民服从自由派。这个纲领的反动的空想，是从下面的事实出发的，即阶级分化如此之深刻，一开始就使资产阶级陷于瘫痪，不能成为革命因素。在这根本问题上，布尔什维克是对的；寻求同自由资产阶级的联盟，势必把社会民主党推入反对工农革命运动的营垒中去。在1905年，孟什维克还没有勇气从他们的“资产阶级”革命论做出一切必要的结论。在1917年，他们就把他们的观念发挥得淋漓尽致了，于是他们就碰得头破血流。 在那对自由派态度问题上，第一次革命那几年间，史大林是站在列宁方面的。但必须声明一点。即在这个期间，谈到反对派资产阶级问题的时候，甚至孟什维克下层分子大多数人也是更靠近列宁而不是更靠近普列汉诺夫的。对于自由派的轻蔑，本是知识分子急进主义的文学传统。但如果我们要探究一下柯巴对于这个问题有什么独立的贡献，例如分析高加索社会条件，或提出新的论据，或给予旧论据以一种新的提法，——那是完全徒劳无功的。高加索孟什维克领袖饶尔丹尼亚对于普列汉诺夫的独立性，比史大林对于列宁的独立性要大得多。流血的星期日之后；柯巴写道：“自由派的先生们力图挽救正在崩溃的沙皇宝座，是枉费心机的！他们想伸手援救沙皇，也是枉费心机的！……愤怒的群众却准备革命，而不准备跟沙皇和好。……是的，先生们，你们真是白费气力！俄国革命是不可避免的，它就像旭日东升一样地不可避免！难道你们能阻止旭日东升吗？”\nauthor{《高加索工人们，是复杂的时候了！》。《史大林全集》第1卷，中文版第62页。——译者注}诸如此类的话。柯巴不能飞得比这更高些。二年半之后，几乎每字都重复列宁的话，他写道：“……俄国自由资产阶级是反革命的，它不能是革命的推动者，更不能是革命的领袖，它是革命的死敌，必须和它进行顽强的斗争”\nauthor{《俄国社会民主工党伦敦代表大会》。《史大林全集》第2卷，中文版第62页。——译者注}然而正是在这个根本问题上，以后十年内，史大林经过了一次完全的转变，以至1917年2月革命发生时，他竟赞成与自由资产阶级联合，与此相适应，他又主张同孟什维克合并为一个党。须待列宁从国外回来，才能迅速地结束史大林这个独立政策，这个列宁称之为同马克思主义开玩笑的政策。\nauthor{关于这一切本书其它地方已作了详尽的叙述。——著者注} 民粹派把所有的工人和农民都看做简单的“劳动者”和“被剥夺者”，同样关心社会主义；而在马克思主义者看来，农民乃是小资产阶级分子，农民必须在物质上或精神上不再成为农民，才能成为社会主义者。民粹派以其特有的感情认为上述那种社会学的分析乃是对于农民的一种刻薄的侮辱。俄国各派革命者曾在这问题上进行主要的斗争达两代之久。为了了解后来史大林主义和托洛茨基主义之间的冲突，必须着重指出：列宁遵照马克思主义的整个传统，从来没有把农民看做无产阶级的社会主义同盟军；恰好相反，正因为农民占居压倒的多数，列宁才断言在俄国不可能实行社会主义革命。在他的所有直接或间接地与土地问题有关的论文中都再三发挥了这个观念。 1905年9月间；列宁写道：“当农民运动是革命民主运动的时候，我们是支持它的。当它一旦变为反动的、反无产阶级的运动的时候，我们就准备着（现在立刻就准备）同它作斗争。马克思主义的全部实质就在于提出这一双重任务”\nauthor{《社会民主党对农民运动的态度》。《列宁全集》第11卷，中文第2版第222-223页。——译者注}，列宁把西方无产阶级看做社会主义同盟军，在某种程度上也把俄国乡村中半无产阶级分子看做社会主义同盟军，但他从来没有把全体农民看做社会主义同盟军。他以他特有的坚定性反复地说：“我们起初是彻底地、用一切方法支持一般农民反对地主，直到没收地主的土地，然后（甚至不是然后，而是同时）我们支持无产阶级反对一般农民。”\nauthor{同上} 1906年3月间，他又写道：“农民将在资产阶级民主革命中获得胜利，因而将完全耗尽他们作为农民的革命性。无产阶级也将在资产阶级民主革命中获得胜利，因而将真正开始发挥它的真正的社会主义革命性。”同年5月间，他重复道；“农民运动是另一个阶级的运动；……这不是反对资本主义基础的斗争，而是替资本主义的基础清除农奴制一切残余的斗争。”\nauthor{《农民团或“劳动”团和俄国社会民主工党》。《列宁全集》第13卷，中文第2版第97页。—一译者注}我们从列宁的这一篇到那一篇文章，从这一年到那一年，从这一卷到那一卷著作，都可以找到这个观点。文句和例证有所不同，但基本思想则是不变的。这个基本思想不可能发生过变化。列宁如果把农民看做社会主义同盟军，那么他坚持革命的资产阶级性，把革命限制在“工农民主专政”范围内，限制在纯粹的民主任务的范围内，就会毫无根据了。有时列宁指责我对农民“估价过低”。他的意思并不是说我没有认识农民的社会主义倾向，而是说我没有充分认识（就列宁的观点说）：农民的资产阶级民主独立性，农民有建立自己的政权的能力，又有通过它去阻碍无产阶级社会主义专政的建立的能力。 对这个问题的重新估价，是到了热月反动期间才开始的；这个反动大体上是从列宁患病和逝世时开始。从此以后，俄国工农联盟就被宣布本身含有足以防止资本主义复辟危险的充分保证，含有在苏联境内建成社会主义的可靠保证。史大林拿单独一个国家可以建成社会主义的理论来代替世界革命论之后，就开始把马克思主义对于农民的评价称为“托洛茨基主义”，不仅指现在，而且追溯到整个过去。 当然，可以提出马克思主义对农民的经典的看法是否被事实证明为错误的问题，但这个问题将使我们远远地超出本附录的范围。目前，我们只说下面一点就够了，即马克思主义把农民看作非社会主义的阶级的时候，从来没有赋予这一评价以一种绝对的不可更改的性质。马克思早已说过：农民有判断能力，也有臆断能力。农民的本性是随条件不同而改变的。无产阶级专政制度发现了影响农民、改造农民的十分巨大的可能性。历史还没有彻底探明这个可能性的限度。然而已经清楚的是，苏联的国家强制作用的日益增长，不仅没有驳倒使俄国马克思主义者有别于民粹派的对于农民的评价，反而根本证实了这个评价。现在，新政权建立了二十多年之后，无论关于这个问题的情况如何，下面的事实是不可磨灭的，即在十月革命以前，或宁可说在1924年以前，马克思主义阵营内没有一个人曾把农民看做社会主义发展的一个因素，列宁更不待说。列宁一再重申：如果没有西方无产阶级革命的援助，俄国资产阶级复辟是不可避免的。列宁并没有想错；史大林的官僚政制，不是别的，正是资产阶级复辟的第一阶级。 以上便是俄国社会民主党两大派别的不同立场。可是在这两种立场之外，早在第一次革命初期，就有第三种立场提出来了。这种立场，当时虽然实际上没有得到承认，我们仍须加以说明，——不仅因为它后来被1917年事变所证实了，尤其因为它在革命七年之后，在被驳倒之后，在史大林以及整个苏维埃官僚的政治发展的过程中开始起着完全意料不到的作用。 1905年初，我在日内瓦出版了一本分析1904年冬俄国政治局势的小册子。我得出结论：自由派的独立的请愿和宴会运动已经到了穷途末路，把希望寄托于自由派的急进的知识分子，已经同自由派一起走进了死胡同；农民运动正为胜利创造有利的条件。但不能确保胜利；唯有无产阶级武装起义才能决定胜负；朝着这方向走去，下一阶段必须是总罢工。这本小册子名为《一月九日之前》，是在彼得堡“流血的星期日”以前写的。从那天开始的强大的罢工浪潮，以及随之俱来的第一次武装斗争，明确地证实了这本小册子的战略的预断。 帕尔乌斯替我的小册子写了序文。加尔乌斯本是俄国侨民，那时已经成为有名的德国作家了。他是个具有非凡的创造力的人，能够接受别人的思想影响，也能够以自己的思想影响别人。但缺乏必要的内在的均衡和勤勉，使他不能对工人运动作出无愧于他的思想和写作才能的贡献。无疑他对我个人的发展有相当大的影响，尤其在以社会革命观点去理解我们的时代方面。我们两人第一次见面以前几年，帕尔乌斯就热烈主张德国总罢工了。可是当时德国正经历持久的工业繁荣时期，社会民主党正在使自己适应霍亨索伦政权，外国人的革命宣传只能得到嘲笑和冷遇。彼得堡流血事件发生后的第二天，帕尔乌斯读了我的小册子原稿，落后的俄国的无产阶级必然要起异乎寻常的作用的思想深深地打动了他。我们两人在慕尼黑同住了几天，谈了许多话，彼此增加了不少理解和私人的友谊。帕尔乌斯那时替我的小册子写的序文，就永远列入了俄国革命的史册。他用寥寥数页文字阐明了落后俄国的社会持点，这些特点固然是众所周知的，但在他以前没有一个人曾从中做出一切必要的结论。 帕尔乌斯写道：“大家知道，西欧各国政治的急进主义都是首先依存于小资产阶级的。小资产阶级就是手工业者，就是资产阶级中落后于工业发展、同时又被资本家阶级所排挤的那一部分。……在资本主义以前时期的俄国，城市照中国的方式而不是照欧洲的方式发展的。俄国城市乃是行政的中心，带着纯粹官僚的性质，并没有任何政治意义，至于经济意义，则不过是周围的地主和农民的商业市场。当资本主义过程结束城市的这种发展的时候，城市的发展还是微不足道的。资本主义开始建立它自己所设想的大城市，即是工厂城市和世界贸易中心。……阻碍俄国小资产阶级民主发展的东西，反倒有利于俄国无产阶级的阶级觉醒，——这就是俄国手工业的生产方式的微弱的发展。俄国无产阶级是直接集中在工厂里面的。…… “越来越多的农民群众将被卷入运动中。但农民所能做的事情，就是增加那业已弥漫全国的政治混乱，从而削弱政府的力量；农民不能成为组织严密的革命军队。所以，随着革命的发展，越来越多的政治工作将落在无产阶级的肩上。同时，无产阶级的政治警觉性也将提高，无产阶级的政治毅力也将迅速增长。…… “社会民主党将面临这样的抉择：不负起临时政府的责任，就得退出工人运动。不管社会民主党的态度如何，工人将视临时政府为自己的政府。……在俄国，唯有工人才能完成革命起义。在俄国，革命的临时政府将是工人民主政府。如果社会民主党站在俄国无产阶级革命运动前头的话，这个政府将是社会民主党的。 “社会民主党临时政府不能完成俄国的社会主义革命，但肃清专制和建立民主共和国这个过程将给临时政府从事政治活动提供肥沃的土地。” 1905年秋，正当革命事变蓬勃发展的时候，我又会见了帕尔乌斯，这次是在彼得堡。我们两人与两大派别都没有组织关系；我们共同编辑《俄罗斯语言报》，这是给工人群众看的报纸；我们又与孟什维克合办《开端报》，这是很重要的政治报。人们常常把不断革命论同“帕尔乌斯和托洛茨基”这两个名字联系在一起。这只有一部分是对的。帕尔乌斯于上世纪末，当他走在同所谓，“修正主义”，即歪曲马克思理论的机会主义作斗争的队伍的前头的时候，已经成为成熟的革命家了。可是他尽一切努力都未能推动德国社会民主党采取更坚决的政策，于是他的乐观情绪受到了伤害。他对西方社会主义革命前途越来越采取保留态度。同时，他觉得：“社会民主党临时政府不能完成俄国的社会主义革命”。因此，他的预断没有指出民主革命将转变为社会主义革命，而仅仅指出俄国将或多或少同在澳洲一样建立一个工人民主政权，在澳洲，以农业家（farmerist）为基础的第一个工人政府并不敢走出资产阶级制度范围以外去。 我并不同意帕尔乌斯的这个结论。在新大陆处女地上有机地成长起来的澳洲民主制，立即带有保守性质，而且支配着年轻的拥有一些特权的无产阶级。俄国民主制，恰恰相反，只能作为大规模革命暴动结果而实现，这个革命暴动的动力不容许工人政府保持在资产阶级民主制的框框之内。1905年革命之后不久，我们二人意见就开始分歧了，到了大战开始时就达到完全的决裂。那时怀疑家帕尔乌斯已经把革命家帕尔乌斯杀死，事实已证明他站在德国帝国主义方面，后来又做了德意志共和国第一任总统艾柏特的顾问和智囊。 在写了《一月九日之前》这个小册子之后，我一再恢复发展和论证不断革命论的工作。鉴于不断革命论后来在本传记的主人公的思想发展上具有重大意义，用摘录的形式在这里介绍一下不断革命论是必要的。以下便是我的1905到1906年著作的准确的摘录。 “在现代的城市中，至少在经济上和政治上占重要地位的城市中，居民的核心乃是急剧分化了的雇佣劳动阶级。正是这个在法国大革命时基本上还不存在的阶级，注定要在我们的革命中起决定性的作用。……经济上较落后的国家的无产阶级，可以比资本主义较发达的国家的无产阶级更早获得政权。认为无产阶级专政是机械地受本国技术力量和技术手段所决定的这一种思想乃是极其简单化的‘经济’唯物主义，这一种观点与马克思主义毫无共同之处。……美国工业生产力虽然比我国高十倍，可是俄国无产阶级的政治作用，它对于本国政治的影响，以及不久之后对于世界政治发生影响的可能性，要比美国无产阶级的作用和影响大得多。…… “我觉得俄国革命将会造成这样的条件，使政权在资产阶级自由派政治家尚未能充分施展其统治才能以前就有可能（在胜利情形之下则必然）落入无产阶级手中。……俄国资产阶级将把一切革命阵地交给无产阶级，它也不是不把对农民的革命领导权交给无产阶级。掌权的无产阶级将作为阶级的解放者来解放农民。……依靠农民支持的无产阶级，将动员一切力量来提高乡村文化水平，来提高农民的政治觉悟。…… “但农民自己不会把无产阶级赶走而取代它的地位么？那是不可能的。所有的历史经验都否定了这个假设。历史经验证明：农民完全不能起独立的政治作用。……从以上所说就可以清楚看出我对‘工农专政’的思想的看法。问题并不在于我原则上承认不承认它‘要’‘不要’这种政治合作形式。我认为，这种合作形式是不能实现的，至少不能马上直接实现。……” 有人硬说这里阐述的观点是“跳过资产阶级革命”，后来人们喋喋不休地重复这一说法，上面所引的几段话业已证明这种说法多么不正确。我同时写过；“为俄国的民主革新而斗争，整个说来，是从资本主义来的，是资本主义基础上所形成的力量领导的，它的矛头首先直接指向资本主义社会发展的道路上的封建障碍。”但是问题的实质在于用什么力量、什么办法才能克服这些障碍。“可以用下面的说法限定一切革命问题的范围：我们的革命，就其客观的目的以及从而就其一切不可避免的结果说来，是资产阶级革命。同时可以闭上眼睛不看这个事实，即这个资产阶级革命主要的能动的力量是无产阶级，无产阶级靠革命的一切冲击力量推动自己向政权前进。……人们也可以以俄国建立社会主义经济的社会条件倘未成熟这种想法安慰自己，而同时忽略这个思想，即无产阶级执政后，它的地位必然推动它靠国家的力量去管理经济。……无产阶级的代表，不是作为无力的人质，而是作为领导力量进入政府的，他们只靠这个办法打破最低纲领和最高纲领的界限，即把集体化提到议事日程上来。无产阶级朝着这个方向走多远，要看各种力量间的相互相关而定，决不随无产阶级政党的最初的意图而定。…… “但我们已经可以自问道：无产阶级专政是否一定不可避免地要打破资产阶级革命的框框？它打破这个框框后，能不能根据现存的世界历史情况期待胜利的前途？……有一件事情是可以肯定的，即：如果没有欧洲无产阶级政府直接支持，俄国无产阶级将不能保持自己的政权，将不能把自己暂时的统治转变为持久的社会主义专政。……”但这不一定导致悲观的预断。“俄国工人阶级所领导的政治解放，将把领导者提到历史上空前的高度，将赋予领导者以巨大的力量和手段，使其成为在世界范围内肃清资本主义的创始人，历史已经为在世界范围内肃清资本主义创造了一切客观前提。……” 关于国际社会民主党能够执行其革命任务到什么程度，我在1906年写道：“欧洲的各个社会党，首先是其中最强大的德国党，已经发展了它们的保守性，随着倾向社会主义的群众增多，随着这些群众的组织和纪律的效力提高，它们的保守性也愈加强烈。因此，社会民主党这个体现无产阶级政治经验的组织到了一定的时候就会成为工人和资产阶级反动派之间的公开斗争的道路上的直接障碍。……”但我在总结我的分析时表示确信“东方革命将以革命的理想主义影响西方无产阶级，将激发它开始同它的敌人说‘俄国话’的愿望。……” 总结一下。民粹派同斯拉夫派一样，是从这种幻想出发的，即认为俄国的发展道路是完全特殊的，俄国可以避免资本主义和资产阶级共和国。普列汉诺夫的马克思主义则集中于证明俄国的历史道路和西方的历史道路在原则上是相同的。由此产生出来的纲领，无视俄国社会结构和革命发展上十分真实的而远非神秘的特点。孟什维克的革命观，除去其非本质的歧异和个人的偏向以外，可以概括如下；俄国资产阶级革命只有在自由资产阶级领导之下才有可能获得胜利，这个胜利必然使自由资产阶级上台执政。以后，民主制度将使得俄国无产阶级在比过去大得多的成效的社会主义斗争道路上赶上它的西方老大哥。 列宁的见解可以简单地表述如下：落后的俄国资产阶级是不能完成它自己的革命的！经过“工农民主专政”取得的革命完全胜利，将肃清土地上的中世纪制度，将使俄国资本主义照美国的速度发展，将加强城市和乡村的无产阶级。将使社会主义斗争成为真正可能。另一方面，俄国革命的胜利将大大推动西方社会主义革命，西方社会主义革命不仅能保障俄国免除资产阶级复辟危险，而且使俄国无产阶级能够在较短的历史时期内夺得政权。 不断革命论的见解可以概括如下：俄国民主革命的完全胜利，只有采取依靠农民支持的无产阶级专政形式，才是可以思议的。无产阶级专政将不可避免地不仅把民主任务提到议事日程上来，而且把社会主义任务提到议事日程上来，同时有力地推动国际社会主义革命。唯有西方无产阶级的胜利才能保障俄国免除资产阶级复辟危险和完成社会主义建设。 以上的概括的公式同样清楚地显示后两种观点是相似的，它们与自由派孟什维克的见解是根本对立的，同时显示后两种观点在革命必须产生的“专政”的社会性质和任务问题上也有极其重大的本质差别。现在的莫斯科理论家的著作时常埋怨无产阶级专政纲领在1905年提得“过早”，这说得不恰当。经验证明，工农民主专政纲领也是提得“过早”的。第一次革命时期各种力量配合不当与其说有碍于无产阶级专政，不如说有碍于一般革命的胜利。然而，各个革命党派所依据的是对完全胜利的希望；没有这一种希望，就不可能有最高的革命斗争。革命的一般前途以及由此生出的战略问题是意见的分歧所在。孟什维克对革命前途的看法是根本错误的：他们给无产阶级指出错误的道路。布尔什维克对革命前途的看法是不全面的：他们正确地指出斗争的总方向，但关于斗争的阶段说得不正确。布尔什维克对革命前途的看法的缺陷，1905年革命时还没有明显地暴露出来，这是仅仅因为革命本身还没有进一步发展。可是，1917年革命开始时，列宁就不得不改变他对革命前途的看法，而直接与他的党的老干部发生冲突了。 任何政治的预断都不能自命像数学一样准确。只要它能正确指出发展的总路线，有助于指示事件的实际发展方向（事件的发展不可避免地使主要路线偏左偏右），这就够了。在这个意义上，不能不看到不断革命论完全经得起历史的考验。在苏维埃政权成立最初几年，没有一人否认这一点，相反地，这个事实得到了若干官方出版物的承认。可是，当苏维埃社会冷静下来的上层分子反对十月革命的官僚主义的反动活动开始的时候，就立即向不断革命论开火了，这个理论比别的理论更加完全地反映第一次无产阶级的革命，同时也公开揭露这次革命之未完成的、局限的和部分的性质。于是，在排斥不断革命论的过程中产生了在单独一个国家建成社会主义的理论——史大林主义的基本教条。 （原载托洛茨基《史大林评传》中译本，齐干译，东方出版社，1998年，附录，页592－611）

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

苏联官僚集团的波拿巴主义国家哲学（1）

编者按：

马克思主义的重要部分，是关于国家的理论：国家的诞生与存在是阶级社会时期的历史现象，并将随着阶级的消亡而消亡；国家是阶级专政的暴力机器，从根本上说代表着一群人对另一群人的统治。十月革命后，由于工人代表苏维埃逐渐衰弱，职业官员的专断趋势日益明显，形成庞大的既得利益集团。在政治自由、企业管理与物质生活等方面，专断官僚群全面排挤压制工人群众；在思想理论方面，它千方百计为自身集团的政治特权寻找意识形态落脚点。

作为一个社会群体，官僚集团并不具备独立历史前途，无力推出既有别于马克思主义又独立于资产阶级理论之外的、具有长久生命力的严密学说。针对一时一地的具体事务（比如企业内部管理、怎样看待富农的发展、是否与殖民地民族资产阶级结盟），它通常采取极端实用主义的应对手段，并以东拼西凑的政治辞藻为官僚层决策辩护。把这些辩护词前后联系起来，会立即发现它们经常自相矛盾而自打嘴巴。就国家理论而言，为了替当时普遍的群众贫困与官僚特权打掩护，并诱导工农为超高速工业化付出牺牲，苏共当权派不断强调“再忍耐一段时间，再加把力气，社会主义眼看就快建成了，到时候一起过好日子”；为了至少在纸面上自圆其说，1936年苏联新宪法索性宣布社会主义已经建成，而阶级已经消亡。与此同时，国家机器丝毫无意放弃或放松对社会的控制，而是继续维持自身的特权统治。有鉴于此，官方忽尔宣布“社会主义社会没有阶级矛盾”，忽尔又声称“越接近社会主义胜利，阶级斗争越激化”。为论证这一矛盾局面（阶级似乎消亡但专政机器仍强大专断）的“合理性”，当局不得不拼凑新理由，并写进了1939年联共党代会的政治报告。读者下面看到的文章，是托洛茨基的相关评论。

1939年《反对派日志》N77-78

列・托洛茨基

苏联官僚集团的波拿巴主义国家哲学（2）

近日，莫斯科举行了联共十八大。大会上斯大林所做的政治报告阐述了新国家理论，值得注意。无疑，斯大林的思想创新并非来自抽象的理论兴趣，而是形势所迫。出于思维惯性，不久前几位官派理论家重复了“社会主义意味着国家的逐渐消亡”等马列ABC，立即遭到撤职和批倒批臭的厄运。对梦想“再活五百年”的当权集团来说，国家消亡的前途实在难以忍受，必须修正。

抛开上层的考虑不谈，苏联社会的实践处处与马列正统相抵触。工人拴在工厂里。农民关在集体农庄里。护照制度。取消自由迁徙权。工人上班迟到等同刑事犯罪。不要说批评中央，哪怕对首长们低眉顺眼的工夫稍不到家（3），也算大逆不道。国境被边防军与公安铜墙铁壁似地围护起来，任何国家无出其右。旅居苏俄的外国人，被当局有系统地处决流放。所谓“世界最民主”的新版苏维埃宪法（即1937年宪法——李星注）的实质如下：在规定时段里，每位苏联公民有责任投票拥戴斯大林及亲信指定的统一候选人。出版物、广播、宣传、鼓动、国民教育完全掌握在统治集团手中。据官方证实，近五年开除了五十万党员，其中遭枪毙、投入监狱集中营或流放的具体数字，我们一无所知。不管怎样，至少十数万党员分享了数百万党外群众的类似命运。对这些人及亲友家属来说，很难相信苏联国家正在消亡。官员们让别人憋闷得要死，自己可没打算消失；相反，国家机器绷紧神经全力戒备的疯狂程度，人类史上见所未见。

与此同时，当权集团宣布社会主义已经实现。按照官方解释，国家正走向十全十美的共产主义；谁敢犯嘀咕，就得和公安谈心（4）。然而，官方意识形态的主要麻烦也在于此。按照马列观点，国家是阶级统治的组织；对国家本质的其它定义均属服务剥削阶级的理论造假，早给马克思主义拆穿无遗。那么在“消除了阶级”的社会里，国家是什么呢？莫斯科的领导们不止一次为圆满解释这个疑问挠头跺脚。当然，公安早已把所有提醒当局遵守马列国家理论原则的人下了大牢，但还不够；需要对当权派的专制现状进行多少像点样的理论诠释，这一诠释以两种方式进行。五年前的十七大上，斯大林和莫洛托夫解释说，与“旧统治阶级遗留势力”——特别是“托派残余”——的斗争，需要警察国家的存在。同时，他们又说这些遗留与残余渣滓简直微不足道；同时，他们又警告大家上述残余的顽抗特别“坚决”，所以必须以极端严酷性与警惕性与它斗争。这套理论的主要特征，在于它非同一般地弱智：为何与虚弱无力的旧统治阶级“残余”斗争就得建立极权的国家机器，而推翻整个旧统治阶级只需要苏维埃民主的出现？无人回答。

事到如今，上届党代会炮制的那套国家理论也不中用了，让当权派抛到一边。五年来清除“托派残余”的工作进展巨大，党政军和外交机构因此陷入群龙无首的境地。事态如此严重，以至党代会上斯大林被迫担保不会再搞一锅端式的清洗，以安抚干部人心。这一担保半文不值：波拿巴独裁的特性，决定了它被迫继续从精神到肉体吞噬社会。不过，总书记实在没法坦诚相告，只好发誓从此不搞清洗。既然“托派余孽”和“旧社会残余”已彻底清除干净，请问国家为何存在？斯大林答道：“资本主义世界对社会主义国家的围困及其危险性，使国家有继续存在的必要”；他以擅长的神学（青少年时代，斯大林在神学院上过七年学——李星注）行文口气，以多种花样表达同一个意思：“在国内，军事镇压的国家功能已消亡和消退了……（同时）充分保留着保卫苏联免遭外部攻击的国家功能”“至于军队、镇压机关和侦察部门，他们已把自己的利刃转向外部敌人，而非用于国内”。

让我们暂且相信这是事实。假定中央官僚机构的保存与加强的必要性，来自——并只来自——帝国主义压力。但从根本上说，国家是一个人对另一个人的权力。社会主义的使命，在于最终消灭任何人统治人的形式。如果专政机关非但不消亡，反倒日渐强悍和凶暴，至少意味着社会主义尚未建成。既然资本主义的包围使得社会主义国家必须保留享有若干特权的官僚机关，就意味着身受围攻的单个工人国家里，社会主义不能充分建成。如此说来，斯大林搬起石头砸了自己的脚（5）——为了替苏联波拿巴政权（存在的意义）辩护，他顺手推翻了自己的主要理论，即一国建成社会主义的理论。

说来说去，除了不自觉地自我揭露昔日实用主义“理论”（即20年代推出的一国建成社会主义论——李星注）的荒谬可笑以外，莫斯科“新思维”无用至极。毫无疑问，为了抵抗帝国主义威胁，工人国家需要军队、指挥系统及侦察部门等等，但这是否意味着工人国家需要将军、元帅和上校之类的官阶及其特权享受呢？1920年10月31日（那时苦行僧式的苏俄红军尚未出现职业军官集团）的一道中央军委特别命令指出“军内……存在不平等——某些情况下可以理解并是不可避免的，另一些情况下毫无根据的，过分的，有时简直是罪恶的”。命令的结语部分认为“不强求立即消除所有特权分子的所有优越地位，因为这是（目前）无法执行的任务。但必须有系统地使上述特权现象保持在必不可少的最低水平上。尽可能短时间内消除所有与必需军事工作无关的特权存在，因为它们正侮辱着——也不可能不侮辱——红军战士们的平等与同志情感”。这就是当时苏维埃政权的基本路线，如今的政策完全背道而驰。说到底，不论客观原因何在（帝国主义抑或内部波拿巴篡权分子的罪过），既然国家官员组成的统治集团（无论军人抑或党政文官）正在壮大和巩固，就表明苏联社会正远离（而非靠近！）社会主义理想。

侦察机关的情况同样如此。某种程度上，侦察机构被斯大林视为国家的精义。“侦察机关不可缺少”，他如此这般地教导党代会代表们——其中与国家安全沾边的人差点占了一多半——，“以便发现和严惩外国情报机构派往我国的特务、杀人犯和破坏分子”。谁都不否认侦察机关抵挡外部反苏活动的必要性，关键是侦察机构与苏联公民的彼此关系处于什么状态。无阶级社会的各个部分，必然和谐地由内部团结精神与凝聚力联系在一起。在克里姆林宫眼里，所谓团结精神就是“铁板一块”（6），斯大林的党代会报告对此曾大谈特谈。然而，特务、破坏分子和怠工分子的存在需要掩护和同情者。一个社会的凝聚力越强，对既有政治秩序越认同，反社会分子的周旋余地越少。为何苏联国内——照斯大林的说法——各种犯罪层出不穷，甚至比腐朽阶段的资本主义社会犹有过之？总不能把帐都算到万恶的帝国主义头上吧！通常病菌的活动不仅取决于自身毒性，更取决于人体抵抗力如何。为何“铁板一块”的社会主义社会里，帝国主义能找到成千上万的代理人（包括最高层官员）？换句话说，为何社会主义社会的党政军领导、政治局委员以及无数执政党党员们成了特务和破坏分子？最后，既然苏联的社会弹性程度已低得微不足道，以至需要万能全能的侦察机关保命，而侦察机关的主脑们也都是些“内奸特务”，而被先后枪毙或放逐。我们不禁要问：到底还能指望谁呢？贝利亚？他能威风几天？

实际上，格柏乌消灭的主要是当权派的政敌，而非帝国主义间谍。斯大林的新提法，无外是把平时顺口胡诌的东西“升华”为“理论创新”而已。那么，官僚层掩盖真实目的而把对立面的老革命污蔑为特务的原因何在？帝国主义围攻一类理由难以解释类似行为，原因得从苏共内部去找，从苏维埃社会的组织结构里去找。

让我们先从斯大林那里找起吧！“镇压职能消亡以后”，党代会报告中他没头没脑地宣布“国家出现了保护社会主义财产并与窃贼和挥霍浪费国家财产分子斗争的任务”。也就是说，国家的存在价值不仅在于防范外国特务渗透，还在于对付国内窃贼；这伙贼们如此神通广大，以至于需要一个极权独裁制度，以至于国家理论的哲学基础要考虑这个因素。很清楚，只要一群人偷盗另一群人，就意味着社会中存在尖锐的贫困和不平等，正是它们激发了偷盗现象。这里我们开始接近事物的本质。社会不平等和贫困——非常严肃的历史因素，它们本身就是国家存在的最好解释。不平等始终需要警卫，因为特权需要保护，而无权势者的反抗需要惩治，这便是历史意义上的全部国家工作！

关于“社会主义”社会的结构部分，斯大林报告中最重要的地方是那些空白点。报告宣称苏联工人与职员的数量从1933年的2200万人上升到1938年的2800万人。众所周知，“职员”阶层不仅包括合作社伙计，也包括人民委员理事会的首长们。工人和职员被混在一起计算，目的是——正如苏联官方统计一直做的那样——避免大家发现官僚层（尤其是它的开支）的臃肿。

斯大林宣称两届党代会之间的五年里，职工工资年度总额从350亿卢布增长到960亿卢布，即增长几乎3倍（暂且把卢布购买力的变化放到一边）。然而，职工内部各个阶层又如何分配它呢？总书记闭口不言，但告诉我们“1933年，产业工人的平均年工资是1513卢布，1938年增长到3447卢布”，这里出人意料地单独列出工人。可惜，一但把“工人”年平均工资(3447卢布)乘以工人与职员的总和（2800万），就发现960亿卢布的总数与斯大林公布的“工人工资总量”完全吻合！为了粉饰工人的处境，“首长”不惜漫天撒谎，这号谎言就连稍有职业道德的资产阶级传媒也说不出口。官僚们吹嘘的“工人平均年工资3447卢布”的真相是什么？真相意味着——如果去掉购买力变化的因素——把杂工、技术工人、领高薪的劳动模范（7）、工程师、企业经理和工业部长们（8）的收入加到一起平均计算，而这也不到3.500卢布而已。五年来，高层管理者和工程师工资涨了多少呢？杂工的工资又涨了多少呢？党代会报告只字不提。通常，只有那些最下贱的资产阶级辩护士们，才会一味地用平均工资来粉饰贫富分化；目前，发达资本主义国家的统治阶级几乎已放弃这种老套手法，因为这种手法很难再骗倒谁；但它却成了苏联当权派的心爱法宝！社会主义社会的一条基本原则，恰好是生产信息高度透明——“社会主义等于精确和全面的核算”，列宁教导说；“社会主义等于假大空”，斯大林反驳道。

不过，如果以为这一平均数字已包含最高级“职员”（即当权派官员层）的收入量，就大错特错了！除去相对不高的正式工资以外，所谓的“负责干部”还从中央与地方党委金库中领取秘密薪水，使用公配汽车（甚至存在特种汽车厂，专门为“负责同志”们生产优质汽车）、头等住宅、别墅、疗养院与医院。为满足他们的虚荣心，到处大兴土木修建所谓“苏维埃宫殿”；他们还可以任意支配高校和剧院的活动。这些巨大收入（对苏维埃国家来说是支出）自然不包含在那960亿卢布里面。尽管预先采取了各种保密措施，斯大林仍不敢在报告里提及工资合法总量的具体分配，我们无法从他口里得知工人与职员、杂工与技工、小职员与高级管理层之间如何分配工资。不必怀疑，已知工资总量的大部分必然属于为官僚充门面的高薪劳模、工程师等等。

利用平均数字（而数字的正确性毫不可信）回避收入的分化程度；把工人与职员阶层混为一谈；把职员阶层与高级官僚层混为一谈；回避众多秘密工资基金的存在；谈论“工资中等水平”时“遗忘”考虑职员（收入）的因素而只谈工人，即为官方粉饰现实的几大手段。官僚们利用上述卑污手段的目标，无外是欺骗工人、欺骗世界并掩盖特权集团不断增长的收入。

如此看来，所谓“保护社会主义财产免受窃贼偷盗的侵害”，几乎总是意味着保护官僚层免受劳苦大众的侵害。得补充的是，官僚层的秘密收入不仅有违社会主义原则，而且违背自己制定的法律，属于百分之百的偷盗。除去上述事实上合法化的偷盗，干部们还有种种非法偷盗行为，斯大林对此被迫眼睁眼闭，因为蛀虫们正是当权派的最佳社会支柱。波拿巴主义国家机器=官僚窃贼和人民财产浪费者的保护伞，这一理论公式比官方解释较为接近真理。

斯大林在国家的现有社会性质上扯谎，就像他在工人工资水平上扯谎一样；两件事上他都以特权寄生虫的代表面目出现。在无产阶级革命取得胜利的国度，想大张旗鼓地美化不平等与新权贵的出现以及各色特权的增长，就必须给群众灌输铺天盖地的谎言，同时施加日益严酷的迫害。

需要澄清的是，贪污与偷工减料作为独断官僚的主要收入来源，并非科学意义上的剥削系统；但从群众的利益和现状角度看，这简直比任何“正统”的剥削还坏。官僚层并非科学意义上的有产阶级，可它身上集中和放大了有产阶级的所有恶习。鉴于剥削阶级的生产关系在苏维埃国家无法成熟发展，并与十月革命形成的社会生产基础直接抵触，现存国家机器时常带有政治痉挛的特征；换句话说，为了保护当权派的系统性偷窃，它的国家机器不得不采取间歇性社会劫掠的手段。所有这些加在一起，建立了波拿巴政权的系统性强盗行为。以为这样的国家机器会自己和平“消亡”，等于迷失在理论癫狂症的世界里。波拿巴集团必须被粉碎。苏维埃国家需要复兴。只有那时，国家消亡的前景才会出现。

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）原文直译：国家的波拿巴主义哲学

（3）原文直译：不肯四脚着地拜见“领袖”

（4）原文直译：就会被贝利亚说服

（5）原文直译：想拽出尾巴，把鼻子陷进去了

（6）原文直译：“完整坚强性”

（7）原文直译：斯达汉诺夫运动者

（8）原文直译：人民委员们

论工人自卫问题（1）

（1939年10月01日）

原编按：在整个三十年代，托洛茨基只要一有机会，就会宣传工人自卫，也就是说，要武装工人，让工人在遭到法西斯分子和其他反动派的进攻时，能够保卫自己的组织和自己的权利。1931年初他写的有关德国和西班牙问题的文章，以及1934年论法国问题的文章，1938年初论美国问题的文章，以及像《战争与第四国际》（1934年）、《过渡纲领》（1938年）这类重要文件都提到了这个问题。以下这篇谈论这个问题的文章写于二战爆发后的几周之内，它解释了在新的战争环境中工人自卫的思想所引起的反响会减少的原因。托洛茨基觉得没有理由气馁，因为反响的起伏波动无论如何都是无法避免的；他觉得没有理由放弃促进自卫的努力，可以通过不同的策略方法继续推进这项工作。实际上，他指出，战争的来临会为工人军事艺术训练开启前所未有的可能性。七八个月之后，他进一步向社会主义工人党的领导人提出了想法，这就是后来被称为“无产阶级军事政策”的思想。很难确定为什么这篇文章当时写好后没有以任何形式发表出来。文章的署名（一个非和平主义者）也许暗示了托洛茨基认为这只是一份讨论文章，或许打算发表到某份内部公报上，如果不署上他那极具权威的名字，或许就能让同志之间进行更热烈的讨论。也有可能是托洛茨基决定推迟发表这篇文章，因为当时第四国际正陷入激烈的派别斗争之中，这场派别斗争涉及到其他更迫切的问题，同志们的注意力都在这些问题上，他不想做出转移大家注意力的事情。

每一个国家都是统治阶级的强制性组织。只要统治阶级能够通过国家将其意志施加于被剥削阶级，那么这个社会制度就能保持稳定。警察和军队是最重要的国家机器。资本家虽然正越来越不喜欢由国家来控制军队，但只要国家能阻止工人阶级建立自己的武装力量，它就暂时不去拥有私人军队（尽管目前看来，它并未彻底做到这一点）。

资本主义制度在上升时期，国家垄断武装力量被视为是某种理所当然的事情，甚至被压迫阶级也这么认为。

上一次世界大战爆发前，国际社会民主主义运动在其最辉煌的时期也没有提出武装工人的问题。而且，他们将这种想法看作是来自遥远年代的浪漫回响而拒绝了它。

只有在沙皇俄国，那里年轻的无产阶级在本世纪初开始建立自己的武装战斗队。这种行动最生动地显示了旧政权的不稳定性。沙皇君主专制政府越来越不能动用它的常规机构，即警察和军队来调节社会关系；它不得不越来越多地求助于各种“志愿军”（它利用黑色百人团（2）向犹太人、亚美尼亚人、学生、工人等发动了一次次大屠杀）。针对这些攻击，工人及各种民族团体开始组建自己的自卫队。这些事实是预示着革命即将到来。

在欧洲，工人武装的问题在大战结束时才出现，而在美国，这个问题出现得更晚。在所有情况下（没有例外），无论是过去还是现在，都是反动的资本家首先开始建立特殊的战斗组织，这些组织与资产阶级国家的警察和军队并存。这可以解释为资产阶级比无产阶级更有远见、更心狠手辣。在阶级矛盾的压力下，资产阶级不再完全依赖它自己的国家，因为国家在某种程度上仍被“民主”准则束缚住了手脚。由于不能用老办法来调节阶级矛盾，“志愿”战斗组织出现了，它以肉体镇压无产阶级为目的，它的出现是民主开始瓦解的显兆。

第二国际和第三国际的改良主义政党以及工会希望民主国家的机关能够保卫他们免遭法西斯匪徒的攻击，无论何时、何地，这种希望最终都变成了幻想。在严重的危机关头，警察必然要对反革命匪徒摆出一副友善中立的姿态，如果不是彻底合作的话。然而，对民主生命力的极端幻想导致工人迟迟不能组织他们自己的战战斗队。“自卫”这个名称完全符合他们的目的，至少在第一阶段是这样，因为发动进攻的总是反革命匪帮。为了阻止无产阶级发动社会主义革命，支持反革命匪徒的垄断资本发动了先发制人的战争。

工人自卫队形成的过程与某个国家的阶级斗争的整个进展紧密相连；因此，也反映了阶级斗争的加剧与缓和，兴衰与起伏。社会革命到来的过程并不是平稳而连贯的，它要经过一系列的动荡才会发生，这些动荡彼此之间有着明显的界限，有时还会夹杂着延缓冲突的中场休息时刻，在这些中场休息期间，社会关系会得到缓和，使得革命的思想看似脱离了现实。

据此，自卫队的口号一度会遇到共鸣，有时候又听起来像是荒野中的呼喊，而且，一段时间后，又会重新受到欢迎。

在法国最近几年的历程中，我们可以非常清楚地观察到这种矛盾的过程。由于慢性经济危机，1934年2月反动势力公开采取攻势。另一方面，自卫的想法在工人阶级队伍中获得了认同。就连改良主义的社会党也不得不建立类似的自卫机构。

“人民阵线“政策即工人组织完全跪倒在资产阶级脚下的路线，将革命危机推迟到不确定的将来，使得资产阶级排除了法西斯政变。此外，摆脱了内部紧急危机之后，法国资产阶级发现来自国外的威胁越来越严重，为实现帝国主义目的，它就会立即利用民主已被“拯救”这个事实。

迫在眉睫的大战再次被宣称为是一场保卫民主的战争。正统的各个工人组织采取了公开的帝国主义政策。第四国际法国支部已在1934年取得了重大的进步，在接下来的时期中却陷入了孤立。工人自卫的口号得不到工人支持。他们事实上防范谁呢？毕竟“民主”获得了全面的胜利……法国资产阶级打着“民主”的旗帜参战，并得到了正统工人组织的支持，这些工人组织允许“激进社会党”的达拉第立即建立有着“民主”表象的极权制度。

随着革命力量对战争和帝国主义的抵抗的增长，自卫组织的问题会在法国无产阶级队伍中复兴。法国和其他国家的政局变化，目前是与战争密不可分的。群众不满情绪的高涨首先会引起上层的最野蛮的反动。军事化的法西斯主义会得到资产阶级及其国家政权的扶持。建立自卫组织的问题将对无产阶级具有生死攸关的意义。此时谁都必然承认必须向工人阶级提供充足的步枪、机枪和火炮。

美国的政治生活也出现了类似的现象，尽管没有那么生动。经过罗斯福任期内的成功之后，到了1937年秋天，与所有人的期望相反，经济衰退再次卷土重来，反动势力公开以好战的姿态涌现出来。粗鄙的黑格市长（3）一举成为“国民”象征。柯林神父（4）鼓吹屠杀的布道得到广泛回响。民主党政府及其警察在垄断资本的匪徒面前撤退了。这段时间里，建立保卫工人组织及其出版物的军武装组织思想，开始在最有阶级觉悟的工人和小资产阶级当中最受威胁的阶层，特别是犹太人当中得到了响应。

1939年7月开始的新的经济复苏，显然与军备扩充和帝国主义战争有关，并恢复了六十个家族对“民主”的信心。另一方面需要补充的是，美国有卷入战争的危险。现在不是捣乱的时候。资产阶级的一切阶层都在珍惜保护“民主”的政策下团结了起来。罗斯福对国会的立场变得更加强硬。黑格和柯林神父远远地退到了幕后。与此同时，1937年非左非右的戴斯委员会（5），在短短几个月内获得相当大的权威。资产阶级再次“既反对共产主义又反对法西斯主义”；它想表明它可以用议会手段处理任何形式的“极端主义”问题。

在这种情况下，工人自卫的口号无可奈何地失去了吸引力。经历了一段鼓舞人心的开端之后，组织工人自卫的问题好像永远结束了。

在某些地方，很难将工人的注意力吸引到这个问题上来。在大量工人已经加入了自卫组织的地方，组织领导者不知道如何利用工人的力量。工人的兴趣逐渐衰减。对此不必感到意外或困惑。工人自卫组织的整个历史就是一段兴衰不断交替的时期。兴衰两个方面都反映了社会危机的痉挛。

无产阶级政党在工人自卫问题上的任务，取决于当前时代的总体环境，也取决于其一时的波动起伏。在反革命匪徒对工人纠察队、工会、出版社等等进行直接攻击的条件下，非常容易将较大部分的工人阶级吸引到战斗队里来。然而，当资产阶级认为，不用这种非正式武装，而通过“民主”手段来控制群众才更为精明的时候，工人对自卫组织的兴趣必然降低。现在就出现了这种情况。然而，这是否意味着，在这些情况下，我们应该放弃武装工人先锋分子的任务？

完全错误。现在，世界大战已经爆发，我们比以前任何时候，都更需要以必然而又即将到来的国际无产阶级革命为出发点来考虑问题。这个将第四国际与其他工人组织加以区分开来的根本思想，决定了我们的一切活动，包括与组织自卫队有关的活动。然而这并不表示我们不考虑经济和政治的危机波动，以及暂时的兴衰起伏。如果一个人仅仅从这个时代的总特征出发，而不考虑其他，忽略其具体阶段，那他就容易陷入教条主义、宗派主义，或不切实际的幻想之中。每当事态出现重大转变，我们都要调整自己的基本任务，使之适应具体阶段中改变了的具体情况。这就是策略的艺术所在。

我们需要擅长军务的党的干部。因此，甚至在现在的“低潮时期”，他们也必须继续实践工作和理论工作。理论工作必须包括学习布尔什维克、爱尔兰与波兰的民族主义革命者、法西斯、西班牙民兵等各种组织在军事和作战组织方面的经验。我们必须整理出一个示范学习方案，和一间关于这些问题的图书室，安排讲座等等。

与此同时，参谋业务一刻也不能停止。我们必须收集与研究同各种反革命——任何一个反革命组织——有关的剪报及其他信息，同时也要收集和研究与那些在关键时刻能够发挥革命作用的各种全国性的（犹太人、黑人等）组织有关的剪报及信息。其实，这些工作与另外一项非常重要的业务——防范格伯乌——有着密切联系。

正是因为共产国际深陷困境，以及共产国际在相当大的程度上支持着格伯乌的国外特务机关，所以我们可以预料到第四国际将会遭到格伯乌的残酷打击。我们必须能够揭发他们的行为，及时避免这些打击。

除了这种仅为党员所安排的严格限制的工作之外，我们必须为各种具体的目的而建立广泛公开的组织，要千方百计地把这些组织同无产阶级未来的军事任务联系起来。要把各类工人体育组织（体操、拳击、射击等），还有合唱团、乐队都囊括进这种组织。政治形势发生改变时，所有这些附属组织都能为建立广泛的工人自卫队而充当直接的基础。

在这份行动纲领的大纲里，我们认为特定时刻的政治气候，首先是国内法西斯主义压力的消减，会使得自卫方面的工作受到限制。情况就是如此，到目前为止，创建一个有严格阶级基础的军事分队也是个问题。

世界大战会迅速到来，并造成灾难性的浩劫，民主的幻想将会再次破灭，只有在这种情况下，才会发生对工人自卫有利的关键转折

但退一步说，战争在此时此刻爆发了，工人的军事训练任务仍然是不可能完成的，即使在和平时期也是如此。战争爆发时是这种情况，战争爆发前也是这种情况。

不可能事先预测一切实际的可能性；但随着国家扩军，这些可能性无疑日益变大。我们必须十分关注这个问题，为此设立特别的委员会（或是委托给自卫组织的参谋人员，在必要的时刻，将其扩充为委员会）。

战争激起了对军事问题的兴趣，首先，我们必须充分利用这种兴趣，组织一系列的讲座，讲授关于当前武器类型和战术方法的问题。工人组织要招募这类军事专家，尽管他们与党及其目的毫无瓜葛。但这只是第一步。

我们必须利用政府的备战工作，以便对尽可能多的党员以及受党影响的工会活动家进行军务训练。我们的基本目标是建立以阶级为基础的武装，在贯彻实现这个目标的同时，我们必须把它同帝国主义的备战所创造出的条件紧密联系起来。

我们无论如何也不能在纲领问题上动摇，我们必须用群众所能理解的语言对他们讲话：“我们布尔什维克也希望保卫民主，但并不是六十个无冕之王的那种民主。首先我们清洁我们的民主，去除掉资产阶级巨头的污垢。然后我们就会为保卫它而不惜流尽最后一滴血。你们不是布尔什维克，会真心准备保卫这种民主吗？但是，你们在竭尽全力保卫民主的同时，不能变成六十大家族及为他们效力的资产阶级军官的盲目的工具。工人阶级必须学习军事问题，以便从它自己的队伍中推出尽可能多的军官。

我们必须提出这样的要求：国家明天就会要求工人献出鲜血，所以国家今天就应该向工人提供机会，让他们能够掌握军事技术，这样才能用最少的牺牲来实现军事目的。

“要实现这个目的，他们自己建立的正规军和兵营是不够的。工人必须有机会在车间、工厂、矿场上进行军事训练，费用由资本家来出。如果工人注定要付出他们的生命，那资产阶级爱国分子至少应该在物质上做出一点牺牲。

“国家必须给每个能携带武器的工人配备步枪，并在工人方便前往的地方，设立用于军事训练的步枪与火炮的设计训练场。”

我们与战争有关的鼓动，以及我们与战争有关的所有政策都必须对和平主义者与帝国主义者采取毫不妥协的态度。

“这不是我们的战争。战争的责任完全在资本家身上。但只要我们还不够强大，不足以推翻他们，我们就必须在他们的军队基层内斗争，我们必须尽可能地学会使用武器！”

女工也必须要有携带武器的权利。必须让尽可能多的女工接受医护培训，费用由资本家承担。

正如遭受资本家剥削的每个工人，尽可能努力学习生产技术，因此帝国主义军队里的每个无产阶级士兵也要尽可能学习战争的艺术，一旦条件改变，就能利用它为工人阶级服务。

我们不是和平主义者。绝不是。我们是革命者。我们知道我们的前方是什么。

译自《托洛茨基文集：1939-1940》（探路者出版社，1973年）。

注释：

列夫•托洛茨基写于1939年10月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

（2）黑色百人团（TheBlackHundreds）是俄国人民同盟和反革命同盟的俗称。他们是一伙反革命分子和“爱国”流氓，存在于俄国内战的整个时期。这个组织得到沙皇政府的秘密支持，专门从事反犹太主义的屠杀和恐吓激进分子。

（3）新泽西州泽西市（JerseyCity）市长弗兰克・P・黑格（FrankP.Hague）是民主党人，在他治下的泽西市政当局昏庸腐败。当泽西市工人要在当地建立产联组织时，他动用政府的力量和警察的暴力，并同公司的打手合作，不让工人建立组织。他禁止工人组织纠察队，并将散发工会传单的人关进监狱或驱逐出城。当有人指控他侵犯了法律赋予工会活动家的基本民权时，他说了一句非常著名的话：“老子就是王法！”——原注

（4）柯林神父，一个天主教神父，二十年代在底特律的地方广播节目中发迹。大萧条时期，他成了美国法西斯主义运动的全国代言人，担任他组织的“社会正义全国联盟”的领导人，直言不讳是纳粹德国的崇拜者。他们的反劳工，反犹太政策赢得了资产阶级上层和天主教圈子的支持。

（5）戴斯委员会，即非美活动委员会（HUAC），1938—1969年美国国会众议院设立的反共、反民机构。1938年5月26日，美国国会众议院设立临时性非美活动调查委员会。以反共著称的得克萨斯州参议员马丁・.戴斯（1901-1972）担任主席，故又称戴斯委员会。参加调查的委极大多数都是右翼反共分子。二战后，该委员会开始传讯证人，侵犯了宪法第一条和第五条修正案赋予他们的权利；然而，三十年代时，它就主要依赖志愿的证词。他们的首席调查员J.B.马修斯在三十年初曾是社会党的成员，曾在像美国国会反战组织这类的阵线组织中与斯大林派一起合作。

热月

托洛茨基

编者按：1956年赫鲁晓夫在苏共二十大发表著名的“秘密报告”，揭露了斯大林执政前和执政期间的各种错误，引起举世瞩目。然而，他所罗列的斯大林的错误，早在十几年前托洛茨基已经作了详尽的揭露和评论。这就是他的未完成的遗著《斯大林》，这本书原定1940年8月“截稿”，但8月20日托洛茨基遭斯大林的特工暗杀，两天后死去。这本斯大林传记，是否加速了他的死亡，人们不得而知。但托洛茨基在国外接连不断地发表揭露和批判斯大林的著作，因而成为斯大林必欲除之而后快的眼中钉，则是肯定无疑的。此书可以说是最早或较早的一本斯大林传。任何一本传记都带有传记作者的感情色彩，此自不待言。关于所使用的资料的可靠性，托洛茨基自己说过：“如果我的著作中存在事实错误、引用失实或其他任何资料运用不当的地方，早就会有人指出来了，事实上，我还不知道有任何反托洛茨基的著作曾经在任何地方提到我材料引用失实的任何例证。”赫鲁晓夫没有必要到托洛茨基那里去寻找揭露斯大林的材料，秘密报告只不过证实了托洛茨基的种种说法并非凭空捏造。1963年三联书店出版了此书的中译本，书名改为《斯大林评传》，是根据查尔斯・马拉默斯编辑的1946年英文本翻译的，1996年莫斯科出版了由费利什京斯基编辑的两卷本俄文版。本书从俄文版《斯大林》选取《热月》一章，其内容相当于英文版的“补遗一：热月式反动”和“补遣二：‘金托’当政”，但内容和编排均有不同。托洛茨基在这里试图通过与法国大革命中的“热月”现象类比，解释苏联“蜕化”的根源、进程和前景。一个拥有无数组织的政治元素的政党对理解俄国的热月来说是极端重要的。在法国革命的舞台上没有类似布尔什维克党的组织。法国热月时期有被各种政治集团利用的各种各样的社会群体，这些政治集团为一定的社会利益而彼此争斗。热月派把雅各宾派当作恐怖主义者消灭。金色青年从右边支持热月派，但也威胁到热月派自身。在俄国所有这些进程、冲突和联合都是在一个党的名义下进行的。在所谓清洗的过程中，人数膨胀到以百万计的党的作用表现得最为明显和说明问题。表面上是同一个党在庆祝胜利，在苏维埃政权初期和10年以后，为了同一个目的——保持自己的政治纯洁性和党的统一而使用同样的手段。实际上党的作用和清洗的作用已经根本改变。在苏维埃政权的初期，老革命党清洗那些追求升官发财的人，与此相应，各种委员会是由革命老工人组成的。相当多企图钻进政权机关的冒险家，追求升官发财的人，或者就是骗子，都被驱逐出去。相反，近年来的清洗是完全针对老革命党的。清洗的组织者是党内最为官僚主义、品质最卑劣的分子。清洗的牺牲者则是最忠诚于革命传统的人，首先是其老一代革命家。如果说在初期无产阶级政党清洗的是坏分子和资产阶级，那么现在小资产阶级官僚清洗的是真正的革命无产阶级分子。清洗的社会意义已经根本改变，但这种改变是在统一党的掩盖下进行的。在法国，我们看到，在相应条件下出现了小资产阶级和工人区反对小资产阶级上层、反对得到一帮金色青年支持的以热月派为代表的中产阶级的为时已晚的运动。甚至这帮金色青年现在也被纳入党或共青团。这是从资产阶级子弟、享受特权的青年人中招募来的野战部队，他们为了捍卫自己的特权地位或者父母的地位而准备采取最坚决的行动。只要指出一点就够了：若干年来领导共青团的是科萨列夫，这是个为个人目的滥用自己高位的道德败坏分子。他领导的机关也是由这类人组成的。这就是俄国热月的金色青年。他们被直接吸收进党内，从而掩饰其作为特权分子反对劳动者和被压迫者的野战部队的职能。在党内组成了特别突击队，由监守自盗的飞黄腾达分子、官僚们腐化的子弟、想报私仇的无耻之徒组成。这就是在共青团成者党的牌号下的金色青年。在党的会议上这些突击队对反对派的发言者大喊大叫，破坏反对派的秘密集会，在党的会议上告密和揭发，或者干脆集体破口大骂。这些金色青年拥有官僚的汽车，能够迅速地从一个会场赶到另一个会场。未能实现升官发财美梦的个人委屈全都倾倒出来，在为阵地而战的旗号下寻求复仇。在法国各城市都把雅各宾派送交法庭。最顽抗的人在监狱里遭到殴打，金色青年袭击他们，许多人戴上假面具去殴打囚犯。斯大林官僚无力组织愤怒的人民。不过他们也不需要这些，相反地，他们觉得这些哪怕是从上面织织的行动对现存秩序也是一种危险。监狱中殴打、枪杀，这一切克里姆林宫的热月派都可以通过格伯乌及其部队严格按计划完成。法国热月派所依靠的那些力量，在这里就存在于党内和国家机制之内。这之所以可能是由于制度的极权性质，它拥有全国的所有物质手段和力量。热月的特点不仅仅是许多雅各宾派的背叛，还在于那些内心仍然忠于自己的称号的人的意志消沉。雅各宾派处于孤立地位，感受到逆向的强大运动，对自己的老方法和旧思想失去信心，他们采用了保护色，在危机关头保持沉默，雅各宾派的代表在国民公会上用脚投票（像苏联的说法那样），在国民公会通过反动决议的时候避免直接说出自己的看法。许多热月派对神甫仍像无套裤汉那样持敌对态度，仍像热月9日以前那样长期迫害他们。雅各宾派的表面仪式全都保留下来了。日历仍然是革命的，教会仍然供奉最高存在，甚至理性。雅各宾派主要掌握街头对国民公会的压力。热月派，即雅各宾派的倒戈者，也想采用这种方法，但从另一端进行。他们开始组织衣着讲究的资产阶级子弟，这是金色青年，或者干脆就是“年轻人”，就像保守派报刊对他们的尊称那样，他们在国家政策中成了一个重要的因素。随着雅各宾派被逐出所有的行政岗位，“年轻人”取代了他们的位置。金色青年不仅挥舞大棒袭击雅各宾俱乐部，而且还积极但徒劳地试图争取居民区的无套裤汉。苏联的金色青年高呼打倒托洛茨基主义，列宁主义的中央委员会万岁，完全像热月的金色青年高呼打倒雅各宾派，国民公会万岁那样。热月的国民公会几乎没有自己的力量，如果不算几支武装队伍的话。国内的实际力量是雅各宾派和公开的资产阶级反动力量。无套裤汉和金色青年之间展开公开的斗争，有时还变成国内战争。热月派轮流依靠这派和那派，然而给予反动力量以明显的优势。法国历史学家勒弗夫尔写道：“国民公会内多数派的反抗在金色青年的压制下变弱，这种反抗还被上流社会的生活所动摇，这种生活在沙龙中得到蓬勃发展……”这种上流社会的生活有巨大的政治影响。在同托洛茨基主义斗争时期同时也是各种各样秘密的和半秘密的沙龙以及各种上流社会繁荣的时期。勒弗夫尔写道：“正是在沙龙里，革命所制造的富人们，靠纸币、国有财产和军火订货投机致富的人们，开始同老资产阶级或贵族纠结在一起，组成新资产阶级，他们统治了19世纪……这往往是一个成分复杂的世界，在某些贵妇人中间，在时髦的演员中间乐意组成的世界……这样，经过各种重大的考验之后，一部分回到特权地位，另一部分则尽情享受。舞会特别盛行……沙龙对政治发挥巨大影响。竭力吸引议员们加入……”能对此生气吗？许多雅各宾派和半雅各宾派感觉到，他们身体的各个部分由于长期的困苦和节制而似乎变僵了。他们想舒展肢体。国民公会的多数人为了证明自己共和派观点的纯洁性，决定庆祝“公正惩罚法国最后一个国王”日。而右翼则建议并通过庆祝热月9日的决定作为回答。恐怖时期从1793年5月31日开始，这时候山岳派借助于其在巴黎发动的起义把吉伦特派赶出了国民公会——在热月之前，1974年7月27日，即在罗伯斯比尔垮台之前。毫无疑问，罗伯斯庇尔真诚地希望有双手干净的刽子手，这个愿望成了推翻他的口实之一。但这也是“高尚的让・雅克・卢梭”的学生的幻想之一。罗伯斯庇尔德道德法典是建立在“犬儒主义”或者“爱国主义”之上的，即建立在“压制所有导致把人的欲望集中到我个人的劣根性上去的东西”之上的。自发出现的反动吓坏了热月中心，因为在这些盟友的背后闻到来自右边的君主主义的气息。由左翼雅各宾派开始的法国热月最后变成了反对整个雅各宾派的反动。恐怖主义者、山岳派、雅各宾派的名称成了骂人的话。在外省砍掉了自由之树，用脚践踏三色的帽徽。在苏维埃国家这是难以想像的。极权的党自身含有反动所必需的所有成分，可以在官方的革命旗帜下把它们动员起来。即使在同敌人斗争的时候，党也不能容忍任何竞争者。反对托洛茨基主义者的斗争没有变成反对布尔什维克的斗争，因为党密切注视整个斗争，为它规定了一定的界限，并且似乎是以布尔什维主义的名义进行的。热月时代常常被说成是道德放纵的时代。苏联也同样被说成这样，特别是那些资产阶级的道学先生们。实际上，在这两种场合都是先入为主的粗暴夸大。无疑，在热月派中有迅速致富的原雅各宾派，他们背弃了自己的理想，同资产阶级结亲或者亲近，风尚，特别是女人的风尚离文明举止甚远。但实际上这仅仅涉及上层。法国的广大群众，不要说农民，甚至中小资产阶级，总的说来都继承了以往的风尚。苏联同样如此。资产阶级道学先生所说的“伤风败俗”主要出现在官僚之中。并且风尚好不到哪儿去的上层官僚对下层官僚阶层实施严格无情的风纪监督，特别是对那些败坏了父辈在人民群众心目中的声誉的年青一代。这就是斯大林官僚最近5年来所特有的那种文明举止、严格风纪、家庭崇拜的根源。3年雪月4日（1794年[1]12月24日）的法令取消了最高限价和规章。热月派迎合资产阶级社会舆论，竭力表白，他们并不想（用布瓦西・当・格拉的话说）把法国变成“修士骑士团”。热月派的反动言论有自己的内心想法。群众不是立即与反动和自己的软弱无力妥协的，郊区再次冲向中央。无套裤汉试图中止反动，继续革命。这样就出现了芽月事变和牧月事变。但是每一个新的尝试都不过是有说服力地向群众说明他们的软弱无力。如何继续革命？朝哪个方向？现在怎么办？由谁来取代今天的局势主人？在积极的无套裤汉周围形成越来越广泛的漠不关心的一极。其规模决定了反动的深度。苏联热月的轨迹更为复杂。群众的不满在党内为自己铺平道路。革命一翼不想投降。反对派此起彼伏：1923—1924年、1926年、1927年。不管其规模和内容如何，反对派一波又一波地兴起实际上是革命的垂死挣扎。最广泛最有意义的是1927年10—11月十月革命纪念日前夕的反对派浪潮。莫斯科、列宁格勒以及部分外省的数以万计的工人参加了秘密和半秘密集会，反对派分子在会上发表了讲话。这些会议还充满十月的氛围。然而更多的群众没有响应。这些会议仅仅是摧毁反对派的序幕。牧月事变具有决定性意义。政府用武力镇压了骚乱，从而扭断了革命的发条。自1789年以来军队第一次听从政权的指挥去镇压人民。军队正式脱离人民，这就结束了革命，导致波拿巴的胜利。1927年秋动用了格伯乌的部队去逮捕、驱散革命集会、搜查共产党员等等，虽然暂时还没有流血。不要忘记，格伯乌属于党，是从党的队伍中产生的，有成千上万经历过地下和国内战争的布尔什维克在其中工作。只是现今，1927年，格伯乌才最终变成官僚反对人民、反对党的工具。在1927年11月7日举行庆祝的时候有一种传言，说反对派企图上街游行。格伯乌和民警，即警察，还没有介入这场斗争，因为斯大林还没有决定动用他们。区委组织的团队足以完成这项任务。11月7日，在一名中央委员——反对派分子的阳台上悬挂出列宁、托洛茨基和季诺维也夫的肖像，反对派分子被击溃。初看起来，热月派并不拥有脱离党的外部力量，像法国的热月派拥有金色青年那样。但这仅仅是表面现象。党早就成为复杂的社会混合物。从成立第二个公安委员会起，政权开始一方面转入阿贝尔派，另一方面转入罗伯斯比尔手中。丹东对这种转移没有作足够的反抗，他常常不在巴黎，并且过于指靠自己的威望了。热月派有自己的社会基础。问题在于面包、肉类、住房、盈余，而如果可能的话，奢侈生活。采取规定最高限价的资产阶级的雅各宾式的平等，限制了资产阶级经济的发展、资产阶级福祉的增长。在这一点上热月派很清楚需要的是什么。在他们制定的权利宣言中删除了重要的一条：“人生来并且始终是自由的，在权利上是平等的。”谁要是建议保留此极其重要的雅各宾条文，热月派就会回答说，此条含糊不清，因此是危险的，人的权利是平等的，但不是在才能上，也不是在财产上平等。热月派坚决反对斯巴达风尚，反对追求作为其基础的平等。同样的社会动因我们在苏联的热月中也可以看到。问题首先在于，要抛弃革命初期的斯巴达式的限制，为日益增长的官僚的特权辩护。但是又不能实行自由主义的经济制度。在这方面的让步是暂时的，其时间比发起者首先是斯大林预期的要短得多。建立在私有制基础上的自由主义制度，意味着把财富集中资产阶级及其上层手中。官僚的特权不是运行中的经济关系的自动工作的结果。官僚把靠自己的力量，或靠自己的威望，或靠自己直接侵入经济关系所能攫取的那一部分国民收入据为己有。在国民剩余产品问题上，官僚同小资产阶级是直接的竞争者。官僚同小资产阶级之间争夺国民劳动剩余产品的斗争，乃是斯大林分子与所谓右派之间政治斗争的基础。警司关于群众情绪的报告证明，群众对8月10日节即共和革命节漠不关心，群众议论：“今天议员们高兴了，革命只对他们有利。”国民公会的议员们成了普遍仇视的对象。说他们是国民财富的掠夺者，他们的奢侈生活在普遍贫穷的背景下显得尤为触目。贫民住宅区的群众议论说，归根结底还是生活在罗伯斯比尔时期好，那时国民公会关怀贫民，而现在他们大吃大喝，靠人民发财。恐怖主义者和雅各宾派被击败之后，产生，或者准确点说，暴露、爆发了热月共和派和立宪君主派之间的冲突，后者在立宪和立法会议上起了重要的作用。热月派核心的政策是在以君主派、流亡者为一方，恐怖主义者及其近邻为另一方之间随机应变。立法措施和行政措施或左或右。然而在外省，热月派及其追随者的支柱要反动得多，明显地倒向君主派。恐怖主义者感到地位动摇，于是仔细注视执政的热月集团，捕捉左转的每一个动向，竭力抓住并给予支持。热月派为反动打开了大门，现在竭力关上它，为此利用了被扼制遭削弱的雅各宾派。4年雾月4日（1795年10月26日）国民公会停止存在。我们的作者写道：“不过，可以为热月派辩护的是这样的事实，他们绝大多数是诚实的人，但缺乏一流的人物来领导他们。他们遭受无法克服的困难的打击，而断头台和迫害消灭了他们的领袖。”热月资产阶级的特点是仇视山岳派，因为他们的领袖来自领导无套裤汉的那些人士。资产阶级和热月派特别害怕人民运动重新爆发。正是在这一时期，法国资产阶级的阶级意识完全形成了。它仇视雅各宾派，疯狂地仇视，把他们看作是其最神圣的利益的背叛者，看作是倒戈者、叛徒、执政帮。苏联官僚仇视托洛茨基主义的根源也具有同样的社会性质。这是同样的阶层，同样的统治集团，同样的特权官僚中的人，他们抛弃自己的队伍是为了把自己的命运同无套裤汉、一贫如洗的无产者、农村贫民的命运联系在一起。不过有一个区别，法国的资产阶级早在大革命之前已经形成。在立宪会议上它已经显示了自己的政治特点和方法。但它还要经历国民公会和雅各宾专政时期，以收拾自己的敌人，而在热月时期恢复自己的历史传统。在许多领域热月派是雅各宾派的直接继承者。他们继续反抗恢复封建所有制和王权。他们仍然是教权派教会，首先是天主教的反对者。他们是各种科学发明、发现的保护者，建立了各种技术机构，继续准备实施米制，发展国民教育，等等。换言之，他们恢复和组织了所有有利于资本主义经济或者资产阶级的革命成果。另一方面，他们又进行不谓和的社会斗争，反对导致社会平等的雅各宾革命的种种趋势，从而挖了资产阶级的墙角，使之不能成为19世纪所成为的那种阶级。尽管在许多领域热月派是雅各宾派事业的继续者，但在最根本的问题上.在其社会倾向的阶级性质上，他们是雅各宾派的直接对立面。最后，热月派不得不在果月18日实行国家政变，这一次他们公然践踏自己的宪法，用独裁取代合法制度。由于他们再不能诉诸人民，只好借助于军队来完成政变，从而最终把革命专政变成军事专政。关于热月时代的新富，勒弗夫尔认为新富是存在的，但远逊于18世纪的富人。在知识文化和道德方面，他们对科学和历史研究毫无敬意，他们同革命格格不入。在头脑简单的人看来，“第三时期”的理论和实践似乎推翻了俄国革命的热月时期的理论。实际上它肯定了此理论。热月的实质过去现在都具有社会性质，也不可能不具有。这是新特权阶层的结晶，为经济上的统治阶级创建了根基。想扮演这种角色的有两种人：小资产阶级和官僚自身。它们携手摧毁无产阶级先锋队的反抗。一旦这个任务完成，两者就会展开殊死斗争。官僚为自己的发展脱离无产阶级而感到害怕。官僚单靠自己的力量无法击败富农、在新经济政策基础上生长并继续发展的小资产阶级，他们需要无产阶级的帮助。因此他们竭力把自己为争剩余产品和权力而反对小资产阶级的斗争说成是无产阶级反对资本主义复辟企图的斗争。这里不再有同法国热月相似之处了，因为苏联新的社会基础发挥作用了。捍卫生产资料和土地的国有化，对官僚来说是生死攸关的法则，因为这是其统治角色的社会根源。这是他们在实施抽风般的野蛮、集中的反富农斗争中的相对进步的作用。官僚只有在无产阶级的支持下才能够开展这场斗争并把它进行到底。他们获得这种支持的最好证明就是左翼反对派代表的大规模投降。反富农斗争，反右派斗争，反机会主义斗争，那一时期的这些官方口号，对工人和左翼反对派的许多代表来说似乎是无产阶级专政和社会主义革命复活了。我们那时就警告说，问题不仅在于做什么，还在于谁来做。如果存在苏维埃民主即劳动者的自治，反对富农的斗争就根本不会采取这种抽风式的、惊慌失措的和残暴的形式，而会在工业化的基础上导致群众经济文化的普遍高涨。官僚反对富农的斗争是踩在劳动者背上的对决，由于对决双方都不相信群众，害怕群众，所以斗争具有极其血腥的震荡性质。多亏无产阶级的支持，斗争以官僚胜利告终，但并没有提高无产阶级在国家政治生活中的比重。法国热月的历史使命是什么？在雅各宾派即下层平民摧毁了封建基础之后，热月应当为资产阶级统治扫清地盘，把无套裤汉即城市下层排除出政权。取代封建社会的只能是资产阶级。但是能够彻底摧毁封建社会的只能是下层劳动者。没有雅各宾专政就不可能扫除封建社会。没有热月，资产阶级不可能掌握革命的遗产。热月派把自己等同于资产阶级。除了资产阶级制度，他们想不出别的制度。卢梭教导说，政治民主是不能同过分的经济不平等并存的。小资产阶级下层的代表雅各宾派熟悉这一学说。雅各宾专政的立法，特别是关于最高限价的法令，或者关于按固定价格收购的法令，用苏维埃的语言来说，就是强行抑制社会不平等、资本集中、大资产阶级的形成。热月派的政治任务是把热月9日政变说成是一个小插曲，是驱除品质恶劣的分子，保存雅各宾派的基本核心，继续老政策。袭击的对象不是雅各宾派，而是恐怖主义者，至少在热月的初期是如此。在热月政治词典里恐怖主义者扮演的是斯大林分子词典里的托洛茨基派的作用。顺便提醒一下，按照事物的逻辑，热月运动是以指责托派搞恐怖行动结束的。实际上，政权机关的全部人员组成发生了根本变化。这一过程很快就波及外省。地方行政机关到处清洗恐怖主义者，代之以较为温和的分子。从左向右变动，不过由于清洗的速度相对缓慢，在相当长的时间里雅各宾派在行政机关中还是有影响的。对左派的打击立即放开了右派即主张发展资本主义者的手脚。果月2日（8月19日），卢舍即那个对罗伯斯庇尔提出控诉书或者控诉法令的人，在国民公会上总结了反动的成就，要求再次逮捕嫌疑犯，并且宣称，必须“保持恐怖”。果月9日《MeheedelaTouche》发表了一篇抨击文章，其“罗伯斯庇尔的尾巴”一语极为出名。令人吃惊的是，在苏联的著作中也出现“托洛茨基的尾巴”的说法。体现在公安委员会身上的雅各宾派专政持续了整一年。这个专政在国民公会上有真正的支柱，这是一个温和得多的革命俱乐部和组织。这里在革命进程与其在议会的反响之间存在典型的矛盾。革命中各阶级最积极的分子参加了斗争。而其余的人，那些中立观望的人似乎自己把自己抹去了。有更广泛的阶层参加了选举，其中有相当多半消极、半冷漠的阶层。比起革命集团来，议员在革命时代具有极为温和的观望性质。国民公会内的山岳派并不依靠国民公会来管理人民，而是依靠国民公会内人民的革命派来控制整个国民公会。在热月时期，斯大林一个极其重要手段就是玩弄战争危险和他对和平的关怀。由加米涅夫和季诺维也夫同志签署的1926年7月宣言中说：“现在已经毫无疑问，1923年反对派核心关于背离无产阶级路线的危险和关于机关制度可怕增长的警告是正确的。现在你们利用战争危险来诬蔑反对派并准备摧毁它。”1926年伏罗希洛夫写文章说红军是“世界和平的堡垒”（其他人也跟着这样写）。政府的主要任务是保护人民，“使他们不至于像工农群众在国内战争和帝国主义武装干涉年代那样再遭贫困……”政府对和平的爱好表现在苏联的武装力量是“世界上人数相对最少的”。所有这一切都是考虑到人民的疲倦和对和平的渴望。在革命中被分割、被打散、被孤立和士气低落的一切集团、阶层、人士，现在感到来了力量，把脸转向中间分子，似乎在说：我们向你们警告过，而我们是对的。小资产阶级群众热衷于革命进攻，被革命所带来的希望所鼓舞，但很快就转入灰心失望，开始脱离革命阶级，投向其对手和敌人。在革命阶级自身出现了离心力。在统治阶级内部以缓和的形式出现在全社会都可以看到的那种趋势。中间分子，暂时被革命吸引的不积极的人们，现在开始动摇起来，孤立先锋队;反之，在革命浪潮中完全消失的最反动的分子现在抬起了头，用大体上和被粉碎的阶级代表同样的语言对小资产阶级说：我们预言过这一点，革命欺骗了你们。然而这仅仅是过程的一个方面。还需要分析新特权阶层形成的过程。然而让我们回过头来说。反革命的基本前提是新阶级夺取的政治权力与它所拥有的经济可能性之间不相当。无产阶级夺取政权之后，获得了把全部生产资料国有化可能性。但由于国家落后，由于帝国主义战争和国内战争，这些生产资料是极端落后的。生产资料的国有化开辟了发展生产力的可能性，但其本身不管是今天、明天，还是一年、五年、十年，都不能保证满足人民群众最基本的需求。在人民成为这些生产资料的主人之后，会比战前，甚至革命前更加贫困。政治暴力——而革命就是政治暴力——在经济方面不能提供任何东西。这需要在革命奠定的新的社会基础上进行长期、顽强、奋不顾身的不断劳动。节日结束了，开始了灰色的、饥寒的日常生活。在这种条件下灰心失望是不可避免的。最有觉悟的最坚定的工人相当清楚地看到事物的逻辑，即群众的贫困不是革命的结果，而是通向美好未来道路上的一个阶梯，甚至这些工人也无法不消极起来。即使所有的人都一样贫困，但意识到它在最近几年无法消除，也不能不引起情绪消沉和政治冷漠。看到纯粹的政治措施不能立即提高生产力，理解这一点本身也不能不产生政治冷漠情绪。实际上并不是所有的人都一样贫困。革命中产生了新的特权阶层。它成了革命的化身，它捍卫革命。由于热月反动为流亡者、君主派、原封建主和教会打开了大门，所以热月派不止一次地向左转，甚至寻求雅各宾派的支持，以保卫自己的社会和政治阵地。但所有这一切都只不过是一种暂时的手法。热月的实质是为资产阶级掌握革命遗产提供机会。因此在最广泛的意义上，法国的热月是历史的必然：它打开了19世纪资产阶级统治新时代的大门，在这个世纪资产阶级改造了欧洲和世界。苏联热月的历史使命何在？回答这个问题要困难得多，因为这一过程还没有结束，欧洲和世界的未来最近几十年还在未定之天。俄国的热月无疑会开辟一个资产阶级统治的时代，如果这种统治在全世界还没有过时的话。无论如何，反对平等的斗争，确立深刻的社会差别，都使群众的觉悟、生产资料和土地的国有化、革命的社会主义基本成果变得一钱不值。这样，官僚就为恢复生产资料的私有制提供了可能性。但有所不同。在18世纪末，生产资料私有制是强有力的进步因素。它还有待普及到欧洲和全世界。而私有制在我们时代是生产力发展的最大桎梏。以上所述使我们能够确定反动和胜利的反革命的条件和前提。反动成者反革命是对用激进的办法来解决矛盾的革命所造成的新矛盾的回答。这些新矛盾是什么？新统治阶级的政治力量与其经济能力不相适应。如果说旧制度已经过时，但这还不是说新制度存在的一切因素都已具备。发展还不是合理的、和谐的。新统治阶级还不能完全完成它在夺取政权斗争中打算干的事。用较为主观的说法是：革命的领导党无力完成它打算做的以及向群众承诺的事情。即使革命阶级和平地按计划掌握了旧政权的旧生产资料并在安静的环境中改造社会，就是在这种情况下旧社会的东西也不够并且远远不适合新社会的建设。一无所有。改造本身是一种深刻的危机，这种危机是与经济水平，从而也是群众生活水平缓慢上升，有时甚至下降相联系的。在国内战争和破坏的环境下进行的改造，在敌人的打击下更加降低了经济的水平，使整个社会危机具有灾难性。革命的积极成果从而被抛向远方。革命高涨时代的特点是矛盾、对抗、斗争的增长，旧统治阶级和阶层的张皇失措，而另一方面是各阶级加紧团结在主要的革命阶级周围，指望在新的制度下改善自己的地位。反动时代的特点恰好相反。在执掌政权的或者接近政权的阶级中间出现不满、内讧、对抗，总而言之，离心力。相反地，原先的统治阶级，被抛弃的阶级，则互相接近，力图为受到的委屈报复，完全或哪怕部分地追回失去的阵地。在热月时代不仅革命初期的资产阶级共和派和君主立宪派，甚至旧制度的拥护者都支持领导热月政变的雅各宾派中的倒戈分子。君主派还不敢公开露头。君主立宪派只能指望国王。甚至追求全面实施竞争和自由流通的资产阶级共和派，也只能小心谨慎地逐步走近自己的目标。他们全都需要来自执政的革命党的权威掩护。他们找到了这种掩护。群众疲倦了，群众不希望再发生严重改变自己命运的新的震动。即使群众已准备好奋起，也需要有能够领导他们奋起的政党、组织。在法国热月时代没有这样的政党和组织。雅各宾派消融在国家机关之中。在苏联热月时代也没有这样的政党和组织。通过禁止党内派别，唯一的政党让官僚掌握所有支配群众的技术手段和方法：印刷机、无线电、会场、大楼直到广场。毫无疑问的还有，布尔什维克和当年的雅各宾派一样，教导自己的群众养成消极服从的习惯。谁把包括革命过程在内的历史过程看作是教堂内的教学，谁就能够说，布尔什维克的过错是先前的政策，因为他们以培植热月派为自己的失败做好了准备。这种说法既对又不对。权力的集中是拯救革命的必要条件。反对小资产阶级的自由散漫、反对各种各样的杂音，是建设新国家的必要条件。另一方面，集中制必然保证领导压倒地方和小集团的主动性……对此还需要补充领导的一个特点，即布尔什维克党向群众所展示的：有学识、有远见和有能力。在所有重要问题上，事变的进程都证实布尔什维克领导是对的，这大大提高了它的威望。在列宁患病和去世的时候，这种威望极高。当然，可以就此提出大量廉价的议论来反对一般权威。但是幸运在于领导的英明。但世上的一切都具有两面。任何优势都会转变成自己的反面。这也适用于布尔什维克党的领导优势。按照设想或按照许诺，推翻罗伯斯比尔的专政必须代之以自由主义制度。但事情并不这样简单。要实施自由主义制度，产品必须在市场上自由交换，而国家不干涉人的关系的基本领域。在产品短缺的地方，在国家不得不用规章制度之类的东西去干预的地方，国家不得不用强力迫使有关人员实行损害他们利益的节制。热月派努力迎合生产者，首先是农民的利益，这种做法的结果是农民对国家强制征购的反抗增强了。有意思的是，在苏联也可以看到类似现象。1924—1925、1926和1927年是在农村扩大自由主义制度的年份。然而俄国热月派的让步不但没有使农民自愿缴纳余粮，相反地，却使他们增强了信心，认为国家动摇了，要继续施压，以争得流通的完全自由。在热月时期，所有的坏事一定记在雅各宾派和恐怖主义者头上。他们要对工人的各种骚动、农民的任何反抗、火灾、爆炸等等负贵。热月，尤其是在其最初阶段的特点是极端害怕群众。它是一部分一部分地在经济领域、政治领域实施自己的反法律措施的。热月的主要内容是恢复贸易自由。革命巩固了私有制，在存在私有制的情况，贸易自由必然意味着资产阶级的发展，社会矛盾的深化。如果说需要雅各宾专政是根绝封建社会，抗击外敌，捍卫新社会的存在，那么热月制度的任务就是为新社会即资产阶级社会的发展创造必要的条件。为贸易自由而取消最高限价也就意味着确立资产阶级所有制的权利。苏联的热月在这一点上存在毫无疑问的相同点，但就内容而言它同其法国原型存在深刻的差异。贸易自由，或者所谓新经济政策，是在1921年实施的，无论如何是在热月到来之前。诚然，包括执政党在内的所有的人都把恢复贸易自由看作是对资产阶级关系、资产阶级传统和贪欲的让步。在这个意义上，新经济政策包含了热月的因素。但政权仍然留在领导十月革命的那些人手里。政权事先对贸易自由作了限制，使之不致破坏根本制度，首先是生产资料的国有化。所以把实施新经济政策当作热月的开端是不对的。新经济政策无疑为未来的热月准备了有分量的因素。它复兴了城乡的小资产阶级，增加了它的贪欲和要求。每一个争斗的阶级都有自己的官僚。但在不同的阶级中官僚的关系是不相同的。作为统治阶级的资产阶级自然很容易产生自己的知识分子和自己的政治官僚。知识分子就其本质而言是资产阶级的，因为它能产生多亏资产阶级经济上的统治地位，部分地也多亏小资产阶级某些阶层在经济上的优势。知识分子从自身分离出政治人物，他们绝大多数浸透了资产阶级思想。就日常生活而言，知识分子包括职业的政治官僚同中产阶级的上层密不可分。日常生活条件、熟人的交往和朋友圈在多数场合对思想有决定性的影响。资产阶级知识分子生活在资产阶级氛围之中，这只会加强他们同资产阶级老板的联系。处在对立端的是农民，尤其是农民下层。农民分散在广大地区，因此无法产生自己的知识分子、自己的政治官僚和自己的政党。诚然，在农民中间，特别是在其上层，出现了大量的知识分子。但他们立即前往城市，有才能的人都集中在首都。他们找到了新的熟人、交往和社会依存关系的领域。因此农民出身的知识分子不可避免地要被资产阶级所俘虏。所谓农民政党实质上不过是剥削农民的资产阶级政党。无产阶级的状况不同，这个阶级集中在大城市的工厂。就水平而言它大大超过农民。无产阶级出身的知识分子没有中断同无产阶级的联系，他们住在城里，工人处于他们的影响之下。革命排除、摧毁、打碎旧的国家机关，这就是它的本质。群众占据舞台。他们做出决定，他们自行其是，他们立法、审判。革命的本质在于，群众自身就是执行机关。当群众离开公众舞台，回归自己的住宅，躲进自己的房子，灰心失望，疲倦不堪，那时就出现真空。填补真空的是新的官僚机关。在反动取得胜利的时代，机关、军警机器发挥在旧制度下前所未有的巨大作用，原因就在这里。尽管十月革命是非常深刻的革命，但苏联热月的大军实际上还是联合了以往执政党及其意识形态代表所留下的一切。原来的地主、资本家、律师、他们的子弟，只要他们没有逃到国外，都进入了国家机关，有的还入了党。还有原资产阶级政党的大量党员：孟什维克和社会革命党人进入了党政机关。此外还应当加进大量小市民类型的人，在激烈的革命和国内战争年代他们站在一旁，而现在相信苏维埃国家稳固了，拼命钻进这个国家担任要职，不在中央，就在地方。这整个形形色色的大军就是热月的天然支柱。原社会革命党人当然准备竭力支持庄稼汉的利益，防止可恶的工业化主义者的侵害，孟什维克则主要认为，应当给与小资产阶级更大的空间和自由，他们就是小资产阶级的政治代言人。大资产阶级和地主的代表既然在国家和国家机关中保存下来，自然会抓住农民作为救命稻草。他们不能指望取得什么直接成就，他们清楚地知道，必须经过保护农民的阶段。这一切都是热月的大军。然而在这些集团中没有一个能够公开抬起头来。他们都需要执政党和传统布尔什维主义的保护色。反对不断革命的斗争对他们来说意味着反对把他们所遭受的耻辱永存下来的斗争。他们乐意接受布尔什维克中反对不断革命的人物作为自己的领袖，这是再自然不过的了。经济复苏了，出现了不多的剩余。它自然集中在城市，并且受执政阶层支配。剧院、餐馆以及其他各种娱乐设施恢复了。在国内战争那悲惨严酷的年代处于沉睡状态的几十万各行各业的人，现在醒过来了，伸伸懒腰，参加重建正常生活的工作。所有这些人都是不断革命的反对者。他们全都希望安静、发展和加强，想要增加城市的娱乐设施。对大量的反对托洛茨基主义的著作很难也没有必要做出理论评价，尽管纸张短缺，这些著作确实淹没了整个苏联。斯大林本人不会再版他大体上在1923年至1929年所写所说的东西，因为这些东西与他在最近十年所说所为相互矛盾，完全被推翻了。在这里哪怕用引文的形式援引这些政治垃圾，也完全是多余的。对我们来说，只要指出逐渐形成、发展并具有决定性意义的那些最重要的新思想就够了，反对托洛茨基主义斗争的发起者藉此试探苏维埃领导层的反应。这种指导思想有三点，它们是逐步充实起来并部分地互相替换的。三驾马车是从捍卫农民利益反对工业化纲领开始的，为了论战，这个纲领被叫作“超工业化”。议论的思路是这样的：迅速工业化只有牺牲农民的利益才行，因此应当以龟速前进，工业化的速度问题没有意义，等等。实际上官僚不愿意惊动开始积累的那些居民阶层，即新经济政策的小资产阶级上层。这是官僚反对托洛茨基主义斗争中第一个有分量的盟友。在第二阶段，1924年那一年，展开反对不断革命论的斗争。这场斗争的政治内容是，我们感兴趣的不是国际革命，而是为发展我们经济所需的自身安全。官僚越来越害怕与国际革命政策有关的冒险危害自己的地位。反对不断革命的斗争本身没有任何理论价值，只是表现了保守的民族主义倾向。思想内容是逐步揭示出来的。从反对不断革命的斗争中产生了一国社会主义理论。直到这时候季诺维也夫和加米涅夫才明白他们参加的这场斗争的含义，这场斗争给热月准备和提供了思想武器。官僚反对托洛茨基主义中的第三个指导思想是反对平均主义，即反对平等。这一斗争的理论方面具有可笑的性质。斯大林在马克思就哥达纲领写给德国社会民主党人的信中发现了一句话，说在社会主义的第一阶段在产品的分配领域还保留着不平等，或如他所说的，资产阶级权利。马克思指的不是制造新的不平等，而是逐步地，即不是一下子消除工资领域旧的不平等。对引文的错误解释变成了官僚权利和特权的宣言。官僚把苏联的命运同国际无产阶级的命运分开的目的，不是要自己在福利和权力上同工人群众平等。一国社会主义的含义对他们来说只是因为这保障他们的统治和舒适生活。因此疯狂地进行反对平等的斗争。1931年苏联剧作家阿菲诺格诺夫的剧本《恐惧》中一名主角说：“80%被调查者的行为动机是恐惧”，其余20%被调查者是无所畏惧的被提拔的干部，他们是国家的主子。阿菲诺格诺夫本人失宠了。斯大林手中最强大的武器是指责反对派想立即实施平等。占20%的被提拔的干部在其中听到的是自己领袖的声音，而占80%的被吓倒的人不敢作声。早在1920年10月31日，题为《多一些平等！》的特别命令写道：“不要在军队中给自己提出立即取消一切特权的无法完成的任务，而是竭力把这些特权减少到真正必须的最低限度。在尽可能短的期限内取消不是军事所要求的，必然会侮辱平等感情和红军同志情谊的那些特权。”1925年在官僚的词汇中平等问题具有特别的意义。季诺维也夫在《时代哲学》一文中提出了这个问题。季诺维也夫在文中提出，现在广大劳动群众都有一个要求：多一些平等。文章在当时的官僚统治集团中成了一个不和的苹果。斯大林的密友宣称，季诺维也夫的说法完全违背马克思主义，因为按照马克思和列宁的学说，在社会主义制度下不可能有完全的平等：这里的统治原则是按所完成的劳动取酬。完全正确，马克思承认在社会主义社会的第一个阶段这个资产阶级原则（如他所强调的）是不可避免的，这个社会还没有达到能够满足公民的所有需求的高度。季诺维也夫根本不想同这个论点争论，他清楚不同类型的劳动获得不同工资的必要性。他认为工资表两端的距离应当缩小，他谨慎批评的矛头首先是针对官僚的特权地位和过多财产的。马克思和列宁当然没有预见到，官僚把自己的物质利益藏在勤劳农民和熟练工人的利益后面。他们把事情说成似乎左翼反对派企图侵犯熟练劳动的优厚收入。这种手法类似于流行的大资本家和地主把自己的自私的利益隐藏在对小手工业者、商人和农民利益的虚假关怀后面。应当承认，这是巧妙的手法。斯大林这里依靠的是享受越来越多特权的广大官员阶层的贪欲，而这些官员第一次清楚地把他看作自己的公认领袖。不管多么荒谬，平等再次被宣布为小资产阶级的偏见。宣布反对派企图侵犯马克思主义、列宁遗嘱、较勤奋的熟练工人的工资、勤劳农民的微薄收入，侵犯马克思主义、我们的别墅、我们的小汽车、我们获得的权利。“过去到底为什么而斗争”——这个带有讽刺意味的话那时极为流行。平等被宣布为小资产阶级的偏见。斯大林捍卫不平等，捍卫上层官僚的权利——大资产者的生活，中层官僚——中资产者的生活，如此等等。其他分歧、问题、组织问题立即退到第十位。每一个官僚都知道现在为什么而斗争，把本办公室的职员拉到自己一边，因为尽管存在尖锐的等级，但大家都凌驾于群众之上。国内战争以及对波兰的战争都已过去，饥荒的最严重后果已经消除，新经济政策使国民经济活跃起来了。在这一时期，斯大林越来越多地以官僚的组织者和教育者，而主要的是地上财富的分配者出现。他按照对反对派的敌视态度来挑选人才。他教导地方上的走卒如何组织权力，如何挑选工作人员，如何利用他们的弱点，如何使他们互相对立。官僚较为稳定安宁的生活产生了舒适的要求。斯大林本人继续过着相对俭朴的生活，至少表面上如此，他把握住这一要求舒适的运动，他分配肥缺，挑选可靠的人，奖励他们，帮助他们扩大特权地位。对每一个问题他感兴趣的着眼点首先是挑选干部，活跃机关，保证他个人的领导。这样，虽然表面上没有脱离过去，但他已经从工人党的革命家变成新特权阶层的领袖。对战争的疲劳反应在资产阶级民主国家也以较为和缓的形式出现。英国的劳合—乔治、法国的克列孟梭尽管得到官方的赞同，但政治上处于孤立状态。美国的威尔逊失去了声望。斯大林在国内战争中是二流角色，现在站在那些因国内战争、因战争的考验和恐怖而疲惫不堪、要求转向和平状态的人们的前列。这样，在小资产阶级上层和工人之间的阶级斗争复活了，活跃起来了。国家政权扮演了这种阶级斗争的调节者，从而改善了离工人组织而独立的地位。这就是国家机关热月蜕化的基础。准确点说，不是基础，而是根源，是这种蜕化的第一章。反对托洛茨基主义的斗争是从捍卫作为独立生产者和商人的农民的利益的角度进行的。以保护作为小资产阶级的农民的利益的名义，通过中立和排除彻底革命的无产阶级派来推动国家政权。政治上战胜托洛茨基主义之后的第一个措施就是使租佃土地和在农业中使用雇佣劳动合法化的法令。这两项措施都比新经济政策的最初设想走得远得多。特别重要的是，与此同时政权从左向右转了。无产阶级革命政党为保持无产阶级专政的需要向农民做过让步。在热月中根本谈不上这一点，因为为了更多地迎合农民和扩大让步，权力的政治组成变了。反动和反革命的条件是什么？出于不同的原因，我们对革命的条件，包括胜利的革命的条件，做了很多研究。但我们对反革命和反动的条件，例如热月反动的条件，实施反革命的条件的研究却少得多。非常清楚，这两个问题是密切相连的。反革命期间，电影好像是从相反的方向开始的。它从来不会放映到底。革命的部分成果总是会保存下来的。在革命中要辨别什么口号是革命所反对的，哪个阶级是完成革命的，最后，那些阶级和阶层或者中立，或者被事变的漩涡卷到某一个基本阶级那里的。革命要取得胜利，革命阶级必须成功地把多数中间阶层吸引到自己一边，从而成为民族多数的代表。阶级在社会方面、思想方面都不是单一的。在无产阶级中总是可以区分出先头部队、中间阶层和落后甚至反动的后卫。革命要成为可能，组织成政党的先锋队必须把本阶级的绝大多数吸引到自己一边，使士气低落的分子处于孤立和微不足道的状态。这样，无产阶级把自己的多数团结到革命先头部队周围，把相当多的中间的、不满的、被压迫的阶级、小资产阶级下层吸引过来，中立其另一部分，用自己的猛攻瓦解已经过时的阶级，摧毁军队的抵抗，把其多数争取到自己一边，中立其余部分并孤立最反动的团队。这就是无产阶级革命的总的公式。自然，革命的基础是经济的一定状态、经济危机、生产力和所有制形式之间的矛盾，由此产生的体现经济进步、生产力发展的阶级与坚守旧的反动的已经过时的所有制形式的阶级之间的矛盾。这是革命的经济前提。但在这种客观的基础上还需要在各阶级之间的关系上形成一定的集团、一定的政治关系、一定的意识状态。这些过程具有心理性质。归根结底它们自然是由客观的社会危机决定的。但它们有自己的逻辑和动力。正是意识、意志、准备斗争，或者相反，灰心失望、意气消沉、沮丧等变动情况，正是这种变动直接决定了革命的进程和结局。上述一切推动我们思考反动和取得胜利的反革命的条件和前提。反动或反革命是对用激进办法解决旧矛盾的革命所产生的矛盾的回答。1934年6月是对纳粹政变作出反应的第一个阶段。相当数量的首脑反映群众的情绪，接受了希特勒的社会煽动，如果不是完全认真的，那么也是在一定程度上的。他们认为需要第二次革命。在资本主义盟友和保护人的压力下，希特勒于1934年6月30日把相当数量的真正的纳粹派遣到这个世界。怎么能说民族社会主义革命没有反动？1925年大大扩大商品流通的自由，是最明显的热月表现，犹如多年以前取消最高限价一样。然而在这种相同后面不能不看到根本区别：这就是国家手中的生产国有化和土地社会化。如果没有这两个条件，新经济政策，尤其是1925年它的扩大，就会导致资本主义关系的发展。新经济政策的扩大意味着两种经济体系的冲突。在最初的几个步骤中，这种冲突加强了官僚的阵地，提高了他们的独立性，首先是脱离无产阶级的独立性。但事先已经清楚，商品流通的继续发展和扩大，小资产阶级阵地的巩固，必然尖锐地提出列宁提出的问题：谁战胜谁？这个问题的解决很大程度上取决于官僚，他们在这时候已经获得很大的独立性。就生活条件、保守主义、政治倾向而言，很大一部分官僚倾向于小资产阶级。然而官僚的经济根子立足于新的所有制条件之上。资产阶级关系的发展不仅威胁到所有制的社会主义基础，还威胁到官僚自身的社会基础。他们可以为小资产阶级的利益放弃社会主义的发展前景。但他们绝不会为新小资产阶级利益放弃自己的权力和特权。这就准备了官僚与富农之间的尖锐冲突。私人企业无疑花很大的力气借助于贿赂以及其他各种各样的放纵行为来腐化苏联机关。但这仍然不是官僚强烈反对私人企业主包括承租人的主要原因。后者中的某些人工作得不错，具有主动性，竭力提供优质产品，虽然价格很高。甚至国家机关也宁愿购买股东的产品。列宁提出租让制的目的，正是为了不让国家的垄断者模糊自己是不可侵犯性的这种意识。但这正是懒惰的官僚所不愿意的。在为社会主义工业进行不调和斗争的幌子下，他们实际上是为自己争取无干扰无竞争地安稳支配国家经济的垄断权。就这样逐步地扼杀混合租让公司以及其他私人企业。斯大林是这一潮流的领导人，他总是捍卫官僚利益的。1922年反对超工业化的斗争是非常谨慎小心的，到1923年就公开并激烈起来。从1924年开始公开进行反对不断革命的斗争，在以后的年代以不同的形式、不问的说法继续下去。反对平等的斗争从1925年底开始，实质上成了官僚社会纲领的轴心。反对超工业化的斗争是直接为富农利益服务的。发展工业要采取乌龟速度，是为了让富农无痛苦地长入社会主义。这个哲学是右派和斯大林中派共同的哲学。一国社会主义理论在这一时期是为形成官僚同城市资产阶级与农村小资产阶级的联盟服务的。反对平等的斗争更加紧密地使官僚不仅同工人阶级上层，尤其是同城乡小资产阶级联结在一起。不平等是存在这些盟友的社会基础、根源和含义。这样，从1923年到1928年经济、政治和国际的利益把官僚同小资产阶级联合在一起了。在这一时期热月与其法国原型有非常明显的相同点。在这一时期允许富农租佃贫农土地，雇用贫农做工。斯大林打算把土地租给私人40年。官僚在迎合盟友的利益和要求上走得很远。但到1927年终于发现内行经济学家早已知道的事实，资产阶级盟友的要求实际上是无止境的。富农想要土地的完全所有权。富农想要拥有自由支配自己全部收获的权力。富农想以自由商人或者自由工业家身份在城里安插代理人。富农不愿忍受强制收购和固定价格。富农同小商人、小工业家一道力求恢复资本主义。为此开始了争取国民劳动剩余产品的不调和斗争。在不久的未来谁能支配它，是新资产阶级还是苏联官僚？谁支配剩余产品，谁就能支配国家政权。小资产阶级帮助官僚镇压了工人群众和表达他们观点的左翼反对派，而官僚帮助小资产阶级凌驾于农村群众之上，现在在小资产阶级和官僚之间直接展了争夺权力和收入的斗争。非常清楚，官僚摧毁无产阶级先锋队、破坏国际革命的网络和宣布平等哲学，并不是为了向资产阶级投降，变成它的奴仆，或者干脆被排除出国家权柄之外。官僚被自己6年政策的后果吓坏了。于是出现了反对富农、反对耐普曼的激烈转折。开始了第三时期，反对右派的斗争。在头脑简单的人看来，第三时期的理论和政策似乎是先前两个时期的发展。还在1927年4月，斯大林的主要思想是在我们经济发展速度问题上不必牵扯上国际因素。一国社会主义就是建立在这一基础上的。现在斯大林向右派证明，撇开外部环境可以使速度放慢，但问题在于，“不能撤开外部环境”。这是简单抄袭普列奥布拉任斯基的说法：如果撇开就可以，但不能撇开。斯大林宣传说，外部危险只有武装干涉。我们向他解释说，除了武装干涉，还有低廉价格的干涉。这被叫作缺乏信心或悲观主义。现在斯大林谈论加速工业化：“或者我们做到这一点，或者我们被压垮。”这样，他迟了4个年头触及了我国发展与资本主义发展的比较系数问题。我们还在1924年就在理论上，1925年在实践上（在科学技术协会和产品质量特别会议上）提出了研究这些比较指标的问题。从那时起做了些什么？斯大林从龟速哲学转向了极端主义：“必须赶上并超过发达资本主义国家的先进技术。”在这种笼统的提法下，极端主义是空洞的。不是很快就能够赶上和超过的。在此期间西方无产阶级能够在政治上，也就是说在经济上赶上我们。那时它会在经济上拉我们一把的。无需……口头上如此勇敢地跳越阶段。近期的实际任务是使我们的价格和我们的生产消费和个人消费人均标准接近先进资本主义国家的价格和标准，而不是落后于它们。斯大林认为目前的工业发展速度是正常的速度。总而言之，在不犯错误的领导下完成的只是应当完成的。并且在1925年，产品增产20%被看作是有害的幻想或者托洛茨基主义。在《走向资本主义还是社会主义》一书中，我非常谨慎地指出恢复时期结束后的这种速度。官方机关采取的速度要低得多。而政治局制止最高国民经济委员会的超工业化做法。现在的工业发展速度的增长不是对我国经济建设的动态有正确的预见和理解所致，而是在市场、反对派的批评和危机的鞭策下凭经验作出的，而危机多半是领导的局限性和尾巴主义造成的。反对派在1925年的过错不是超工业化，而是对政治局的尾巴主义决定采取多余的教育适应的态度，对在正确方针下工业化的现实可能性估计过低。这种状况实际上至今也完全如此。巴尔明写道：“从1928年起需要采取非常措施反对农民，强迫他们以过低的价格向国家出售粮食和原料。反对派提到的困难出现了。斯大林失去了头脑，采取了暴力手段。布哈林、李可夫、托姆斯基以及当时莫斯科市委书记乌格拉诺夫坚持回到正常的农村制度上去。于是形成了右翼，现在斯大林回过来反对他们。在心理上他善于利用开除和逮捕所引起的不满谋利。开除托洛茨基分子是勉强的，但第一次公开反对右派的运动却被党所甘心接受。”这里无疑显示了斯大林玩弄权术的艺术，诚然是在对他个人极其不利的情况之下。他利用右翼反对派开除左翼反对派，因为只有右翼有严肃的原则理由害怕左翼的政策。但由于开除左翼反对派引起党内广大党员对右翼的愤慨和不满，斯大林就利用这种不满去打击右翼。他总是扮演调和者或和事佬，似乎想把不可避免的牺牲减少到最低限度，并把采取严酷措施的责任推给党内这一翼或那一翼。1927年中央委员会的正式会议确实变成了丑恶的舞台。不实际讨论任何问题。一切事务都在斯大林的御用会议上幕后解决，后来是同右翼集团——李可夫、布哈林、托姆斯基商量。中央委员会的两次正式会议的任务是按照预先分配好的角色和发言中伤反对派。中伤的腔调越来越肆无忌惮。最高机关的最无耻的成员完全因对反对派的无耻行径而得到奖赏，他们打断久经考验的人士的发言，起先用毫无意义的反反复复的指责、大喊大叫，然后就骂街。其导演是斯大林。他在主席团后面走来走去，看着被指定发言的人，当对反对派分子的谩骂达到无耻程度时，他毫不掩饰自己的快乐。很难想像我们是在布尔什维克党的中央委员会的会议上。1927年当我在中央委员会的会议上以左翼反对派的名义宣读宣言的时候，回答我的是叫喊、威胁和辱骂，就像当年在克伦斯基的预备议会开幕时我宣读布尔什维克宣言时听到的那样。提一下，伏罗希洛夫喊道：“他的神气就像在预备议会上那样！”此语比惊呼的那个人所预期的要准确得多。巴尔明参加过组织局的会议，斯大林不在的时候由卡冈诺维奇决定和组织。“进入会场我就明白了，谁也不用争论，都是走形式。得到斯大林信任的人权威地决定一切。”——巴尔明写道。谈到1907—1911年时期，我们看到反动浪潮是如何在无数的现象和过程中形成的，它们创造了难以遏制的力量。只有像苏瓦林这样远离沉重的历史反动的人才会把革命的退潮叫作普通的艺术形象。1917—1923年的革命就搏斗的规模和深度而言是1905—1907年革命所无法比拟的。与此相应，在世界事变的压力下苏联的内部反动具有极其深刻的难以消除的性质。区别在于，1907—1911年的反动具有完全清楚和公开的性质，因为革命是被从外部扼杀的。热月反动具有伪装的性质，因为无产阶级革命是从内部被扼杀的。我想像不出，在人类历史上能找到像布尔什维克党这样团结、这样精神振奋、这样忠诚、这样没有私心的范例，其体现者就是其执政司令部。有过摩擦、冲突、一句话，人类所具有的一切。中央委员也是人，没有什么人类的东西是他们所没有的。但特殊的时代使他们超越其自身。用不着理想化，不用闭眼不看人的弱点，然而还是可以说，在那些年代笼罩党内的是高山仰止的精神。随着新成员，并且很大程度上是市侩或追求升官发财分子的涌入，党内的气氛开始变了，并且变得很厉害。清党重新提高了它的水平。但问题并不仅仅在于新党员。革命的步伐被挡住了。国内战争之后，尤其是德国革命失败之后，布尔什维克不再感到自己是征战中的战士。俄国的分裂派教徒曾经说过，我们为什么要牢固的房子，让我们等待基督降临吧。布尔什维克党也有这种情绪。个人生活被推到后面，人们在等待新的伟大事变，很少考虑舒适的生活。自然，这种情绪不可能永远保持下去。党在发展中遇到了额外的障碍：国家的贫困和落后、欧洲正式工人运动的保守主义。立即出现大事变的期待被代之以对长期顽强耐心工作和必要性的认识。与此同时，党从野营转向定居。国内战争年代有不少人结婚。战争结束时出现大量孩子。住宅、家具、家庭问题占据越来越多的位置。全党存在的革命团结的关系很大程度上被对官僚和物质的依赖关系所取代。过去可以仅靠思想来争取支持者。现在许多人学会用职位和物质特权来争取支持者。列宁离开了中央委员会，在政治局内大家团结起来反对一个人。人们重新站队。某些优点不见了。置于首位的是那些被仔细掩盖起来的特点，或者没有得到发展的特点。不过政治局的成员暂时依旧，对往日的记忆把人们联系在一起，并且限制了他们互相反对的行为。与季诺维也夫和加米涅夫的联盟制约了斯大林。他们毕竟经过列宁的长期培养，他们珍视思想、纲领，虽然他们在兵不厌诈的幌子下容许自己背离纲领，破坏思想路线，但这一切还在一定的界限之内。三驾马车的分裂解除了对斯大林的思想限制。在政治局内委员们不再为不礼貌行为感到羞耻。论据失去了力最。在共产国际问题上表现得最为无耻。那时政治局委员中已经没有人认为外国支部具有独立意义。问题只归结为要它们投票反对反对派。以前我在共产国际内多年照管法国工人运动。在1923年底和1924年共产国际发生政变之后，支部的新领导越来越背离旧学说。记得有一天我给政治局会议带来法国共产党最新一期机关报，翻译了几段纲领性文章。有几段话非常形象地显示了其无知和机会主义，以至于有一分钟时间政治局陷入了慌乱。但不能出卖自己人。在政治局委员中只有卢祖塔克略懂中学水平的法语（或者认为很懂法语）。他从我这儿拿去报纸，开始翻译同样那几段话，跳过某些字句，歪曲其意思，补之以自己幻想出来的解释。他立即得到一致的支持。决定性的袭击是在代表大会的党团会议上。三驾马车决定背水一战。会议的气氛令人害怕。谁也不表示异议，谁也不提问，谁也不鼓掌，大家都极端紧张地坐着，不想放过一个字，力图猜出在这突然袭击背后的内幕。感到突然只是不了解情况的多数。会上已经有几十名最著名的代表，他们事先做好了袭击的准备，在普遍慌张的氛围中为会议定调。加米涅夫和斯大林这时候已经彼此不说话。但会上的激愤心情使他俩接近了。他们对结果很为满意，坐同一辆车回去，相互交换印象，制定未来的计划。所有这一切是三驾马车中的两名成员转入反对派队伍之后，加米涅夫在1926年告诉我的。三驾马车分裂后一批得宠的人补充进政治局，他们的特点是进入的人竞相表现自己对对反对派的敌视，准备支持“领袖”的每一项措施，竭力在粗鲁上互相赶超。像伏罗希洛夫、鲁祖塔克、米高扬这样的人过去对中央委员会和政治局怀着景仰之情，现在觉得这一切不过是神话而已，因为他们已经可以感到自己是政治局的主人。面对高山的感觉已经荡然无存。就在这时候（1924年）斯大林、捷尔任斯基和加米涅夫在别墅里饮着葡萄酒进行了一次倾心的谈话。在回答一生中最喜欢干的事是什么的问题时，兴奋的斯大林以罕见的坦率回答说：“盯紧牺牲品，做好一切准备，进行无情的报复，然后回去睡大觉。”同斯大林决裂后，加米涅夫不止一次提起过这次谈话。加米涅夫担心自己的原盟友使坏，但他还是没有预见到斯大林经过长时间准备后对他的可怕报复。斯大林在枪毙加米涅夫、季诺维也夫以及其他人之后夜里是否睡得好，我不得而知。斯大林广泛利用列宁生病之机搜罗忠于他的人。斯大林竭力利用各种形势、各种政治局、各色人等的组合来为自己、为自己的争权斗争、为自己统治他人的权欲服务。如果他的智力对此不胜任，他就把两个最强的竞争者打发走。他利用个人或者集团之间对抗的艺术达到登峰造极的程度。在这方面他拥有几乎不犯错误的本能。每遇到新的情况他做的第一件事，就是询问自己，他个人可以从中得到些什么？当整体利益同他个人利益发生冲突的时候，他总是牺牲整体利益，自然，如果他不会受到直接的监督的话，换言之，只有党的利益有利于他的影响和权力，他才会维护党的利益。依靠不犯错误的本能和坚持不懈的精神，斯大林总是在任何情况下，用任何借口给另一个较强的竞争对手制造困难；另一方面，他几乎同样坚持不懈地奖赏给他的支持和个人忠诚的任何表现。最鲜明的例子是消灭优秀的苏联指挥员。布哈林的评论是：他不能容忍别人有而他没有。1925年斯大林保护季诺维也夫和加米涅夫，反对我对他们1917年行为的批评。他写道：“个别布尔什维克确实由于7月的失败而灰心，这是完全可能的。比如，我就知道当时被捕的布尔什维克之中有人竟准备离开我们的队伍。但是由此做出不利于某些似乎是‘右派’（似乎是中央委员）的结论，这就是无耻地歪曲历史。”如此坚决为季诺维也夫和加米涅夫辩护的引文中，有意思的是关于某一被捕的布尔什维克的说法。斯大林暗示的是卢那察尔斯基。在审讯文件中发现卢那察尔斯基在7月事变后审讯中的供词，此供词没有给他的政治勇气带来荣誉。但是对斯大林来说，具有决定性意义的并不是这一点。1923年卢那察尔斯基出版了《革命领袖剪影》一书，其中没有斯大林，这不是因为卢那察尔斯基反对斯大林，而是因为他同其他人一样，头脑中没有把斯大林看作“革命领袖”。1925年情况变了。斯大林向卢那察尔斯基提出了最后通牒，要他改变政策，否则将成为揭露的牺牲品。正因为如此才没有点卢那察尔斯基的名字。给了他一定的期限来摆平此事。不管怎么说，卢那察尔斯基懂得了问题何在，急速改变了自己的立场。他的七月罪行立即被放过。斯大林把消灭新统治阶层的对手和论敌的事业与个人报复事业联系起来。他有贪婪的虚荣心，但智力贫乏，没有任何天赋，在比他少一些虚荣、性格不如他坚强但无比卓越、具有天赋、慷慨大方的人中间，他常常感到痛苦，对此，斯大林这个杰出的庸人永远不会宽恕任何人，因为这是一种精神优势。在他的记忆中记着某种程度上胜过他，甚至对他不殷勤的人。而由于所有苏联寡头以及所有官僚都是组织起来的和集中化的庸人，斯大林的个人本能同官僚的基本特点是再符合不过的了：害怕群众（他们来自群众，又背叛了他们）、对任何优点的敌视。斯大林出身于革命斗士学校，这些斗士无论是在采取最坚决的行动措施方面，还是在牺牲自己生命方面，从来不会迟疑不决。斯大林就是从这个学校出来的。不过斯大林把老革命家的坚决无情和坚强用来为新的特权阶层服务。斯大林借口继续旧的斗争，用契卡的毛瑟枪消灭了全部老一代布尔什维克和所有最独立最有自我牺牲精神的新一代的代表。在用毛瑟枪有点不方便的地方，斯大林就使用毒药。几次著名的莫斯科审判毫无疑义地揭示，斯大林拥有庞大的毒药实验室和医生，他们在治病的伪装下消灭不合斯大林心意的人。医生们能够准确地说出那些按一定的比例，在一定的条件下从治病的药物变成杀人手段的药品的名称。此事做起来很容易，因为给布尔什维克，特别是给重要布尔什维克治病的医生是党的中央委员会即斯大林任命的。在我以后担任红军首脑的伏龙芝的神秘死亡，斯大林妻子阿利卢耶娃的神秘死亡；因奥尔忠尼启则、马克西姆・高尔基之死人们关于下毒的议论：这两人都捍卫老布尔什维克，反对枪杀他们。斯大林如果不是超级拿破仑，那毫无疑问，他也是超级波尔吉亚（Борджия）。如果要找一个可以同斯大林相比拟的历史人物，我们不会提克伦威尔，不会提罗伯斯比尔，不会提拿破仑，不会提列宁，甚至不会提墨索里尼或希特勒。倒是不得不提墨西哥的独裁者博尔菲利奥・迪亚斯或者土耳其的独裁者穆斯塔法・凯末尔・帕沙。为数不多的了解内情的人，我是其中之一，总是怀疑斯大林加速了列宁的死亡。我现在也准备借助于一些间接的罪证和设想来证明这一点，它们综合起来也许对审判已经足够了，不会留下疑点。然而是否可以从斯大林已经具备暴君的所有特点的1938年为他还处在争权的1924年的行为做结论呢？问题是完全合理的。无论如何，谁也不会怀疑，如果列宁能在几周后召开的党代表大会上出现的话，这将意味着撤销斯大林的总书记职务，从而也是他政治上的终结。病中的列宁正在为反对斯大林的不调和的公开斗争做准备，斯大林对这一点知道得太清楚了。在十二次代表大会的元老会议上，斯大林已经在谈论列宁遗嘱，把它说成是一个在“婆娘们”影响下的病人留下的文件。斯大林后退得很远。由于担心列宁所准备的对他的进攻，斯人林决定破釜沉舟，用给与苏维埃职位的办法公开招募支持者，对那些追随列宁集团的人士使用恐怖手段，不断散布谣言说列宁不能为自己的行为负责。这就是当时的气氛，就在这种气氛中列宁写下了同斯大林完全断绝一切同志关系的短信。这是列宁一生中所写的，准确点说，所口授的最后一封信。加米涅夫在此信写成的当晚（1923年3月5—6日）谈到过这封信。季诺维也夫在中央委员会和中央监察委员会的联席会议上谈到过这封信。玛・伊・乌里扬诺娃证词的速记纪录证实存在此信：“关于这一事件的文件是存在的。”（引自玛・伊・乌里扬诺娃给全会主席团的声明）。那时谁也不怀疑存在这封信的事实。不仅在时间排序上，并且在政治上和道义上，这封信都给列宁和斯大林的关系划上了最后的句号。事实证明，列宁不能把斯大林看作自己的接班人。在1927年的7月全会上，应反对派的要求宣读了列宁的遗嘱以及其他一些文件，并记入秘密纪录，文献说明在生命的最后几个月列宁对斯大林的极端敌对态度。斯大林建议第十五次代表大会撤销第十二次代表大会关于不公布列宁遗嘱的决定，把遗嘱刊载在《列宁文集》上（自然，从来没有执行）。在速记纪录中，季诺维也夫、加米涅夫和我说，列宁在第二次中风前口授的最后信件是关于同斯大林断绝一切同志和私人关系的信。克鲁普斯卡娅不说话，默认了我们所说的。那时候乌里扬诺娃同斯大林的紧密盟友布哈林关系密切，她提交了书面声明，意思是说，关于断绝关系的信只有私人性质，是一些暂时的情况引起的，并且这从下述事实也可以看出，在写这封信前不久，列宁召来斯大林，向他提出这样一个请求，这种请求只会向值得信赖的真正革命家提出。乌里扬诺娃没有进一步发挥这一暗示。我们反对派中没有人认为能够破译她所说的话，不过说的自然是列宁向斯大林索取毒药的事。实际上，乌里扬诺娃的解释尽管表面上颇有说服力，但是虚假的，至少就我们现在所感兴趣的那一部分而言是如此。列宁有妻子和妹妹的日夜照顾。两个女人为病人不睡不眠，就像过去对健康的人那样：列宁的妻子克鲁普斯卡娅，从青年到老年始终是他的忠实朋友和他的全部工作的不倦参与者，而玛丽亚・乌里扬诺娃是他的妹妹。乌里扬诺娃从来不知道有自己的家庭，把自己的整个身心都用在哥哥身上。她的性格中某些地方同哥哥一样：忠诚、顽强、不妥协；然而由于智力的限制，这些特点往往具有漫画的性质。乌里扬诺娃因列宁而嫉妒克鲁普斯卡娅，没少给她增添伤心。在列宁生前，他作为最高权或尽可能平衡两人的关系。他去世后情况变了。两位女人中自然没有一个能够成为列宁意愿的解释者。但每一个人都在一定程度上想成为这样的人。克鲁普斯卡娅与列宁在政治上比玛丽亚有多得多的联系。列宁把所有的秘密文件都托付给妻子，在政治上列宁同她的联系远远超过妹妹。克鲁普斯卡娅一人了解列宁对待斯大林的计划。她手中握有列宁的政治“遗嘱”，她把它交给了中央委员会，并要求（自然是徒劳的）以后在第十二次代表大会上（1923年）宣读。对克鲁普斯卡娅的声音是要听的，大家怕她。乌里扬诺娃立即被推到次要地位，由于对克鲁普斯卡娅的反对立场，她落入斯大林阵营。两个女人都住在旧宅里，乌里扬诺娃日复一日地使克鲁普斯卡娅的生活败兴。斯大林因列宁的遗嘱及其优势而在克鲁普斯卡娅身上进行报复。我必须直截了当地说，先前，包括写自传的时候（那时我认为还不能公开提出这一问题），我只能假设列宁知道斯大林对他的死亡感兴趣，斯大林也猜出列宁的怀疑，没能想得更多。亚戈达以及其他人的案件使我重新审视克里姆林宫历史中这一章。最接近斯大林的人原来是职业下毒人，并且在这方面为他效劳的竞是克里姆林宫医院的那些主要医生，他们为从列宁起的政府成员治病。到底从什么时候起毒药实验室列入斯大林的行政系统的呢？这一点我不知道。也许正是列宁的请求激发斯大林出现一个念头，在合适的条件下毒药也许是排除障碍的非常有效手段。亚戈达那时候已经同列宁的卫队有密切的关系，并且非常清楚自己保护人和盟友的企图和担心之所在。如果斯大林本人借口其他政治局委员反对而不执行请求，那么他可以毫不费力地促使列宁想起让亚戈达来服务。可以通过正常途径来让列宁死亡，但也可以加速其死亡。事实是：在缓慢的好转之后突然死亡。如果斯大林想协助死亡工作，那就有一个问题，如果他准备以某种方式来执行它，那他为什么要把列宁的请求通知政治局委员呢？无论如何它不能期待他们的支持或协助，相反地，他相信这首先会遭到我的反对。所有重要问题不仅是背着我讨论的，也是背着我决定的。有我参加的政治局会议只是纯形式地讨论，目的是了解我的看法，把责任推给我。那么为什么要把此事告诉我呢？对此我只能猜想，对此我早有模糊的想法，但我要说，只是莫斯科的几个审判案之后我才确信的。斯大林的行为只是乍看起来像是无法解释的谜。那个时期斯大林离掌权还远。他有根据担心，事后会在遗体内发现毒药，会寻找下毒者。在这种情况下谨慎得多的办法是通知政治局，说列宁想服毒。政治局做出决定，不同意提供毒药，但列宁可以通过其他途径获取毒药。政治局剥夺了他合法执行列宁请求（真正的或者捏造的）的可能性。但也没有这种必要。如果列宁向他提出请求，那也不会是通过正式途径，而是通过私人途径，认定斯大林会乐意为他效劳的。可以通过最可靠的亲信以不同的途径给病人提供毒药。列宁有卫队，其中有斯大林的人。可以做到除列宁和他本人之外谁也不知道给药的用途的情况下给列宁毒药。永远不会有人知道，到底是谁为病人提供了这种服务。斯大林永远可以说，由于他根据政治局的决定而拒绝，列宁显然找到了另外的来源。这样，如果事情败露，解剖遗体时发现中毒，那么事先的警告就具有无限的价值：全体政治局委员都知道列宁想要毒药，而斯大林将此事公开地警告过政治局。这样一来，斯大林就可以保障自己全无干系。剩下一个最重要的问题：列宁的遗体是否进行了解剖检查？未必有人会提出这个要求。无论如何，不是斯大林（他和季诺维也夫、加米涅夫是局势的主人）领导涉及死亡、解剖、通告居民和葬礼的一切事务的。还可以继续怀疑下去，提出列宁是否确实向斯大林索取过毒药的问题。所有这一切是否系捏造出来的一个计谋，以事先确定自己不在现场？不存在进行核查的任何危险，我们中间任何人自然都不会想去询问列宁，他是否确实试图从斯大林那里获取毒药。因此，如果在遗体内发现毒药，就无需寻找解释，因为政治局及时得知，列宁要寻死，尽管斯大林拒绝给与帮助，他还是能够找到……值得注意的是，关于列宁向他提出请求一事，斯大林既没有告诉克鲁普斯卡娅，也没有告诉列宁妹妹玛丽亚。她们俩日夜在床头照顾病人。如果列宁确实向斯大林提出请求，如果他确实想要就病人的请求提出警告，那他首先就应当告诉其妻子和妹妹。而实际上，她们俩是在列宁逝世之后才得知这一插曲的。这时候我已经因病住在高加索的苏呼米，黑海岸边。也许值得就此谈一谈经常重复的说法，说我失去权力是因为……因为没有参加列宁的葬礼。提出这种解释的就有瓦尔特・杜兰提，此人认为轻率是有条理的犬儒主义。斯大林的上台意味着官僚对人民的胜利，这比我没有参加列宁的葬礼具有深刻得多的根源。然而没有参加葬礼这一事实无疑产生了不良的影响。记得1925年季诺维也夫同拉柯夫斯基谈话，或者想使他对自己的胜利留下深刻印象，议论我说：“一个坏政治家，不会找到正确的策略，因此遭到失败。”那时候季诺维也夫还完全没有想到，他成了官僚反动的工具。这次谈话后一年他加入了反对派。当反对派的三驾马车（托洛茨基、季诺维也夫、加米涅夫）形成的时候，党内流传一个俏皮话：他们容忍加米涅夫但不尊重他；他们不容忍季诺维也夫也不尊重他，他们不容忍托洛茨基，但尊重他。这在一定程度上准确说明了官僚对待反对派首领的态度。1925年秋，斯大林把政治局的多数拉到了自己一边，停止了三巨头会议。还在1925年4月我被撤销军事部门首脑的职务。接替我的是伏龙芝，一个经历多年苦役的老革命家。他不是一个大政治家，但在国内战争中显示出无可争议的统帅才能和坚强的性格。他注定不能长期留在武装力量领导人的岗位上：1925年11月他死于外科医生的手术刀下。在这短短的几个月里伏龙芝表现出了过大的独立性，保护军队免于格伯乌的监护：这也是12年后导致图哈切夫斯基元帅死亡的那种罪行。军事部门新首脑的反对派立场给斯大林造成巨大的危险，而眼光狭隘的驯服的伏罗希洛夫对斯大林来说是可靠得多的工具。巴扎诺夫把事情描绘成伏龙芝有一个国家政变的计划。这只是个猜想，并且纯属虚构。不过毫无疑问，伏龙芝力求使指挥员们摆脱格伯乌，在相当短的时间内取消政委制。季诺维也夫和加米涅夫后来告诉我，伏龙芝是支持他们反对斯大林的。不管怎么说，事实是伏龙芝反对动手术。从各种资料看，事情的经过大体如下：伏龙芝患胃溃疡，但他的私人医生认为他的心脏不能承受哥罗芳这种麻醉剂，所以他坚决反对手术。斯大林责成中央委员会的医生，即自己最可靠的代理人，召开专门挑选出来的医生会诊，会诊建议动外科手术。政治局批准了这个决定。伏龙芝只好服从，迎接麻醉死亡。伏龙芝死亡的情况在苏联著名作家皮利尼亚克的小说中得到折射式的反映。斯大林立即没收了小说，并把他贬黜。皮利尼亚克后来被迫为自己的“错误”公开悔过。斯大林认为需要公布文件以间接证明他对伏龙芝之死并无过错。关于此事的党内传闻是否符合事实，我不知道；也许永远不会有人知道。但怀疑本身是值得注意的。无论如何，到1925年底斯大林的权力已经达到这样的程度，敢于把听话的医生会诊、哥罗芳和外科手术刀纳入行政清算的手段之中。然而那时候国内知道他的名字的居民未必会超过百分之一。我再举一个例子。关于把我流放到土耳其（1929年2月）一事，上面已经提到的巴让诺夫写道：“这只是半个措施。我已经不认识我的斯大林了……从凯撒・波尔吉亚以来我们有了某些进步。那时在法隆葡萄酒中投入一些速效的药粉，或者让敌人咬一口苹果死去。而现在的做法是运用最新科学成就。把科施杆菌的培养液少量地不断掺入食物，可以引发奔马痨，造成迅速死亡”，——不会引起任何人的怀疑。“令人不解的是，——巴扎诺夫纳闷地说——为什么斯大林没有沿用他惯用并且符合他的性格的这种伎俩。”那时候斯大林是否已经会搞这种阴谋？他的传记的全部资料使我们得出肯定的回答。从梯弗利斯教会学校那时起，他就热衷于令人不安的怀疑和指责。在国内战争中他嗜血。他认为墨水和纸张在政治斗争中是微不足道的工具。只有死人才是唤不醒的！1925年季诺维也夫和加米涅夫同斯大林决裂后，两人都在可靠的地方存放一封信：“如果我突然死亡，那是斯大林之手千的。”他建议我也这么做。加米涅夫说：“您认为斯大林关心如何回答您的论据？不，他想的是如何消灭您而不受惩罚。”“记得1923年逮捕原鞑靼人民委员会主席苏丹—加里耶夫一事吗？——加米涅夫继续说——这是斯大林发动的第一起逮捕著名共产党人事件。不幸的是我们同意了。从那时起，斯大林似乎嗜血了……我们一同他决裂，立刻起草了一份类似遗嘱的东西，其中警告，如果我们‘意外’死亡，罪魁祸首就是斯大林。文件保存在可靠的地方。建议您也这么做，这个亚细亚人是什么都干得出来的……”在我们结成短暂的联盟（1926—1927年）的最初几周，季诺维也夫就对我说：“您以为斯大林没有考虑把您肉体消灭？考虑过，并且不止一次。但是同一个念头阻止了他，这就是青年人会把贵任加在‘三驾马车’或者他个人身上，有可能采取恐怖手段。因此斯大林认为必须首先消灭反对派的青年干部。他说，到那时候再说吧……他恨我们，尤其是加米涅夫，因为我们关于他知道得太多了。”季诺维也夫补充说：“如果不是害怕青年人恐怖报复，他早在1924年就把您了结了。”这不是推测。在三巨头蜜月时期，其成员已经相当坦率地谈论了。1930年当巴扎诺夫的书出版的时候，我觉得这种说法只是一种文字习作。莫斯科几次审判之后，我较为认真地对待科施杆菌和波尔吉亚的毒药的类比了。这是从哪里来的？谁向这个年轻人灌输这些想法的？巴扎诺夫是在斯大林的接待室获得教育的。在那里议论杆菌和毒药问题，也就是说，这是在1926年以前的事，以后巴扎诺夫离开了总书记斯大林，以便两年后逃往国外，成为反动的白俄。记得斯米尔加在交谈中指出过，在革命初期许多旧的裂纹被补上了，伤口结疤了，半敌对的革命集团接近了，老对手和解了，如此等等。相反地，从1923年开始的下一阶段，出现了相反的过程——所有旧的裂纹扩大了，各种矛盾激化了，所有的伤口化脓了。这说的是布尔什维克党，它以及它的老样子、老传统和老成员与新特权阶层的利益发生了矛盾。热月的全部实质就在此矛盾之中。有不少人，他们企图把热月制度的继续发展，其中包括所有的牺牲和祸害，归结为布尔什维克党的某种原始的基本性质造成的，似乎党是历史唯一的或者全能的因东。党是暂时的历史工具，是历史的许多工具之一，布尔什维克党的目标是由工人阶级夺取政权。由于这个党历史上第一次实现了这一任务，以宏伟的成果丰富了人类的经验，它发挥了巨大的历史作用。要求它取代那些沉重得多的群众和阶级因素，敌视它的因素，不仅在本国范围内，而且在世界舞台上活动的因素，或者使这些因素服从自己，这就意味着陷入深深的形而上学之中。作为历史工具的党的局限性就表现在，在一个合适的时刻党开始动摇，出现裂缝。从1923年起以较轻的程度，从1927年起以庞大的规模，发生老布尔什维克党被破坏、崩溃、瓦解及其干部被摧毁的过程。为了建立应叫作斯大林制度的那种制度，需要的不是布尔什维克党，而是消灭布尔什维克党。苏瓦林因其纯形式主义的僵死的思维而完全没有看到，也不理解这一点。他企图把苏维埃共和国的这种演变归结为布尔什维主义中所固有的某些原罪，似乎布尔什维主义是在荒漠或者在无形的物质中活动的，似乎布尔什维克主义是历史的胚胎，历史用人的材料按照自己的形象来塑造一切，似乎不存在社会环境，似乎没有外部的压力。就材料、文献和引文的选择而首，苏瓦林的书无疑是一本极认真的研究著作。苏瓦林懂俄语，了解相应的文献，所以他写的斯大林传记有巨大的优势。但他的智力是形式化的，完全缺乏历史的穿透力和直觉。他看不到三维的现象。他寻找著作的先例，而不是发展的内在规律。许多人注意到一个事实，斯大林没有同任何一个原先的对手有过长期的和解。1929—1930年以及其后的几年是普遍投降的最近年份。投降者中处领导地位的有老布尔什维克、中央委员和斯大林的多年同事。毫无疑问，早期有许多假悔过。反对派分子试图同历史进程捉迷藏，装作斯大林的志问道合者，在保护色下等待合适时机，然后公开行动。从革命政策的角度看，这些做法是完全错误的，因为投降不是军事谋略的秘密行为，而是公开的政治行为，它会立即产生政治后果，即加强斯大林的立场，削弱反对派。然而远不是所有的悔过都具有军事谋略的性质。巴尔明说，在第一个5年计划取得真正的或者虚假的成就之后，在摧毁反对派领导之后，许多怀疑者、动摇者或斯大林的直接反对者得出结论，不管斯大林的工作干得多么糟糕，但没有别的领导，尤其是国家在前进，所以要抛弃所有别的考虑，在斯大林的领导下工作。也有不少人在第一次悔过和从事极端秘密的反对派工作之后相信，政治局势的变化不是有利于，而是不利于反对派。这些反对派分子感到孤立无援，并且一段时间之后落入格伯乌的严密监视之下。他们出现了真正的内心危机，担心党的未来，许多人担心自己的未来，于是悔过了，诚心诚意地回到次要的工作岗位，成为吓坏了的、完全忠诚的听话官员。在那些悔过和保证忠诚工作的人群中间有许多无私而忠诚的人士。他们当然不会强迫自己相信斯大林是各族人民之父一类的东西。但他们看到，他手握政权，这样那样地在保存十月革命的遗产。他们无保留地保证忠于他。虽然感到痛苦，但他们为了高于一切的政治目标，牺牲自己的个性、自己的尊严。然而他们并没有得救。斯大林不相信他们。他根本就不相信存在把政治目标看得高于个人荣誉甚至个人尊严的无私动机、自我牺牲精神。他认为，这些人是想欺骗他。由于他知道，他们并不承认他是伟人，而只认为他是个占据高位的人，所以他双倍地仇视他们。他需要的只是借口、有利的局面、政治目的，以便消灭他们，为自己的平庸而报复他们。他们都在1936年被捕、流放，许多人被枪毙。为什么斯大林需要消灭这些在一定意义上双倍忠于他的人呢？这个进程就像斯大林政策的其他进程一样，是缓慢地自动地发展的，有自己的内在逻辑。起初斯大林不相信，并且往往有充分根据不相信悔过，担心这是特洛伊木马计。随着时间的推移，通过监视、选择、搜查、邮件暗检等等，这种担心消失了。那些真诚悔过的人恢复了党籍，诚然，安排在次要的苏维埃岗位上。但是，当莫斯科的审判闹剧到来的时候，所有那些了解反对派情况、了解反对派领袖及其工作的真正内容的原反对派成员，成了妨碍消灭老一代革命家这一罪恶阴谋的最大危险。托洛茨基、季诺维也夫、加米涅夫等等反对派活动的见证人，在居民中有几万、几十万之多。他们可以悄悄地告诉密友，指控是伪造的。这种揭露通过朋友之间的传递可以传遍全国。必须消灭这些危险的见证人。但还有另一种较为私密性质的考虑，这种考虑无疑在斯大林的政治心理上发挥了不小的作用。在消灭反对派的同时还在神化他个人。改写他的传记，添上他所没有的特点、他所不具备的品质、他所没有建立过的功绩。此外，在真诚悔过的反对派分子中间有成千上万的人，他们同斯大林有密切交往，知道他的过去，同他一起坐过监狱，这些人是骗不了的，虽然他们千方百计地想变成受骗者。随着宣传中、报刊上、学校里掀起的令人厌恶的拜占庭风的浪潮，斯大林怎么也无法容许在重要的行政岗位上坐着了解事实真相，但为了表示对领袖的忠诚而有意说谎的人。对忠诚而又了解过去的人，斯大林比对公开的敌人更为敌视，更不喜欢。他需要没有过去的人、不知道昨天的青年人，或者另一个阵营的倒戈者，他们从第一天开始就是从下面仰视他的，他需要全部更新党的机关和苏维埃机关。诚然，他无法把此项工作进行到底。为了表面上维持同布尔什维克党一起统治，必须在其政治局上头有一个老布尔什维克集团。这个集团是在反对各种反对派集团的斗争过程中由二流、三流和更下流的人物组成的。斯大林尽可能地使他们中间的每一个人都处于如下境地，即他必须出卖自己昨天的朋友和志同道合者，并疯狂地诬蔑他们。加里宁就是这样对待所谓的工人反对派和以后的右翼反对派的。伏罗希洛夫就是这样对待右翼反对派和以后自己军事部门的副手们的。莫洛托夫试图反抗，有一个时间处于千钧一发的境地。斯大林有一个本子，记载了这些亲信中每一个人的铕误、失误以及其他罪过。乌斯特里亚洛夫写道，老一代布尔什维克的灭绝为较为现实主义的新潮流打开了大门。列宁就此写过，说敌人正确地觉察到了危险。老布尔什维克代表了革命传统和国际联系、国际前景。从国际革命任务的角度看，这是不可取代的资本。列宁特别关怀老一代革命家，这不仅是出于同志情谊，还出于政治性考虑。还在1923—1926年，反对“托洛茨基主义”的整个斗争是在保护老近卫军的口号下全力进行的。反对派受到的指责是它暗害布尔什维主义的老近卫军。成立了专门委员会以照管老布尔什维克的健康。转向公开的热月表现得最为鲜明的是在政治上败坏老近卫军的声誉，然后予以肉体消灭。保护老布尔什维克健康委员会被代之以格伯乌的一支行刑小队，斯大林给他们颁发了红星勋章。许多批评家、政论家、记者、传记作家试图证明，从争权斗争的角度看，左翼反对派的策略是不适宜的。不过这种对待问题的方法本身是不正确的。左翼反对派没有能够取得政权，至少其最有判断力的领导人没有指望做到这一点。对左翼反对派，即革命马克思主义组织来说，只有在革命高潮的条件下，夺取政权的斗争才是可以设想的。这种条件下的策略是立足于进攻、直接诉诸群众、直接进攻政府之上的，在这种进攻中左翼反对派代表的队伍是不会站在最后的位置上的。后来的条件根本不同，准确点说，截然相反。在群众运动退潮的情况下，革命派不能给自己提出进行夺取政权斗争的任务。我们记得，在1908、1911以及以后的反动年代里，布尔什维克党是如何放弃直接进攻君主制度，给自己提出准备未来进攻的任务的，办法是发扬革命传统、保存一批干部、分析发展中的事变和利用一切合法半合法的机会教育工人中的先进阶层。苏联反动的条件对反对派来说要比沙皇反动对布尔什维克来说困难得多。任务基本相同：保持革命传统，党的先进分子之间保持联系，分析发展中的热月事变，为苏联准备好未来世界舞台上的革命高潮。危险在于反对派可能对自己的力量估计不足，过早离开战场。经过一系列斗争之后先进队伍的斗争不仅因官僚的反抗，也因群众的冷淡而遭到失败。另一个危险在于，反对派相信不可能公开直接同群众，哪怕同其先锋队建立联系，于是为等待良机而无所事事。1925年越飞在人民委员会对我说过：“您没有完全看清党所遭受的蜕化。其绝大多数，至少决定性的多数全是官员；比起社会主义理论问题或者国际革命事件，他们更为关心任命、晋级、好处、特权。他们在我们的政策中看到的是唐・吉诃德行为。他们所理解的政治现实主义（他们在正式的讲话中把它等同于列宁主义）就是关心自己的利益。”我想起了克列斯廷斯基妻子从柏林传过来的话：“应当抛弃反对派，应当享受生活。”斯大林从1923年以来不断取得的成功逐渐使他相信，可以欺骗或者强奸历史进程。莫斯科审判乃是这种欺骗和强奸政策的顶点。与此同时，它们也开始了堕落时期。斯大林开始明显地感觉到他脚下的地基在崩塌和移动。每一次新的欺骗都要求双倍的欺骗予以支持，每一次强奸都要扩大必要的施暴半径。开始了明显的没落时期，在此期间让世界感到吃惊的与其说是意志和不屈不挠的精神力量，不如说是卑劣的智力手段和政治手法。历史进程既不能欺骗，也不能强奸。看来审判案震惊了整个民主界，只有少数知情人士除外。谁也不理解，为什么要搞这些审判案，谁也不相信，来自反对派的危险竟有这么大。斯大林无疑没有预见到第一次审判案给他带来的后果。他本来指望事情仅仅局限于消灭他最痛恨的几个对手，并给与国外的第四国际以致命的打击。实质上，这就是他的主要政治目的。然而他自己也没有估计到打击的力量。他的刀触到了统治阶层的生命线。官僚们吓坏了，胆战心惊。他们第一次在斯大林身上看到不是平等人群中的首领，而是亚细亚暴君、成吉思汗，就像布哈林有个时候称呼他的那样。在他本人引发的推力的作用下，斯大林看到，对苏维埃和党官僚的老阶层来说他并不是不容反驳的权威（他们记得他的过去，单因这一点，他们就不会被催眠）。斯大林只好在小圈子外用刀再画一个半径更大的同心圆。恐惧与灾难同触及的生命与受到威胁的利益的数量一起增长。在老阶层中谁也不相信指控，在可怕的精神震荡的影响下他们互相谈论这一切。尽管用国家政权的全部资源和最新技术武装起来的阴险行为力量颇大，从整体上看莫斯科审判案仍然以其荒谬绝伦、靠整个政权支撑的眼光短浅的人们的狂想而令人吃惊。审判案的主要指控浸透了极权主义白痴的气味，这样说并不为过。斯大林以其骇人听闻的审判案证明了比他所想证明的还要多的东西，准确点说，他证明了并非他所想证明的东西。他揭示了自己的化学实验室以及其他各种实验室。他迫使150人承认他们从来没有犯过的罪行。而总起来说，审判案变成了斯大林的自白。明仁斯基死于1934年5月10日。次日马克西姆・阿列克谢耶维奇・彼什科夫去世。格伯乌的首脑明仁斯基参加过各种反对派，曾同抵制派有联系，曾经热衷于法国的无政府工团主义，等等。现在他热衷于镇压机关。对他来说，除了格伯乌什么都不存在。他没有任何独立思想。为使格伯乌机关顺利运转，需要坚定地支持政权。在国内战争期间有一天明仁斯基曾经警告我小心斯大林的阴谋。我在自传中谈过此事。他忠实于三驾马车，那时它处于领导地位。三驾马车解体后，他转而效忠予斯大林。1927年秋，那时格伯乌干预党内意见分歧，我们一批人（季诺维也夫、加米涅夫、斯米尔加、我，好像还有什么人）拜访了明仁斯基。我们要求明仁斯基给我们看他在中央委员会会议上宣读的证词。他并不隐瞒这实际上是伪造的，但断然拒绝向我们出示自己的文件。我问他：“明仁斯基，记得吗，有一次您在我的开往南方战线的车厢里对我说过，斯大林在搞反对我的阴谋。”明仁斯基踌躇起来。亚戈达介入了，这时候他是斯大林对格伯乌首领的监督员。他探出自己的狐狸头说：“不过明仁斯基同志根本就没有去南方战线。”我打断亚戈达说，我不是同他，而是同明仁斯基说话，并重复我的问题。于是明仁斯基回答说：“是的，我曾经到您的开往南方战线的列车去过，警告过什么，但似乎没有点名。”他的脸上流露出梦游者常有的迷茫的笑容。我们什么也没有得到就走了，加米涅夫还留在明仁斯基那里。他们有自己的账。还在不很久以前，明仁斯基在三驾马车属下，反对反对派分子。加米涅夫问明仁斯基：“难道您认为斯大林一人能够领导国家？”明仁斯基没有直接回答：“而为什么您让他获得这么可怕的力量？——他用问题来回答问题——现在为时已晚。”据亚戈达本人的证词，在生命的最后几年明仁斯基经常生病，由亚戈达主持工作。亚戈达还在沙皇时代已参加布尔什维克党。但在党内是个不显眼的人物。1919年他是军事党团的秘书。以这个身份向我报告过两三次。他是个非常认真、十分谦恭和全然没有个性的人。消瘦，脸呈土色（他有肺病），剪得很短的小胡子，穿弗列奇式的上衣，给人的印象是个勤勉的小人物。后来他转到格伯乌工作，在捷尔任斯基手下，捷尔任斯基由于个人关系自然在自己周围集中了一批波兰人。在格伯乌亚戈达似乎干类似局务委员会秘书的工作，如果我没有搞错的话，无论如何他是个三流的人物，在政权的头几年我从来没有听说过他。有几次他陪我去打猎，借口是保护我，我认为实际上是因为他非常喜欢打猎。有一次在泥炭沼泽地打猎，亚戈达离开了我，误入了不冒生命危险就无法摆脱的境地起初，他长时间绝望地喊叫，然后不断地打枪。到这时候我们才猜想到事情不妙，回来帮助他。记得在援救亚戈达中出力最多的是乌拉洛夫，原莫斯科军区司令，后来是亚戈达的牺牲品之一。总的设计和编剧、杜撰的阴谋分子计划，他们中间的角色分配，所有这一切即使从司法伪造角度来看也是粗暴卑劣的玩意儿。斯大林产生了自愿招供的想法。这里并没有事先设计好的计划。逐步收集使人屈辱和放弃个人利益的方法。逐步加强压力。这样，随着极权制度压力的增加几乎自然而然地出现了反自然的自愿招供机制。了解内情人士告诉巴尔明，表面上格伯乌许诺季诺维也夫案的16名被告保存他们的生命，如果他们按要求招供的话，这样一来，他们就牺牲了自己的荣誉，以示忠于党并同托洛茨基主义作斗争。为了使他们相信，向他们通报了关于请求赦免权利的法令，这是在举行审判前5天发布的法令。在被告中加米涅夫是最谨慎而又好思索的人，看来他对这个不平等交易的结果抱极大的怀疑态度。连他也成百次地自问：难道斯大林真的会决定？斯大林决定了。1923年的头两个月，病中的列宁打算同斯大林展开决定性的斗争。他担心我会做出让步，3月5日他警告我说：“斯大林会搞丑恶的妥协，然后搞欺骗。”这个公式再好不过地归纳了斯大林的政治手法，其中包括对待16名被告上：他同他们搞“妥协”——通过格伯乌的侦察员，然后欺骗他们——通过刽子手。斯大林的手法对被告来说并非秘密。还在1926年初，那时季诺维也夫和加米涅夫已经同斯大林公开决裂，左翼反对派议论，我们可以同对手中的什么人结成联盟，姆拉契科夫斯基，国内战争中的英雄之一，说“不要同任何人：季诺维也夫会逃跑，斯大林会欺骗”。这句话不久就成了成语。季诺维也夫不久同我们结成了联盟，但后来确实“逃跑了”。跟在他之后“逃跑的”众人中还有姆拉契科夫斯基。“逃跑者”试图同斯大林缔结联盟。斯大林则搞“丑恶的妥协”，然后搞欺骗。被告干了屈辱之酒。在这之后他们被押到墙头枪毙了。在1923年党的第十二次代表大会上，老布尔什维克奥新斯基表示了广大党内人士对“三驾马车”专政的不满。斯大林回答他说，奥新斯基无法把斯大林同季诺维也夫、加米涅夫分开。季诺维也夫和加米涅夫在被告人的最后陈述中也许可以提及斯大林的这一声明，但是同格伯乌的协定剥夺了他们这种柏拉图式的满足。格伯乌的新长官叶若夫采取了亚戈达发明的这一策略，并取得了同样的成果。亚戈达的秘书布拉诺夫作为下毒者被卷入了1938年2月的审判案，结果被枪决。布拉诺夫曾受命把我和我的妻子从中亚押解到土耳其，他以此在斯大林那里闻名。为援救我的两个原秘书，谢尔姆克斯和波兹南斯基，我要求放他们两人与我同行。布拉诺夫害怕在土耳其边境大吵大闹，想把一切安排得稳稳当当，于是在路上给莫斯科拍了直达电报。半小时后他给我送来直达电报条，克里姆林宫答应随后遣送波兹南斯基和谢尔姆克斯来。我不相信这一点。“您反正会搞欺骗的。”——我对布拉诺夫说。“如果那样，您就叫我下流东西。”“那也不是多大的慰藉。”——我回答说。1934年12月1日斯大林在列宁格勒的总督基洛夫遭暗杀。以后的审判承认暗杀是在格伯乌特工的直接领导下根据亚戈达的直接指示实施的。斯大林是否有意牺牲基洛夫的脑袋以推动对反对派的讨伐，或者在扣动手枪扳机之前他曾想制止、中断他本人组织的阴谋，都很难说。现在也许只有斯大林一人知道事实真相，因为他的所有同谋都被及时消灭了。在3月9日的会上亚戈达承认，他根据托洛茨基的指示吩咐在列宁格勒的部下“不要阻止针对基洛夫的恐怖行动”。这种吩咐等于命令组织暗杀基洛夫。1934年12月1日我没有想到格伯乌组织了对基洛夫的实际暗杀，认为目的是准备阴谋，把反对派分子间接牵涉进去，而在最后时刻会揭穿暗杀行为。需要大声公布，说12名格伯乌的负责官员事先知道策划对基洛夫的暗杀，格伯乌的首长命令他们不要阻止暗杀，这也许是因为斯大林无论如何需要证明自己不在现场。上层官僚窃窃私语，说“主人”开始玩弄其亲密同事的脑袋了。斯大林非常需要摆脱亚戈达，在自己与亚戈达之间挖出壕沟，填上亚戈达的尸体。这样就出现了牺牲自己1号同事的必要性。维辛斯基在起诉词中把亚戈达同美国暴徒阿尔卡波内相比，并补充说：“不过，谢天谢地，我们不是在美国。”危险的类比！阿尔卡波内在美国不是政治警察的首脑。而亚戈达担任格伯乌首脑已经10多年了，虽然用维辛斯基的话说，亚戈达是“骇人听闻罪行的组织者和鼓舞者”。以如此疯狂的速度修改过去历史，这也摧毁了昨日的威望。官方史学家波克罗夫斯基死后被宣布为人民敌人，因为他对俄国过去的历史不够尊重。开始不仅为旧的民族爱国主义，而且也为军事传统恢复名誉。开始研究俄国军事学说，为包括1914年的俄国战略家恢复名誉。波兰战争期间在军事杂志上出现粗暴的沙文主义文章，把“波兰人天生的伪善”与“大俄罗斯人真诚和坦率性格”相对比。根据特别命令杂志被停刊，文章作者总参谋部军官沙波什尼可夫被解除工作。现在沙波什尼科夫是总参谋长，是唯一的幸免于难的国内战争时期的老军官。只有这样的人能够活下来，能够适应，能够幸免（特罗扬诺夫斯基、迈斯基）。1927年，那时我已经被开除出中央委员会，改写党史的工作在我那时工作的单位（租让总管理局）也在全速进行，这时候举行了十月革命的10周年庆典。我坐在大厅旁边的我的办公室里。作十月变革报告的是租让总管理局的官员К.，他像许多人一样（如驻美大使特罗扬诺夫斯基、驻英大使迈斯基等等），只是在变革过后几年，胜利已有充分保证的情况下才入党的。К.讲历史还不像今天这么离奇：谈的是10周年，不过还是绕过了十月变革中最著名的主要领导人的名字。К.本人有实业家、实践家的声望，但同革命毫无关系。我不禁含笑隔门听他的这一令人吃惊的报告。这以后又过了11年。在这些年头我有机会多次在收音机旁听这些先生们作的关于十月革命的报告，这些先生们如上面已经提到的克桑德罗夫，在十月革命期间是布尔什维克的不调和反对者，许多年后同在胜利革命中生长出来的新贵族和解了。苏联史书中指出：“10月25—26日夜，革命工人、士兵、水兵通过强攻夺取了冬宫并逮捕了临时政府成员。”这是对的，只是没有说进攻的领导人是现在已经消失的安东诺夫—奥弗申柯和波德沃伊斯基。“在全俄苏维埃第二次代表大会上组成了第一届苏维埃政府……列宁当选第一届人民委员会主席。”这是对的，不过史书自然没有指出，列宁在中央委员会会议上提议由军事革命委员会主席——托洛茨基来领导人民委员会。只是由于后者坚决反对列宁才收回自己的提议。我们暂且援引到这儿为止。情况是非常清楚的。领导中央和地方十月起义的布尔什维克党司令部，几乎完全被消灭。幸免的只有那些及时自然死亡的人。斯大林的新司令部是由根本没有参加武装起义或处于次要岗位的人组成的。新历史把布尔什维克党的所有领袖变成叛徒，而把斯大林现在的副官们叫作国内战争和胜利起义的参加者。士兵在芬兰的起义起过巨大作用，是中央委员斯米尔加领导的，但他被枪毙了；喀琅施塔得要塞的起义是拉斯・科尔尼科夫中尉领导的，但他消失得无影无踪了。占领彼得保罗要塞是波德沃伊斯基和安东诺夫—奥弗申卡领导的。但他们消失了。现今斯大林在列宁格勒的总督在乌拉尔的士兵中进行过工作，但在10年前党内谁也不知道日丹诺夫的名字。“在白俄罗斯叶若夫训练士兵群众举行起义。”当叶若夫1935年登上大政治舞台的时候，谁也不知，道此人的大名。在20年期间，国家生活的所有领域都挑选最杰出、最合适、最内行和有才干的人担任最重要的职务。苏联的外交界无疑是一批精选的人才。诚然，他们有时不懂外交上的陈规陋习，但对情况有广泛了解，受过国际教育，了解世界重要国家的首都及其报刊、政党。像越飞、拉科夫斯基、契切林、卡拉汉、李维诺夫不是每天都会从天上掉下来的。巴尔明写道：“几乎契切林的所有同事都被枪毙或逮捕而消失了。”谁也不知道，卡拉汉为什么在21人案件诬陷之前就被秘密枪决了。他在女人中间不乏成就，就像巴尔明所说的，“有根据认为，他在这个领域触及了总书记的利益，总书记是不会忘记、也不原谅任何人的。”这是完全可能的。政治报复是同私人报复并肩而行的，并且往往是前者掩饰后者。军事部门在更大程度上也是如此，这里是在国内战争的战火中进行选择的，国内战争中的实际经验又加上后来多年的认真的理论工作。图哈切夫斯基、叶戈罗夫、加马尔尼克、雅基尔、乌博列维奇、科尔克、德宾科、普特纳、阿尔克斯尼斯等等，这些人是完全意义上的红军的大脑和心脏。巴尔明写道：“在大克里姆林宫召开的最近一次苏维埃代表大会上，我看到斯大林为图哈切夫斯基的讲话鼓掌。当图哈切夫斯基出现在讲台上时，整个大厅起立以暴风雨般的掌声欢迎他。这个欢呼声与其他的欢呼声不同，有力而又真诚。”斯大林无疑很好地辨别出了这种欢呼的味道，数年后向图哈切夫斯基指出并告诉了他。1927年开除反对派的时候，红色将军施密特从乌克兰来到莫斯科，在克里姆林宫会见斯大林时侮辱他，甚至做出样子，要拔出弯刀割掉总书记的胡子……斯大林听着这一切，保持冷静，但脸色苍白，紧闭嘴唇，听着怎样把他叫作恶棍，10年后无疑还记得这一“恐怖主义”威胁。德米特里・施米特消失了，指控他搞恐怖主义。巴尔明将此事告诉了维克多・谢尔日。1927年，斯大林在高加索的老同志米基瓦告诉我同斯大林在克里姆林宫的谈话情况。米基瓦试图说服对话者，需要同反对派达成某种和解，否则党将会经受一次又一次的震荡。斯大林默默地听着，显然不赞同，在房间里来回走动，然后走到对面的角落，默默地走向米基瓦，似乎挺一挺身子，踮起脚跟，举起一只手：“应当粉碎他们。”——他用低沉的声音说道。“他是一个可怕的人。”——米基瓦说。斯大林枪毙了伏罗希洛夫的4名副手，他最亲密的同事，最近几年他最信任的人。这怎么理解？也许是随着官僚及其机关作用的增长，伏罗希洛夫开始表现出对斯大林的独立性。非常可能，伏罗希洛夫的密友在怂恿她。军事机关要求严格，又是喂不饱的，往往遭受政治家和文职人员所加的各种限制。斯大林预见到同强大的军事机关的摩擦和冲突可能发展，决定让伏罗希洛夫呆在该呆的地方。他通过格伯乌，即叶若夫，背着伏罗希洛夫为他的亲密同事们准备了绞索，也不通知他，在最后时刻迫使他作出选择。显然，伏罗希洛夫出卖了所有自己的亲密同事和指挥员中的精英，这以后就成了再也无力对抗斯大林的心气沮丧的人物。这4名副手实际上是红军陆海空军的领导人和鼓舞者，他们被枪毙后，伏罗希洛夫在军队内所有多少有思想的人心目中已经声名狼藉了。巴尔明就被枪毙的红军将领写道：“我可以完全青定，这些人无比忠于苏维埃祖国，他们多年来训练了红军，以迎接最近在波兰、稍后同德国进行的决定性战斗，他们在心理上不会，实际上不可能（没有力量）去做遭到指控的罪行。亲德、阴谋、同德国法西斯联系、出卖军事秘密等指控只不过是暴露其编制者道德水平的胡作非为而已。”对红军优秀指挥员没有举行任何审判，哪怕是秘密审判。斯大林镇压他们的做法就像1934年6月希特勒镇压罗姆等人一样。只是在处置之后，另外8名将军（布琼尼・布柳赫尔、沙波什尼科夫等）才收到现成的判决书，命令他们在上面签字。目的是杀掉一批，败坏另一批的名声。这完全是斯大林的作风。所谓最高法庭的判决书（《真理报》1937年6月12日）指控将军们“不断”向敌国“提供谍报”，并“打算在进攻苏联的时候促使红军失败”。在1938年2月的审判案中，即枪毙将军们8个月后，新法庭也顺便对他们进行审判，法庭忘记消除关于他们从事间谍工作的过于离奇的指控，指责他们准备军事政变。将军们捍卫了红军，抵制了格伯乌使之瓦解行径。他们捍卫了国防的利益。是否真的有军事阴谋？问题取决于什么叫作阴谋。每一个不满，不满者之间的每一次接近，批评和议论怎么办，如何制止政府的有害政策，这一切对斯大林来说都是阴谋……在极权制度下，毫无疑问任何反对派都是阴谋的萌芽。然而红军领袖们的议论、协商、计划到底走多远了？他们全体或者多数同情右翼反对派，因为农民的不满在军队中有直接的反应。农业是3/4居民的生存来源，而在1929年，即战后收成良好的一年，农场获得国民收入的1/8。由于农民对强迫集体化的不满在军内有直接反应，因此不言而喻，右翼反对派领袖与军队领袖之间的联系，对斯大林来说就是直接危险，尽管这种联系仅仅表现为政治同情。军队首长与克里姆林宫，准确点说，与斯大林之间的分歧，在1932—1938年变得特别尖锐，因为这时候强迫集体化的后果具有特别危险的性质。只有原红军军官戈连堡的著作深信图哈切夫斯基、加马尔尼克等人确实参加了阴谋。按照戈连堡的说法，他们把推翻斯大林政权看作是拯救国防能力的唯一办法。戈连堡的证据非常靠不住，与其说是建立在某种客观事实上的，不如说是建立在心理推测上的。沙皇政府在战争期间以叛国罪逮捕了国防大臣。盟国外交家对萨东诺夫说：你们的政府在战争期间敢于逮捕自己的国防大臣，说明它是强有力的政府。实际上强有力的政府处于崩溃的前夕。苏联政府不仅逮捕和枪毙了实际上的国防部长图哈切夫斯基，而且消灭了陆海空的全部老指挥员。在御用报刊记者的帮助下，莫斯科多年来不断欺骗世界舆论。御用记者认为，由于清洗，斯大林政府比任何时候都更加坚如磐石了。在1936年准备大规模清洗的同时，斯大林提出新宪法是世界上最民主的宪法的想法。沃尔泰・杜兰提、路易・费舍之流不惜口水谈论这民主新纪元。围绕宪法掀起的无耻喧闹，其主要目的是争取世界的民主舆论，并在这个背景下把反对派作为法西斯代理人予以消灭。1933年3月7日，正当法国迫切寻求同莫斯科接近的时候，法国《时报》抱怨说，世界习惯于按照“托洛茨基的”描述来看斯大林，即比实际上要坏的多。现在，在一系列莫斯科审判和一系列揭露之后，在斯大林同希特勒结盟和摧毁波兰之后，许多人也许已倾向于承认“托洛茨基的”描述非常接近现实。在准备最民主的宪法的同时，举办了一系列宴会，大谈幸福生活，斯大林在这里同男女工人或者同膝上笑着的婴儿合影。“显然在准备什么可怕之事。”——了解克里姆林宫机制的人士说道。在工会争论期间，军事学院的300名学员、共产党员中，13人投票赞成托洛茨基的决议案，32人赞同列宁的决议案，250人赞同工人反对派。这些数字不仅表明党内的严重不满，也展示了党内充满了自由。整个军事学院是由红色军官即最守纪律的人们组成的，然而其绝大多数人投的票既反对军事委员，也反对政府，但并不担心这样投票会影响他们以后的命运。有一类记者，莫斯科记者不断重复说，清洗的结果苏联比任何时候都更加坚如磐石了。不过关于坚如磐石，这些先生们在清洗前就说过了。另一方面，没有一个头脑健全的人会相信，党、苏维埃机关、红军、外交家的最重要的代表会是外国的奸细，而不是内部不满的表达者。清洗是内部的重病促使的，如果不及时除去，那么过一段时间后病情会加倍发作。在最危急的时刻，中央委员会决定开展招收党员运动。想法是好的。我们公开承认，共产党员有更大可能被枪毙和吊死，而不是坐在苏维埃行政机关升官发财，这时候走到我们这儿来的人就会是真诚的。在准备未来的审判案的同时，克里姆林宫政府力求在国联成立反对恐怖分子的法庭。目的是借莫斯科审判证明我是苏联恐怖案的主角，达到把我引渡给格伯乌的目的。1938年3月31日，我致信国联秘书处，证明在欧洲各国发生的一系列暗杀事件是格伯乌的特工干的，这些特工直接从属于斯大林。“借助于文件、证词和无可辩驳的政治论据，我证明公众舆论早就无可置疑的东西，这就是这伙罪犯的头目是斯大林，苏联全联盟共产党总书记。”在结束的时候我表示一个希望，李维诺夫这位顽强坚持必须引渡恐怖分子的人，不拒绝发挥自己的影响，把上述约瑟夫・斯大林送交国联的法庭处置。我不向读者隐瞒，我的提议毫无成效。并且寄予国联的其他希望也并不好一些。莫斯科的一系列审判得出的结果是，列宁生前的政治局，即党和国家的最高机关，其10名委员，除了斯大林和及时去世的列宁，都是外国的间谍。领导红军的是叛徒托洛茨基、图哈切夫斯基、叶戈罗夫、雅基尔、乌博列维奇、加马尔尼克、穆拉洛夫、海军上将奥尔洛夫，等等。苏联重要的外交家拉科夫斯基、索科尔尼科夫、克列斯廷斯基、卡拉汉、尤列涅夫、博戈莫洛夫等都是人民敌人。领导工业、铁路和财政的是怠工的组织者皮达可夫、谢列布里亚科夫、斯米尔诺夫、里夫希兹、格林科等人。共产国际的领导意外落入法西斯奸细季诺维也夫、布哈林、拉狄克之手。根据千里之外的托洛茨基的命令，政府首脑李可夫和多数人民委员——加米涅夫、鲁祖塔克、雅柯夫列夫、罗森霍尔茨、切尔诺夫、伊凡诺夫、奥新斯基等等成了外国间谍。30个苏维埃共和国首脑、最近10年的格伯乌领导人，布尔什维主义在35年间推出的最杰出的工人革命家（托姆斯基、叶夫多基莫夫、斯米尔诺夫、穆拉奇科夫斯基），俄国苏维埃共和国的政府成员（他们全都参加了反对苏维埃政权的阴谋，而那时候政权掌握在他们手里）都一无例外地成了帝国主义代理人。最后，主管政府首脑生命和健康的工作交给了投毒者。国家最高保卫机关交给了政治警察首脑亚戈达，而他却是一切罪行的组织者。在这幅图画上应当签上大师的名字：约瑟夫・斯大林。郑异凡译自托洛茨基《斯大林》，莫斯科地球出版社1996年俄文版。载于www.magister.msk.ru/library/trotsky/trotl031.htm[1]原文为1734年，疑为刊误。——译者注

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

相关链接：

帝国主义大战与无产阶级世界革命（1） （2）

（1940年05月01日）

在第二次帝国主义大战进行到转折点的时候，第四国际（世界社会主义革命党）召开了紧急会议。相互试探、进行准备与军事上相对消极的阶段早已过去。德国已经发动了全面进攻，将地狱的烈火全部倾泻到盟军头上；而同盟国也在用它们全部的破坏性力量回击。从现在开始，欧洲以及全人类的命运，在很长一段时间里，将由这场帝国主义大战的进程以及它所导致的经济与政治后果来决定。

第四国际认为，现在正是开诚布公的时候：它要表达自己对于这场大战、对于参战各方的观点；它要对各个工人组织的战争政策进行分析；最重要的是，它要指出摆脱战争，走向和平、自由与繁荣的道路。

第四国际依靠的不是驱使各国人民相互厮杀的各国政府，不是对这些政府负责的资产阶级政客，也不是那些为正在交战的各国资产阶级提供支持的工人官僚。第四国际依靠的是男女工人，是士兵和水兵，是破产的农民与被奴役的殖民地人民。第四国际与压迫者、剥削者和帝国主义者绝无瓜葛。它是属于全世界劳动者、被压迫者与被剥削者的党。这个宣言就是说给他们听的。

目前的大战的总原因

与1914—1918年的大战结束时相比，科技是更为进步了，可是人类却更加贫困了。各国的生活水平相继下跌。这次大战爆发时，农业的情况已经比上次大战爆发时更糟糕了。各个农业国均已破产。工业国的中等阶级已在经济上被掠夺一空，形成了一个长期失业的阶层——他们就是现代的贱民。国内市场已严重萎缩。资本输出急剧减少。帝国主义实际上已经瓜分了世界市场，每个强国都拥有自己的一块地盘。地球的人口出现了可观的增长，但在目前这场大战爆发前的十年时间里，世界上109个国家之间的贸易额却下降了大约四分之一。一些国家的外贸总额下降了二分之一、三分之二甚至四分之三。

殖民地国家既要跟宗主国承受一样的危机，还要承受自己独有的内部危机。一些落后国家在过去还能维持半独立的地位，如今已经沦为彻底的奴隶（阿比西尼亚、阿尔巴尼亚、中国……）。为了战争，每个帝国主义国家都要有自己的原料产地，而为了争夺原料产地，又发生了新的斗争。资本家为了赚取更多的利润，正在破坏人类千百年来的一切劳动成果，留下的只有污染。

腐朽的资本主义世界已经拥挤不堪。接收一百个难民，都会成为令美国这样的世界强权头疼的大问题。在飞机、电报、电话、广播和电视的时代，跨越国界的旅途却被护照和签证所阻拦。这个国内外贸易日渐萎缩的时代，同时又是沙文主义——尤其是反犹主义——甚嚣尘上的时代。资本主义在自己的上升时期，曾把犹太人从隔离区中释放出来，利用犹太人为它发展商业。如今，腐朽的资本主义社会正在榨干犹太人的每一滴血汗；这个星球上有二十亿人，犹太人的总数只有一千七百万人（还不到百分之一），却没有一寸立足之地！人类通过拓展土地和发展科技，征服了天空和大地，资产阶级却想把我们的星球变成一个污秽的牢笼。

列宁与帝国主义

1914年11月1日，在上次帝国主义大战爆发后，列宁写道：“帝国主义严重地威胁着欧洲文化的命运，如果没有一连串胜利的革命，这场战争过去之后，很快又会有其他的战争接踵而来。关于所谓‘最后的战争’的童话，完全是一种空洞而有害的童话……（3）”工人们，请记住列宁的这个预测！目前这场战争——第二次帝国主义大战——并不是偶然发生的；它不是由某个独裁者随心所欲地发动的。早在很久以前就有人预测了它的爆发。各国资本家的利益冲突，是导致这场战争爆发的根本原因。与官府编造出来欺骗人民的谎言相反，造成战争与其它一切社会恶疾（失业、居高不下的生活成本、法西斯主义、殖民压迫）的主要原因，正是生产资料私有制，和以此为基础的资产阶级国家。

以目前的科技水平与工人的技术能力，完全可以创造出充足的条件，让全人类在物质上和精神上都取得长足的进步。要做到这一点，就必须根据一个总计划，正确地、科学地、合理地规划每个国家和整个地球的经济生活。但是，只要社会的主要生产力仍然被垄断组织（即各自为政的资本家集团）所掌握，只要民族国家仍然是这些垄断组织手中的驯顺工具，争夺市场的斗争与争夺原料产地的斗争，其破坏性就一定会越来越强。只有革命的工人阶级，才能从这些贪婪成性的帝国主义集团手中夺过国家政权，夺取对经济的掌控权。这就是列宁的警告的意义（如果没有“一连串胜利的革命”，就一定还会爆发新的帝国主义大战）。各种各样的预测与预告都要接受事实的检验。所谓“最后的战争”的童话已被证伪。而列宁的预测不幸言中了。

大战的直接原因

目前这场战争的直接原因，是富裕的老牌殖民帝国（英国和法国）与后起的帝国主义强盗（德国和意大利）之间的竞争。

英国是资格最老的资本主义强权，在十九世纪，它是当之无愧的霸主。从1815年到1914年的这段时间，是名副其实的“英国统治下的和平时代”（PaxBritannica）——当然，各种各样的军事冲突依然此起彼伏。英国拥有世界上最强大的海军舰队，它在海洋上充当着世界警察的角色。但是，这个时代已经过去了。早在上世纪末，用现代科技武装起来的德国，就已经开始角逐欧洲的头把交椅。而在大西洋对岸，曾是英国殖民地的美国，已经成为了一个更为强大的国家。英国和德国之间的竞争，是导致了1914—1918年大战的最重要的经济矛盾。至于美国的参战，则是一种预防措施——它不能容忍德国成为欧洲大陆的霸主。

战败的德国跌入了深渊。它的领土被肢解了，它的周围全是虎视眈眈的敌人，巨额的赔款使它不堪重负，内战的折磨使它虚弱不堪，它似乎在很长一段时间里——如果不是永远的话——都无法参加竞争了。法国暂时坐上了欧洲大陆的头把交椅。英国虽然打赢了战争，却背上了沉重的债务：它的各个自治领的独立性不断加强；它的殖民地频繁爆发争取独立的运动；它丧失了海上霸权；随着航空兵的发展，它的海军逐步失去了原先的重要性。

在打赢战争后的头几年里，英国凭着惯性，仍想扮演世界领袖的角色。它与美国的冲突越来越有火药味。下一次大战，似乎将是这两个盎格鲁—萨克逊国家争夺世界霸权的战争。但是，英国很快就改变了主意，它相信凭着自己的经济实力，无法对抗大洋彼岸的巨人。它与美国签订了条约，允许美国拥有与它相当的海军力量（4），这表明它正式放弃了海上霸权，而在此之前，它实际上已经失去了海上霸权。它用关税壁垒取代了自由贸易，表明它公开承认了英国工业在世界市场上的失败。它开始实行义务兵役制，表明它放弃了“光荣孤立”政策。于是，它抛弃了一切神圣的传统。

法国与英国一样，它的经济实力也是与它的世界地位不相称的，不过，法国的情况要比英国好一些。德国的覆灭与凡尔赛和约的刻意安排，使法国暂时成为了欧洲的霸主。法国的人口规模与经济基础根本撑不起它的霸主地位。当胜利的幻梦褪去后，真实的力量对比便浮现了出来。不只法国的敌人，就连它的盟友也已看出，法国已是外强中干。法国为了寻求庇护，实际上已经变成了英国的最新的自治领。

德国凭借其一流的科技与组织能力，不可阻挡地复兴起来。它的复兴比人们的预计要快得多，这在很大程度上要归功于英国，因为英国扶持了德国，以便对抗苏联、对抗法国的过度扩张，将来或许还要对抗美国。当资本主义英国还是最强大的强权时，它这种合纵连横的计策曾多次取得成功。当它衰落后，它就玩不转这种它曾经得心应手的招数了。

与英国相比，德国更加灵活，生产力更高，科技更先进，它再次把英国挤出了一些非常重要的市场，特别是东南欧与拉丁美洲。在十九世纪，资本主义国家之间的竞争，是在不断扩大的世界市场上进行的；而在今天，世界市场正在不断缩小，帝国主义国家除了从其它国家手中夺取市场之外，别无出路。

跟上次大战一样，第一个跳出来要求重新瓜分世界的，还是德帝国主义。英国政府对此措手不及，先是企图牺牲别国（奥地利和捷克斯洛伐克），尽量避免战争。但这种政策是短命的。对希特勒来说，同英国“交好”，仅仅是一个短暂的战术步骤。英国政府向希特勒做出的让步，比希特勒自己预计的要多得多。张伯伦原本打算通过慕尼黑协定，同德国建立长期的友好关系，没想到它却加快了英德关系的破裂。希特勒已经不能指望英国政府会做出更多的让步——德国的进一步扩张，必将危及英国的生命线。结果，张伯伦在1938年10月签订慕尼黑协定，宣称世界已经进入了“和平的新纪元”，然而就在几个月之后，慕尼黑协定引发了一切战争之中最恐怖的战争。

美国

战争一开始，德国遭到了封锁，放弃了世界市场上的一些阵地，英国便拼命地挤占这些阵地；而美国则几乎是水到渠成地把英国给排挤出去。世界上的黄金，有三分之二都存放在美国的金库里，剩下的三分之一也正在运往美国。英国再也不能像过去那样，扮演全世界的银行家的角色了。英国在其它领域的处境也一样糟糕。当英国的海军和商船队正在遭受沉重损失的时候，美国的造船厂却在建造庞大的舰队，确保美国拥有远胜于英国和日本的海上优势。显然，美国正在准备采用“两强标准”（也就是说，它要建立一支军力超过第二海军强国和第三海军强国的海军军力之和的海军）。它还通过了新的方案，准备建立一支能压倒其它国家的空中力量。

但是，美国虽然是世界上最先进的资本主义强权，它的工业实力、经济实力和军事实力，却并不总能保证美国的经济能够蓬勃发展，相反，这给它的社会制度危机注入了反复发作的、极其有害的毒素。它虽然拥有数以十亿计的黄金，却派不上用场，成百上千万的失业工人也找不到工作！第四国际在六年前发表的提纲《战争与第四国际》中做出了这样的预测：

“美国的资本主义正在面临着曾经把1914年的德国推向战争道路上的同样的问题。世界不是瓜分了吗？它还必须重新瓜分。对于德国来说，那是一个‘组织欧洲’的问题。美国必须‘组织’世界。历史正在使人类面对着美帝国主义火山的爆发（5）。”

“新政”和“睦邻”政策（6），是用妥协退让来缓解社会危机、推迟社会危机的高潮到来的最后尝试。这个耗费了数百亿美元的政策破产后，走投无路的美帝国主义就只能诉诸武力了。为了维持世界霸主的地位，美国将以某种借口和口号，参加这场规模宏大的冲突。美国资本主义会在何时、在何种情况下同它的敌人进行斗争，目前尚不清楚——恐怕连美国政府自己都不清楚。与日本的战争，将是争夺太平洋上的“生存空间”的斗争。在大西洋上的战争，即使是直接反对德国的，也将是争夺英国遗产的斗争。

对美国政府而言，德国战胜同盟国的前景，简直就是一个噩梦。德国如果能占领欧洲大陆，利用欧洲殖民地的资源，并开动全欧洲的兵工厂与造船厂——尤其是在同东方的日本联手的情况下——这将对美帝国主义造成致命的威胁。从这个角度来看，目前欧洲战场上的大规模会战，不过是德美战争的序曲罢了。法国和英国只是美国资本主义在大西洋彼岸的堡垒。一位英国首相曾扬言要让莱茵河成为英国的国界，假如英国真的做到了这一点，那么美帝国主义也许就会说，泰晤士河应当成为美国的国界。为了给即将到来的战争做准备，美国政府正在狂热地引导舆论，它对于芬兰、丹麦、挪威、荷兰、比利时等国的遭遇可谓义愤填膺。格陵兰“在地理上”是西半球的一部分，它正好拥有丰富的冰晶石，而冰晶石又是铝的生产所必需的原料，于是，在丹麦被德国占领后，格陵兰便成了一个出人意料的问题。美国政府也没有忽视被奴役的中国、无助的菲律宾、孤悬海外的荷属东印度群岛和开放的海上航线。因此，对被压迫民族的伪善的同情，甚至是地理上的考虑，正在把美国推向战争。

但是，除非美军能得到法国和不列颠群岛的有力支持，否则它的干预是不会成功的。假如法国被德国占领，德军攻抵泰晤士河，力量对比将会对美国极其不利。出于这些考虑，美国政府将不得不加紧备战，但是，它还得扪心自问：参战的有利时机是否已经错过？

针对白宫的官方立场，美国孤立主义发起了喧闹的抗议，而孤立主义本身不过是美帝国主义的另一种形式而已。美国资产阶级当中有一部分人，他们的利益主要维系于美洲大陆、澳大利亚和远东，他们预计：假如同盟国战败，不仅整个拉丁美洲，就连加拿大、澳大利亚和新西兰，都将自动成为美国的囊中之物。美国统治阶级全都坚信，为了争夺中国、荷属东印度群岛和整个东方，在不远的将来与日本必有一战。美国资产阶级当中的这部分人很有影响力，他们正打着孤立主义与和平主义的幌子，紧锣密鼓地制订在美洲大陆进行扩张、并同日本开战的计划。按照这个计划的要求，还不能马上同德国进行争夺世界霸权的战争。至于诺曼・托马斯（7）之流小资产阶级和平主义者，不过是这个帝国主义帮派的小跟班。

我们反对美国参战的斗争，与孤立主义、和平主义毫不沾边。我们要公开告诉工人群众：帝国主义政府一定会驱使美国参战。统治阶级内部争论的只是何时参战、先对哪个国家开战。想用报上的文章与和平决议来使美国保持中立，无异于用扫帚阻挡潮水。要真正地开展反战斗争，就要进行反对帝国主义的阶级斗争，并无情地揭露小资产阶级和平主义。只有革命才能阻止美国资产阶级参加第二次帝国主义大战或发动第三次帝国主义大战。其它的方法，不是花言巧语的骗局，就是自作聪明的愚蠢，或两者兼而有之。

保卫“祖国”

差不多一百年以前，当民族国家仍代表着一种相对进步的因素的时候，《共产党宣言》就已宣称：无产阶级没有祖国；无产阶级唯一的目的，就是建立全世界劳动者的祖国。到了十九世纪末，生产力的发展要求更为广阔的天地，而拥有军队和关税壁垒的民族国家，已经成了阻碍生产力发展的最恶劣的障碍。到了今天，如果还有社会主义者要求保卫“祖国”，那么这个人就跟保卫封建制度（也就是说，保卫自己身上的枷锁）的旺代农民（8）一样，扮演了反革命的角色。

在最近几年，甚至最近几个月里，世人惊讶地发现，在欧洲地图上，一个又一个国家如此轻易地消失了：奥地利、捷克斯洛伐克、阿尔巴尼亚、波兰、丹麦、挪威、荷兰、比利时……。政治版图的变动之快，只有拿破仑战争时期才能与之相比。在拿破仑战争时期，问题在于用资产阶级民族国家取代已经过时的封建国家。如今的问题则是用各国人民的社会主义联邦来取代已经过时的资产阶级国家。链条总是从最薄弱的环节开始断裂的。在垄断组织的残酷竞争中，独立的小生产商和小贸易商是没有多少活路的；同样地，在帝国主义强盗的争斗中，独立的小国也没有多少生存空间。

德国认为，考虑到自己的战略位置，取道中立的小国，进攻自己的主要敌人，是比较有利的。与之相反，英国和法国则认为，用这些中立小国来掩护自己，是比较有利的，德国如果进攻这些小国，就会把它们逼到“民主的”同盟国阵营里。这个问题的实质，并不会因为双方采用了不同的战略而改变。夹在两大帝国主义阵营之间的小国，正在被碾成粉末。对于大国来说，要“保卫祖国”，就必须牺牲掉好几个中小国家。

但是，就连大国的资产阶级，考虑的也根本不是保卫祖国，而是市场、租界、原料产地和势力范围。资产阶级根本不是为了祖国而保卫祖国。他们保卫的是私有财产、特权和利润。只要这些神圣的价值遭到威胁，资产阶级就会马上转向失败主义。俄国资产阶级正是这么做的，十月革命后，俄国资产阶级的子弟参加了每一支同苏维埃政权交战的军队，向他们原来的祖国开战，他们现在仍然准备这么做。西班牙资产阶级为了拯救自己的资本，不惜向墨索里尼和希特勒求援，乞求他们提供军事援助，向本国人民开战。挪威资产阶级为希特勒的入侵出了大力。资产阶级过去一直是这样做的，将来也还会这样做。

官方的爱国主义不过是掩饰剥削利益的假面具。具有阶级觉悟的工人要轻蔑地丢开这个假面具。他们不会去保卫资产阶级的祖国，而会去保卫本国与全世界的劳动者与被压迫者的利益。第四国际的提纲中指出：

“在反对‘保卫国家’的反动口号的同时，必须提出用革命摧毁民族国家的口号。针对已被资本主义弄成疯人院的欧洲，必须提出建立欧洲社会主义合众国的纲领，作为迈向世界社会主义合众国的一个步骤（9）。”

“保卫民主”

所谓“保卫民主的反法西斯战争”的口号，与“保卫祖国”的口号同样虚伪。说得好像工人群众已经忘了英国政府帮助希特勒及其刽子手上台这回事似的！帝国主义民主国家其实是有史以来最强大的贵族统治制度。英国、法国、荷兰、比利时的立国之本，正是对殖民地人民的奴役。正是因为掠夺了整个美洲大陆的丰饶财富，才有了美国的民主。这些“民主国家”所做的一切，都是为了保卫自己的特权地位。帝国主义民主国家把相当一部分战争负担转嫁给了自己的殖民地。奴隶不得不献出鲜血和黄金，让自己的奴隶主继续维持奴隶制。没有殖民地的资本主义民主小国成了殖民帝国的卫星国，从它们的殖民利润当中拣食一点残羹剩饭。为了保卫自己的特权，这些国家的统治阶级随时可以抛弃民主。

小国挪威再次让全世界看到了腐朽的民主的内部机制。挪威资产阶级一手利用社会民主党政府，同时另一手利用法西斯警察、法官与军官。在遭到第一次重大打击之后，民主派头目就被扫清了，然后法西斯官僚马上发现自己与希特勒有共同语言，就当上了房子的主人。在此之前，已经有许多国家以不同的形式进行过同样的试验：意大利、德国、奥地利、波兰、捷克斯洛伐克，等等。资产阶级在遇到危机时，总是会让它真正的统治机关（即金融资本的直接工具）摆脱各种民主条规的束缚。只有无可救药的瞎子，才会以为英法两国的陆海军将领正在进行的是一场“反法西斯战争”！

民主国家正在转变为反动的独裁制度，这个过程不会由于这场大战而中止。相反，就在我们面前，这个过程正在逐步完成。

在各国国内，在全世界，这场大战都会立即加强最反动的集团、最反动的制度的力量。各国总参谋部（波拿巴主义阴谋集团的巢穴）、各国警察的毒牙、形形色色的拿钱办事的爱国帮派、各种各样的教会，都会立即被推到前台。罗马教廷（人类的愚昧与仇恨之集大成者）正受到各方的顶礼膜拜，信仰新教的罗斯福总统更是对它赞赏有加。物质上与精神上的衰退，总是会带来警察的镇压，并使人对宗教鸦片日趋依赖。

为了获取极权制度的优势，各个帝国主义民主国家正在加紧向工人阶级进攻，并大力迫害革命组织。它们先是利用战争的威胁，现在又是利用战争本身，来打垮国内的敌人。资产阶级始终不渝地遵守着这个信条：“主要敌人在国内。”

历史上，最弱小者遭受的苦难往往最多。在目前这场对各国人民的大屠杀中，最弱小的人就是来自各个国家的无数难民，其中就有流亡的革命者。欺压毫无还手之力的外国人，是资产阶级爱国主义的首要表现形式。所有的民主国家在建造关押战俘的集中营之前，都会先建造关押流亡革命者的集中营。全世界所有国家的政府，尤其是苏联政府，它们对难民、流亡者和无家可归者的处理方式，已经给我们这个时代留下了最黑暗的一章。我们要向正在被关押、被迫害的兄弟致以最温暖的问候，并鼓励他们继续坚持下去。欧洲和世界未来的大多数领袖，必将从资本主义的监狱与集中营中涌现出来！

纳粹的战争口号

总的来说，希特勒的正式口号是经不起检验的。由于希特勒正在把民族国家变为多民族的国家，并践踏其它民族的自由与统一，所以，所谓争取“民族统一”的斗争，早就成了谎言。所谓争取“生存空间”的斗争，不过是帝国主义扩张（即吞并与掠夺政策）的幌子。纳粹主义以种族的优劣，来为帝国主义扩张辩解，这也是谎言；它完全是按照战略考虑来判断哪个种族优秀、哪个种族低劣的。法西斯宣传中较为固定的一个要素，也许是反犹主义；希特勒在狗的吠叫声和猪的哼唧声中发现了“种族”与“血统”的真正语言，从而给他的反犹主义赋予了动物学的形式。难怪恩格斯把反犹主义称作“傻瓜的社会主义”（10）！法西斯主义唯一不加掩饰的特征，便是它对权力、压迫和掠夺的渴望。法西斯主义是帝国主义文化最纯粹的精华。

各个民主国家的政府，以前曾盛赞希特勒是反布尔什维克的十字军战士，现在又把他说成了不小心从地狱里放出来的恶魔；谁把这恶魔放出来，让他侵犯条约、国界、规则、制度的神圣性的？要是没有他，资本主义世界就会像花园一般欣欣向荣了！多么可悲的谎言！这个脑袋里长着计算机、手里握着无限威力的狂人，并不是从天上掉下来的，也不是从地狱里钻出来的；他不过是帝国主义的全部破坏性力量的化身罢了。在弱小的游牧民族看来，成吉思汗和帖木儿是上天降下的灾祸，其实他们不过是想要获得更多的牧场和劫掠定居点而已，而这是所有游牧部落共同的需求；同样地，把老牌殖民强国给彻底打翻在地的希特勒，也不过是帝国主义对于强权的渴望的更彻底的化身罢了。深陷困境、无法自拔的世界资本主义已经趋于绝望，它借希特勒之手，开始剖腹自尽。

参加了第二次帝国主义大战的屠夫们想把希特勒变成他们的替罪羊，他们是不会成功的。

现有的全部统治者都将接受无产阶级的审判。希特勒不过是这些罪犯当中的首犯而已。

德国的优势

无论这场大战的结局如何，德国都已经清楚地展现了自己的优势。当然，希特勒并没有什么神秘的“新式武器”。但是，德国凭借组织得更为完善的工业，改进了现有的各种武器，并且协调一致地运用了这些武器，使德国军国主义获得了凶猛的力量。军事力量与极权体制的特征密切相关：统一的意志、集中的主动性、准备的保密性和行动的突然性。此外，凡尔赛和约也给同盟国帮了倒忙。在希特勒上台前的十五年里，德国一直被限制军备；希特勒上台后，不得不白手起家扩军备战，因此，德军可以摆脱各种陈规陋俗的限制，不用受过时的技术与装备拖累。士兵的战术训练的指导思想，是根据最新的技术制订的。显然，在杀人机器这方面，只有美国能够超越德国。

法国与英国的虚弱，并不出人预料。第四国际的提纲（1934年）指出：“国联的崩溃，是同法国在欧洲大陆的政治领导地位的开始崩溃紧密地联系在一起的（11）。”这个纲领性文件进一步指出：“优势的英国，在策划谋略方面是越来越难得逞了”，“英国的资产阶级看到英帝的分崩离析、看到印度的革命运动和他们在中国的地位的摇摇欲坠而惊慌失措（12）”。这就是第四国际的力量之所在：它的纲领经受得住重大事件的考验。

由于英法两国可以通过剥削殖民地获得稳定的超额利润，它们的工业无论是在技术上还是组织上都已远远落后。另外，由社会主义政党和工会鼓吹的“保卫民主”，为英法资产阶级创造了极其有利的政治形势。而这种状况，又总是会滋生懒惰与停滞。如果说，现在的德国证明了自己是一个优于法国和英国的巨人，那么这主要应该归功于那些“保卫民主”的社会爱国主义者，由于他们的阻挠，无产阶级未能及时发动社会主义革命，不能使英法两国摆脱衰退。

“和平计划”

作为奴役各国人民的回报，希特勒承诺，在未来的几百年里，他会给欧洲带来“德国统治下的和平”。何等空洞的狂想！在战胜拿破仑之后，“英国统治下的和平”能维持一百年——而不是一千年！——只是因为英国率先采用了新技术和进步的生产制度。然而，今天的德国就跟它的敌人一样，尽管它有着强大的工业，但它却是一个垂死挣扎的社会制度的旗手。希特勒的胜利，并不意味着和平的到来，而意味着一系列新的、血腥的冲突将在全世界爆发。在推翻英帝国、使法国像波西米亚与摩拉维亚一样沦为自己的保护国之后，控制了整个欧洲及其殖民地的德国，必将成为世界头号强权。它的跟班意大利顶多也只会控制地中海沿岸，不过这种情况不会持续太久。但是，头号强权并不等于唯一强权。争夺“生存空间”的斗争只会进入新的阶段。

日本正在准备建立“新秩序”，它打算趁着德国的胜利，把自己的统治扩张到亚洲大陆的大部分地区。苏联将会夹在由德国统治的欧洲和由日本统治的亚洲中间。整个美洲大陆，以及澳大利亚和新西兰，都将落入美国之手。如果算上偏僻的意大利帝国的话，世界将会被暂时分成五块“生存空间”。但是，帝国主义天生憎恨任何权力的划分。为了集中精力对付美国，希特勒将不得不用血腥的手段来解决昔日的盟友——斯大林和墨索里尼。在这场新的斗争中，日本和美国绝不会袖手旁观。第三次世界大战的始作俑者不会是民族国家，也不会是旧式的帝国，而是横跨整个大陆的国家……。如果希特勒在目前这场大战中获胜，他不会带来“德国统治下的千年和平”，只会带来持续几十年、乃至几百年的血腥混战。

但是，同盟国的胜利，也不会带来比较光明的结局。如果法国获胜，它会为了重塑自己的强国地位而肢解德国，让哈布斯堡王朝复辟，并使欧洲巴尔干化。英国要想重新获得主导欧洲事务的地位，就只能重施挑拨离间的故技——一方面是挑拨德法关系，另一方面是挑拨欧美关系。这样一来，凡尔赛和约之后的局面，就会在欧洲重演，而且要恶劣上十倍，这对已经虚弱不堪的欧洲将产生极其有害的影响。另外，还得考虑到一个情况：没有美国的帮助，同盟国是不可能胜利的，为此，美国将会索取比上次参战更高的回报。筋疲力尽的欧洲——赫伯特・胡佛（13）的施恩对象——将沦为破产的债务人，而债权人自然是它在大西洋彼岸的救星。

最后还有一种可能性最小的假设：交战双方在筋疲力尽后，按照“没有胜利者，没有征服者”的和平主义公式，实现了和平；如果这种情况真的发生了，那也只会使国际形势重新回到大战爆发前的混乱局面，但这一次，这种局面却是建立在浸透鲜血的废墟、枯竭的资源与无尽的苦难之上的。要不了多长时间，一切旧的矛盾，就会在新的国际冲突中，以爆炸性的威力爆发出来。

同盟国许诺，在这次战争之后，将会建立一个民主的欧洲联邦，在各种各样的和平主义谎言之中，没有比它更拙劣的了。国家不是抽象的事物，而是垄断资本主义的工具。只要还没有为了人民的利益而将垄断组织与银行没收，国家之间的斗争就只能是垄断组织之间的斗争。指望世界上最强大的国家会自愿放弃由它的力量带来的优势，就跟指望各个垄断组织会自愿平分投资基金一样，是荒谬的空想。只要资本主义所有制依然存在，民主“联邦”就只会是国际联盟的更糟糕的翻版，它具有国际联盟的一切缺陷，却没有国际联盟曾给人们带来的幻想。

过去几十年的经验，已经使这个救世计划名声扫地，帝国主义霸主们却徒劳地想让它复活。它们的小资产阶级奴仆徒劳地翻炒和平主义的冷饭，然而这种和平主义早就变成了对它们自己的嘲讽。先进工人不会被愚弄。正在交战的各方势力无法实现和平。工人和士兵将拿出自己的和平计划！

保卫苏联

斯大林同希特勒签订的盟约，拉开了这场世界大战的序幕，并直接致使波兰人民陷入奴役之中；斯大林之所以签订这个盟约，是因为苏联自身的虚弱，以及当权官僚对德国的恐惧。造成这种虚弱的不是别人，正是当权官僚；当权官僚的国内政策，在统治集团与人民之间挖下了一道鸿沟；当权官僚的国外政策，牺牲了世界革命的利益，来满足斯大林朋党的利益。

占领波兰东部（这既是同希特勒的盟约的一部分，又是反抗希特勒的保障）之后，西乌克兰和西白俄罗斯的半封建的和资本主义的财产都被国有化了。不这么做，当权官僚就不能把占领区同苏联合为一体。从中可以看出，尽管十月革命遭到了窒息与亵渎，但它依然活着。

当权官僚想在芬兰实现相同的社会变革，但未能成功。帝国主义发动了全世界的舆论来“保卫芬兰”；英法两国直接进行干预的威胁；希特勒的急躁（他必须在英法两国的军队登上斯堪的纳维亚半岛之前占领丹麦和挪威）——这些因素，迫使当权官僚放弃了将芬兰苏维埃化的企图，将目标降为夺取必要的战略要地。

出兵芬兰，无疑会使苏联人民遭受严重的指责。但是，先进工人能够理解：克里姆林宫的寡头集团犯下了累累罪行，但这绝不是说，苏联就不应该存在下去。如果苏联在这次世界大战中战败，这不仅意味着极权官僚的覆灭，也意味着新的所有制形式的毁灭、计划经济的首次试验的崩溃、整个国家将沦为殖民地；也就是说，意味着帝国主义将获得丰富的自然资源，使它获得喘息之机，然后再发动第三次世界大战。这种结局，绝不是苏联各族人民和整个世界工人阶级想要的。

芬兰对苏联的反抗，尽管是英勇的，但是，它跟后来的挪威对德国的反抗一样，都不是保卫国家独立之举。芬兰政府很清楚这一点，所以它宁愿向苏联屈服，也不愿意让芬兰成为英法两国的军事基地。我们完全承认每个民族都应享有自决的权利，但是，这并不能改变这个事实：在目前这场大战中，这种权利的分量不会比鸿毛更重。我们必须根据最根本的、而不是最不重要的因素，来给自己的政策拟定基本原则。第四国际的提纲指出：

“保卫国家的概念，特别是当它同保卫民主的观念是一致的时候，最容易迷惑弱小国家和中立国家（瑞士、比利时的一部分、斯堪的纳维亚国家……）的工人……只有来自瑞士偏僻乡村的一位冥顽不化的资产阶级（如罗伯特・格里姆（14））才会煞有介事地认为，他参加的世界战争是为保卫瑞士的独立而进行的（15）。”

这段话在今天具有特殊的意义。有些小资产阶级假革命者相信，在保卫苏联这个问题上，无产阶级应该采取什么策略，取决于某些策略性的插曲（比如红军进军芬兰），这些人与瑞士社会爱国主义者罗伯特・格里姆可谓半斤八两。

世界资产阶级利用苏芬战争，发动了一致而疯狂的宣传运动，这便是最有说服力的例子。在此之前，当权官僚的种种背信弃义和暴力行径，从来没有让资产阶级如此义愤填膺，因为世界政治史就是一部充满了背信弃义和暴行的历史。红军会按照它在波兰东部的做法，对芬兰进行社会改造——正是这种前景让资产阶级惊恐万状和愤怒不已。问题的关键，在于资本主义所有制受到了新的威胁。这个反苏运动自始至终都贯彻了阶级性质，它再次揭示了这个道理：苏联的社会基础，是由十月革命奠定的，而官僚阶层终究还是要寄生在这个社会基础之上；所以苏联仍是工人国家，这让全世界资产阶级感到心惊肉跳。苏联与资产阶级签订的插话性的条约，并不会改变这个事实：“同个别资本主义国家相互间发生的那种对立情况比起来，世界帝国主义与苏联之间的敌对性矛盾，是无比深刻的（16）。”

不少小资产阶级激进派昨天还把苏联当成团结“民主”力量反抗法西斯主义的核心，今天就突然发现，当他们的祖国遭到希特勒威胁时，苏联不但没有来帮助它们，反而还采取了帝国主义的政策，于是他们断言，苏联和法西斯国家毫无区别。

每一个有阶级觉悟的工人，都会反驳一声：“扯淡！”——苏联和法西斯国家当然是不一样的。对于两者在社会基础上的差别，资产阶级要比满嘴空话的激进派认识得更加透彻。当然，在一个落后国家里，生产资料的国有化并不等于它一定会走上建设社会主义的道路。但是，这可以给社会主义（即有计划地发展生产力）奠定最主要的基础条件。如果有人以生产资料的国有化不会给群众创造福祉为借口，而拒绝生产资料的国有化的话，那就等于以房子没有墙壁和天花板就住不了人为借口，而拒绝打下坚实的地基。凡是有阶级觉悟的工人，都会明白这个道理：无论已经取得的胜利果实有多么微不足道，如果不去保卫它们的话，彻底的解放也就无从谈起。因此，保卫计划经济这一重大的革命成果，并阻止资本主义关系的复辟，是义不容辞的责任。不愿守住旧阵地的人，是拿不下新阵地的。

第四国际要保卫苏联，但是保卫苏联的唯一方法，就是革命的阶级斗争。要正确地教育工人群众，使他们认识到国家——帝国主义国家、殖民地国家、工人国家——的阶级性质，以及这些国家之间的相互关系，还有它们的内部矛盾，从而使工人群众能够在每一种具体情况下，都能得出正确的实际结论。第四国际会不倦地同莫斯科寡头集团进行斗争，同时坚决反对任何有可能帮助帝国主义反对苏联的政策。

保卫苏联的工作，必须符合准备发动无产阶级世界革命的原则。我们坚决反对“一国社会主义”理论，这个理论是愚蠢而反动的斯大林主义的产物。只有世界革命才能拯救苏联，保证它的社会主义方向。但是，要进行世界革命，就一定要消灭克里姆林宫的寡头集团。

用革命推翻斯大林的波拿巴主义集团

在向“民主国家”献了五年殷勤之后，当权官僚突然同希特勒结盟，并帮助希特勒扼杀波兰人民，这是世界无产阶级的奇耻大辱；在出兵芬兰之前，它鼓噪起了可耻的沙文主义，而在苏芬战争中，又表现出了同样可耻的军事低能；它先是高声许诺要从资本家手中“解放”芬兰人民，然后又怯懦地向希特勒屈服——这就是斯大林主义体制在历史的紧要关头的表现。

极权寡头集团已经成为阻碍国家发展的大敌，这在莫斯科审判中已经暴露无遗。随着经济生活的不断发展，它提出了越来越复杂的要求，它再也无法容忍官僚的桎梏了。但是，寄生帮派却不愿做出任何让步。为了保住自己的地位，它摧毁了这个国家最宝贵的一切东西。不要以为在二十年时间里经历过三次革命的人民会突然变傻。他们遭到了压制和误导，但他们正在观察和思考。官僚阶层每一天都在通过恣意妄为的统治、压迫、掠夺和嗜血的报复来向人民宣示自己的存在。半饥半饱的工人和集体农庄农民正在满怀仇恨地低声谈论疯狂的人民委员的肆意挥霍。为了给斯大林的六十岁生日献礼，乌拉尔的工人被逼着干了一年半的活，用珍贵的石料造出了可憎的“各族人民之父”的巨型肖像，——这种行径只有薛西斯（17）和克蕾奥帕特拉（18）才干得出！一个纵容这种丑恶行径大行其道的制度，必然会遭到群众的痛恨。

国外政策与国内政策如出一辙。假如当权官僚能代表工人国家的真正利益，假如共产国际能为世界革命事业发挥作用，小国芬兰的人民群众就一定会心向苏联，这样也许就不用出动红军，或者说，芬兰人民会把红军的进攻，当作革命的解放行动，而揭竿响应。然而，当权官僚的全部政策，都在使芬兰工农疏远苏联。希特勒在进攻中立国的时候，可以依靠所谓的“第五纵队”；然而，尽管芬兰有着1918年起义的传统（19），尽管芬兰共产党已经存在了很长时间，但斯大林在芬兰却得不到任何支持。在这种情况下，红军的进攻带有直接而公开的军事暴力的性质。而莫斯科的寡头集团必须对这种暴力承担全部责任。

战争是对一个制度的严峻考验。这次大战的第一阶段的后果之一，便是苏联的国际形势显著恶化（尽管它取得了一些装点门面的成就）。当权官僚的国外政策，使广大的世界工人阶级与被压迫民族疏远了苏联。当权官僚夺取的战略要地，在世界各大势力的冲突中，只是第三流的因素。同时，德国却获得了波兰最重要、工业化程度最高的地区，并与苏联直接接壤，也就是说，德国已经走到了向东方进攻的门槛上。德国通过斯堪的纳维亚半岛控制了波罗的海，把芬兰湾变成了一个紧紧盖着瓶盖的瓶子。进退两难的芬兰已经处于希特勒的直接控制之下。现在，苏联在列宁格勒国境对面的对手，已经不是弱小的中立国，而是强大的德国。全世界都看到了被斯大林清洗后的红军是多么虚弱。苏联国内的各种民族分离主义倾向都在加强。克里姆林宫领导层的威信已经严重受损。当权官僚在芬兰进行的军事冒险，让西方的德国和东方的日本都感到无比安心。

面对着数不胜数的凶兆，斯大林只能从他贫乏的武器库里找出唯一的应对办法：他撤了伏罗希洛夫（20）的职，换上了一个更加无足轻重的铁木辛哥（21）。斯大林总是利用这种手段，来把人民和军队的怒火，从真正的罪魁祸首身上转移开；他把一个无足轻重的人提拔到军方首脑的高位，从而保证这个人对自己绝对忠诚。当权官僚再次暴露出它自己才是失败主义的巢穴。只有粉碎这个巢穴，才能保障苏联的安全。

发动革命推翻莫斯科统治集团，是第四国际的主要任务之一。这是一个艰难的任务，它需要英雄主义与牺牲精神。但是，人类已经进入了大动荡的时期，这个时期会给克里姆林宫的寡头集团造成接二连三的打击，会破坏它的极权机关，会加强劳动群众的自信，从而加快第四国际苏联支部的建设。只要我们能够帮助他们，事情就会变得对我们有利起来！

战争中的殖民地人民

这场大战对帝国主义中心地带造成了巨大的困难和危险，也给被压迫的各个民族开启了广阔的机遇。从欧洲传来的隆隆炮声，是它们获得解放的时刻正在临近的预兆。

如果说，用和平手段对先进资本主义国家进行社会改造的纲领，是一种空想的话，那么，通过和平手段来争取殖民地的解放的纲领，就是双倍的空想。另一方面，最后几个半独立的落后国家，也已经在我们面前沦为了殖民地（阿比西尼亚、阿尔巴尼亚、中国……）。目前这场大战，是一场彻头彻尾的争夺殖民地的战争。一些国家想要夺取殖民地，另一些国家则拒绝交出殖民地。无论哪一方，都根本不想让殖民地获得解放。正在衰落的帝国主义国家必须尽量榨取殖民地，并尽量减少给殖民地的回报。被奴役的各族人民必须进行直接而公开的革命斗争，才能为自己开辟解放的道路。

殖民地和半殖民地国家的争取建立独立的民族国家的斗争，以及随后的“保卫祖国”的斗争，与帝国主义国家的“保卫祖国”相比，具有完全不同的性质。全世界革命的无产阶级都会无条件地支持中国或印度争取民族解放的斗争，因为这种斗争“使落后人民摆脱了亚细亚主义、地方主义和外国的束缚，从而对帝国主义国家施以有力的打击（22）。”

同时，第四国际事先就清楚一个道理，它还要向落后民族发出警告，让他们明白这个道理：它们迟迟才建立起来的民族国家，不可能走上独立的、民主的发展道路。被日益腐朽的资本主义所包围、深陷于帝国主义的各种矛盾之中的落后国家，即使能获得独立，这种独立也一定会是半真半假的，而在国内阶级矛盾与国外压力的影响下，它的政治体制最终必然会变成对人民的专政——土耳其的“人民”党（23）、中国的国民党都是这种制度，甘地未来在印度建立的也会是这种制度。从革命的无产阶级的立场来看，殖民地争取民族独立的斗争，只是把落后国家纳入国际社会主义革命的一个过渡阶段。

第四国际并不认为在落后国家与先进国家之间、在民主革命与社会主义革命之间存在着截然分明的界限。第四国际要把它们结合起来，使它们服从于全世界被压迫者反抗压迫者的斗争。在我们这个时代，只有国际无产阶级才是真正的革命力量；同样地，只有不断革命的纲领，才是真正致力于消灭一切社会压迫与民族压迫的纲领。

中国的重大教训

中国的惨痛经历，给所有被压迫民族上了宝贵的一课。1925—1927年的中国革命本来完全有可能胜利。在当时，一个统一的、完成改造的中国，将会在远东成为捍卫自由的坚强堡垒。整个亚洲的命运，乃至全世界的部分命运，也都会被改写。然而，当权官僚对中国群众缺乏信心，他们为了拉拢军队将领，便利用自己的全部力量，迫使中国无产阶级为资产阶级打下手，从而协助蒋介石粉碎了中国革命。理想破灭、军阀混战、虚弱不堪的中国，向日本的入侵敞开了大门。

每一个濒临灭亡的制度，都无法从历史教训中学到任何东西，斯大林寡头集团也不例外。在抗日战争刚开始的时候，当权官僚再次让中共接受蒋介石的束缚，摧残了中国无产阶级的革命主动性的萌芽。抗日战争已经打了将近三年，而如果中国能以土地改革为基础，发动真正的人民战争，并将革命之火传给日本士兵的话，日本将会遭遇真正的惨败，抗日战争也会及早结束。但是，中国资产阶级害怕本国的武装群众，更甚于害怕日本强盗。如果说，蒋介石——凶残绞杀中国革命的刽子手——是为形势所迫而抗日的话，那他的纲领依然跟以前一样，是以压迫本国工人群众、向帝国主义屈膝退让为基础的。

东亚的这场战争，将会越来越紧密地同帝国主义世界大战结为一体。中国人民只有在年轻而富有自我牺牲精神的无产阶级领导下才能实现独立，而世界革命的复兴将重新点燃无产阶级所必需的自信心。他们将指出一条坚定的前进道路。把我们的中国支部建成强大的革命党，是事变的进程向我们提出的紧迫任务。

印度革命的任务

在战争的头几周里，印度群众施加了强大的压力，迫使机会主义的“民族”领袖以他们并不习惯的语气说话。然而不幸的是，印度人民却相信了那些夸夸其谈的高调！甘地以“民族独立”的口号为幌子，迫不及待地宣称：在目前的严峻危机中，他不会给英国制造任何难题。但是被压迫者如果不随时随地利用压迫者的困难，又怎么可能解放自己呢？！

甘地“在道义上”拒绝使用暴力，这体现出的仅仅是印度资产阶级对本国群众的恐惧。他们颇有道理地预感到，英帝国主义将把他们一道拖下深渊。英国政府则一开始就警告说，它将动用“一切必要手段”（当然包括西线急需的空军）来对付抗命行为。这就是殖民地资产阶级与英国政府的明确分工：甘地需要得到张伯伦和丘吉尔的威胁，才能更有效地瘫痪革命运动。

在不远的将来，随着帝国主义大战日益成为印度资产阶级的一笔大生意，印度群众与资产阶级之间的矛盾也会日益激化。一个非常有利可图的原料市场将向印度工业敞开大门，这将极大地促进印度工业的发展。如果英帝国彻底毁灭，印度资本与伦敦城之间的脐带就会被切断，印度民族资产阶级马上就会乞求纽约华尔街来充当自己的保护人。资产阶级是根据自己的物质利益，并结合重力的法则，来制定政策的。

只要这个解放运动仍然由剥削阶级来领导，它就不可能找到出路。唯一能够把印度团结起来的办法，就是在民族独立的旗帜下进行土地改革。一场由无产阶级领导的革命，不仅要直接反对英国的统治，还要反对印度的土王、外国租界、民族资产阶级的上层、国民大会党以及穆斯林联盟（24）的领袖。建设巩固而强大的印度支部，是第四国际的紧迫任务。

在过去五年里，苏联官僚一直在推行着阶级合作的叛卖政策，帮助各国资产阶级政府进行战争准备；当资产阶级不再需要和平主义的伪装时，它就马上抛弃了这个政策。但在殖民地和半殖民地国家（不仅是中国和印度，也包括拉丁美洲），鼓吹“人民阵线”的骗子却还在拖劳动群众的后腿，欺骗他们去为“进步”资产阶级充当炮灰，从而在当地为帝国主义创造政治基础。

拉丁美洲的未来

为了用暴力手段来解决西半球错综复杂的各种矛盾，美国正在疯狂地扩军备战，这将在不久之后决定拉美各国的命运。短暂的“睦邻”政策即将结束。罗斯福或他的继任者很快就会戴上套着天鹅绒手套的铁拳。第四国际的提纲指出：

“南美和中美只有把自己所有的国家联合起来组成一个强大的联邦，才能使自己摆脱落后和被奴役的状况。但是，能够响应号召解决这一任务的，决不是后起的南美资产阶级，一个完全被外国帝国主义用金钱收买的代理人，而是年轻的南美无产阶级，被压迫群众的理想的领导者。因此，在反对世界帝国主义的暴行和阴谋、反对当地买办集团的血腥勾当的斗争中的口号是：南美和中美苏维埃联邦（25）。”

六年前写下的这段话，如今具有了非常迫切的现实意义。

殖民地和半殖民地的无产阶级只有走上自己的革命道路，才能与帝国主义国家的无产阶级和全世界工人阶级联合起来，从而变得不可战胜。只有这样的联合，才能领导被压迫民族推翻帝国主义，实现全面而彻底的解放。国际无产阶级的胜利，将使殖民地国家与先进国家的无产阶级携手迈向社会主义，从而把殖民地国家从资本主义发展过程的漫长痛苦中解脱出来。

不断革命的前景，绝不是说落后国家应该等待先进国家发出的信号，也不是说殖民地人民应该耐心等待帝国主义国家的无产阶级来解救他们。俗话说，“天助自助者”。只要出现有利的条件，每一个国家（包括殖民地和帝国主义国家）的工人群众都要开展革命斗争，并以此来给其它国家的工人群众树立榜样。必须做到积极、主动、坚决、果敢，才能真正实现“全世界无产者，联合起来！”的口号。

叛卖的领袖对于大战所应当承担的责任

如果西班牙革命获得了胜利，欧洲就会进入一个翻天覆地的革命时代，也就能预先阻止现在这场大战的爆发。英勇的西班牙革命本来完全有可能胜利，然而，它却被第二国际和第三国际联手扼杀了，而无政府主义者则是积极的帮凶。西班牙革命的失败，让世界无产阶级大失所望；而它所遭受的惊人的叛卖，也给世界无产阶级提供了丰富的教训。

1936年6月，法国无产阶级的强大运动，为通过革命夺取政权创造了非常有利的条件（26）。如果法兰西苏维埃共和国能够成立，它马上就会获得欧洲的革命领导权，在每个国家激起革命的回响，动摇每一个极权制度，人类也就可以避免目前这场帝国主义大屠杀，无数受害者的生命就能得救。然而，过去十年里最有希望的运动之一，却在共产国际法国支部的积极配合下，被莱昂・布鲁姆（27）和莱昂・茹奥（28）的彻底的无耻、怯懦而背信弃义的政策给葬送了。

西班牙革命被扼杀，法国无产阶级的进攻遭到破坏——这两个悲剧性的事实，促成了目前这场大战的爆发。资产阶级相信，有了这样的“工人领袖”的配合，它就可以为所欲为，哪怕是驱使各国人民再次相互厮杀。在第一次帝国主义大战结束时，由于第二国际的领袖们从中阻挠，无产阶级才未能推翻资产阶级。在第二国际和第三国际的领袖的帮助下，资产阶级发动了第二次帝国主义大战。就让这场战争成为他们的政治坟墓吧！

第二国际

1914—1918年的大战，一下子就把第二国际分成了两个用战壕隔开的阵营。各国的社会民主党都保卫自己的祖国。战后不到数年，这些背信弃义、势不两立的兄弟们，就握手言和，赦免彼此的罪过了。

如今，第二国际的内部形势已经发生了剧烈的变化——表面上是这样。它的所有支部，无一例外，全都在政治上支持同盟国阵营的军事路线：一些支部这么做是因为它们是民主国家的政党，另外一些支部这么做是因为它们是来自交战国或中立国的流亡者。在第一次帝国主义大战期间，德国社会民主党在霍亨佐伦王朝的旗帜下，执行着可鄙的沙文主义政策；现在它成了一个为法英两国效劳的“失败主义”政党。要是有人以为这些死硬的奴才已经变成了革命者，这将是不可饶恕的过错。这个问题并不难解释。威廉二世的德国在议会机关、市政府、工会和其它地方给改良主义者提供了足够多的美差。保守的工人官僚在饲料槽里吃得脑满肠肥，对于他们而言，保卫德意志帝国就是保卫他们那份猪饲料。早在六年前，我们的提纲就曾警告过：“只要政治制度能向社会民主党确保它的利益和特权，社会民主党就能保持它的爱国主义性质（29）。”即使是在沙皇统治下，俄国孟什维克和社会革命党仍是爱国主义者——那时它们有自己的杜马党团，有自己的报纸，有自己的工会干部，并希望能沿着这条道路继续前进——在失去这一切后，它们现在对苏联采取了失败主义立场。

因此，第二国际现在这种“一致”的态度，都是出于这个原因：它所有的支部，都希望同盟国能够保住它们在民主国家的工人官僚机构中的职位和收入，并帮助它们在极权国家官复原职、讨回工资。社会民主党总是做着“民主”资产阶级会庇护自己的白日梦，不敢越雷池一步。哪怕是在事关他们利益的时候，这些政治残障者也根本发动不起斗争。

这在斯堪的纳维亚暴露得尤为清楚：斯堪的纳维亚似乎是第二国际最安全的避难所，温和的、现实主义的、改良主义的与和平主义的社会民主党曾在斯堪的纳维亚的三个国家执政多年。这些绅士所谓的“社会主义”，其实就是保守的君主民主制，加上国教，再加上点滴的社会改良，而这种改良不超过在短时间内通过削减军费所能实现的程度。有了国际联盟的支持，又有了“中立”的保护，斯堪的纳维亚各国政府以为它们可以在长达几代人的时间里，实现和平的、不受打扰的发展。然而帝国主义强权根本不在乎它们那点小算盘。它们不得不躲避命运的打击。苏联出兵芬兰后，斯堪的纳维亚三国政府都宣布对芬兰保持中立。德国入侵丹麦和挪威后，瑞典宣布对遭受入侵的两个受害国保持中立。丹麦甚至在自己遭受入侵时宣布中立。在自己的保护者英国的炮口下，挪威只做了象征性的自卫。这些英雄为了活命，不惜牺牲民主的祖国，却不愿为之赴死。这场他们没有预料到的大战，顺手毁灭了他们在国王与上帝的领导下和平发展的希望。斯堪的纳维亚的天堂，第二国际的希望的最后避难所，已经变成了帝国主义地狱的一小部分。

社会民主党的机会主义者只会一种政策——消极应付。在资本主义不断腐朽的形势下，他们无路可走，只能步步退让，削减他们那本已可怜巴巴的纲领，降低他们的要求，全面放弃他们的要求，不断地后退，直到缩进老鼠洞里退无可退为止。但是，就算他们钻进老鼠洞里，帝国主义无情的手还是会抓着他们的尾巴，把他们揪出来。这就是第二国际短暂的历史。目前这场大战是它的第二次死亡，可以认为，它这一次是死透了。

第三国际

堕落了的第三国际的政策——粗劣的机会主义与鲁莽的冒险主义的混合物——如果能对工人阶级产生影响，就会产生比它的哥哥——第二国际——的政策更为有害的后果。革命党的全部政策，都是按照工人群众的阶级觉悟来制定的；共产国际的所作所为，却都在腐蚀和毒化这种阶级觉悟。

交战双方的官方宣传家，都会揭露敌方的罪行，有时揭露得还很正确。戈培尔曾揭发过英国在印度的暴行，他揭发的情况有不少是正确的。法英两国的报纸揭露了希特勒和斯大林的外交政策的许多惊人内幕。但是，这种单方面的宣传，本身就饱含着最有害的沙文主义毒素。真假掺半的谎言是最危险的谎言。

共产国际目前的整个宣传正好属于此类。共产国际花了五年的时间，最拙劣地向民主国家大献殷勤，它把整个“共产主义”缩减为对法西斯侵略者的千篇一律的控诉；到了1939年秋天，共产国际突然发现，西方民主国家原来都是罪恶滔天的帝国主义。好一个急转弯！从那时起，对于捷克斯洛伐克和波兰的亡国、德国对丹麦和挪威的占领、希特勒匪帮对波兰人和犹太人施加的可怖兽行，共产国际连一句谴责都没有！希特勒被写成了一个总是遭到西方帝国主义挑衅的热爱和平的素食者。在共产国际的报刊上，英法联盟成了“反对德国人民的帝国主义集团”。哪怕是戈培尔亲自出马，也炮制不出比这更好的宣传了！流亡国外的德国共产党心中燃烧着炽烈的爱国热情。既然德意志祖国仍是一个法西斯国家，那么德国共产党的立场就是——社会法西斯主义。斯大林的“社会法西斯主义”理论终于有了得到落实的机会（30）。

共产国际法国支部和英国支部的行为，乍一看是与德国支部截然相反的。与德国支部不同，它们不得不批判本国政府。但是，这种突如其来的失败主义并不是国际主义，而是一种扭曲的爱国主义——苏联官僚是这些绅士的衣食父母，所以他们也就把苏联官僚当成了自己的祖国。许多法国斯大林分子在遭受迫害时，表现出了无可置疑的勇气。但是，这种勇气的政治内涵，却由于他们为敌国的掠夺政策涂脂抹粉而遭到了玷污。法国工人对此会怎么想呢？

革命的国际主义者总是会被反动派打成敌国的代理人。共产国际给自己的法国支部和英国支部制造的处境，给这种指控提供了充分的理由，从而把工人群众赶到了爱国主义阵营中去，或是让工人群众陷入了混乱和消极之中。

苏联官僚的政策非常简单：把共产国际像石油和锰矿一样，出卖给希特勒。但是，共产国际以狗一般的恭顺，允许自己被出卖，这无可辩驳地证明了共产国际的堕落之深。苏联官僚的代理人没有原则、没有荣誉感、没有良心——只有卑躬屈膝的奴性。然而这种人却从来没有领导过革命。

斯大林和希特勒的友谊不会天长地久，甚至可以说持续不了多久（31）。在我们这个宣言抵达群众手中之前，苏联官僚的外交政策可能就会发生新的转向。这种情况一旦发生，共产国际的宣传调子也会跟着改变。如果苏联官僚决定向民主国家靠拢，共产国际就会从仓库里翻出记载纳粹罪行的棕皮书。但这并不是说共产国际的宣传会具有革命性。它仍然会像以前一样，跟着苏联官僚的指挥棒转。要执行革命的政策，首先得把真相告诉群众。然而共产国际却在系统地撒谎。我们要向全世界劳动者大声疾呼：千万不要相信这帮骗子！

殖民地的社会民主党与斯大林党

与剥削者关系密切、渴求特权的政党，根本无法执行任何一种真诚的、涉及劳动者与被压迫民族当中最受剥削的阶层的政策。因此，通过第二国际和第三国际对殖民地的态度，就可以把它们的真面目看得一清二楚。

作为奴隶主的代理人与分享奴隶制利润的股东，第二国际在殖民地没有一个支部——如果我们不把那些由殖民地职员（主要是法国共济会员）和“左派”投机分子组成的松散小组算在内的话，而这些人基本上都是骑在当地人民头上的。第二国际及时地抛弃了发动殖民地人民反抗“民主祖国”的不爱国的主张，为自己赢得了给资产阶级充当殖民地部长——即奴隶监工——的特权（比如西德尼・韦伯、马吕斯・穆泰等人（32））。

第三国际曾在很短的一段时间内，向所有被压迫民族发出了勇敢的革命号召，但它后来也在殖民地问题上彻底出卖了自己。就在几年以前，苏联官僚发现了同帝国主义民主国家结盟的机会，共产国际便不仅把民族解放的口号运用于阿比西尼亚和阿尔巴尼亚，还运用于奥地利。但在英法殖民地，共产国际就谦卑地把要求降低为“合理的”改良。当时，共产国际保卫印度，但这并不是从英国手中保卫印度的民族独立，而是预防日本可能对印度发动的进攻；它保卫突尼斯，防备墨索里尼的毒牙。现在形势发生了剧变。让印度、埃及和阿尔及尔彻底独立！——季米特洛夫会完全接受这个口号的。阿拉伯人和黑人会发现斯大林——当然不能算上墨索里尼和希特勒——又成了他们最好的朋友。共产国际德国支部以寄生帮派的厚颜无耻，保卫波兰和捷克斯洛伐克不受英帝国主义的阴谋所害。这帮人什么都干得出，什么都愿意干！只要苏联官僚对西方民主国家的政策发生新的变化，他们就会再次恭顺地乞求英国政府和法国政府在殖民地进行自由化的改良。

与第二国际相反，共产国际得益于它的伟大传统，在殖民地具有无可争辩的影响力。但是，随着共产国际在政治上的演化，它的社会基础也发生了改变。目前，共产国际在殖民地所依靠的那个阶层，正是第二国际在帝国主义中心地带的传统基本盘。帝国主义利用超额利润中的残羹剩饭，在殖民地和半殖民地国家培养了一个本土的工人贵族阶层。与帝国主义国家的工人贵族相比，殖民地和半殖民地的工人贵族阶层可谓不值一提，但在普遍贫困的背景下，它就显得尤为突出，所以它会紧紧地抓住自己的特权不放。殖民地和半殖民地国家的工人官僚和工人贵族以及国家官吏，为苏联官僚提供了许多特别驯顺的“苏联之友”。在拉丁美洲，这种人最可恶的代表之一，就是墨西哥律师隆巴多・托雷达诺，他为苏联官僚效尽犬马之劳，给自己换来了拉丁美洲工会联合会主席的位子（33）。

这场大战直截了当地提出了阶级斗争的问题，给这些骗子手和投机分子制造了越来越困难的处境，真正的布尔什维克必须充分利用这种情况，一劳永逸地把共产国际赶出殖民地国家。

中派主义与无政府主义

战争会对现存的一切东西进行考验，并抛弃一切已经腐朽的东西，它对苟延残喘的第二国际和第三国际构成了致命的威胁。在共产国际的官僚阶层当中，有相当一部分人一定会转身投靠本国帝国主义，特别是在苏联遭遇挫折的时候。与之相反，工人群众将会越来越左倾。在这种情况下，分裂和瓦解是一定会发生的。也有不少征兆表明，第二国际的“左”翼有可能分裂出来。来历各异的各个中派主义团体将会合并、分裂，建立新的“阵线”、“阵营”，等等。但是，我们这个时代将会表明，它不能容忍中派主义。最严肃、最真诚的中派主义组织——马克思主义统一工人党在西班牙革命中扮演的可怜的、悲惨的角色，将作为可怕的警告，永远为先进无产者所铭记（34）。

然而历史就是喜欢重复。总会有人按照第二半国际的模式——这一次应该是按照第三又四分之一国际（35）的模式——去建立新的国际组织。这种开端，只有在它反映了工人群众内部的深远动向时，才值得关注。但是，可以预先确切地指出：这些中派主义的“阵线”、“阵营”和“国际”，都缺少理论基础、革命传统和完善的纲领，因而都是短命的。我们应当无情地批判它们的优柔寡断与半心半意，以此来帮助它们。

如果我们不提无政府主义，就不能完成对旧的工人阶级组织的破产清算。无政府主义的衰落，是当代最确凿无疑的现象。早在第一次帝国主义大战之前，法国无政府工团主义者就已经成了最糟糕的机会主义者，成了直接为资产阶级效力的仆人。在上次大战中，国际无政府主义运动的领袖大都成了爱国主义者。在西班牙内战进行到最激烈的时候，无政府主义者当上了资产阶级政府的部长。无政府主义清谈家大谈废除国家，只是因为国家不需要他们。在危机时刻，无政府主义者就会像社会民主党一样，成为资本家阶级的代理人。

对于目前的大战，无政府主义者拿不出任何纲领，也没有任何主见，只有一面由于背叛西班牙无产阶级而被玷污了的旗帜。现在的无政府主义者只会用爱国主义——配上几声人道主义的哀叹——来腐蚀工人群众的意识。有的无政府主义工人是愿意为了本阶级的利益而斗争的，我们在团结这些工人的同时，还得要求他们同自己的领袖彻底决裂，这些领袖无论是在战争中还是在革命中，都在给资产阶级充当跑腿。

工会与战争

垄断资本主义的巨头雄踞于正式的国家政权机关之上，居高临下地操纵着国家政权；机会主义的工会领袖则围着国家政权的脚底四处奔走，竭力拉拢工人群众去支持国家政权。如果工人民主能在工会中维持下去，这种丑恶的现象就不会上演。资产阶级国家制度变得越来越专制，工会内部的制度也随之变得越来越专制。在战争期间，工会官僚完全成了军队总参谋部安插在工人阶级内部的宪兵。

但是，干得再卖力，也救不了它。战争给目前的改良主义工会带来了死亡与毁灭。正值壮年的工会干部都被拉上了战场。他们的岗位被儿童、妇女和老人接替了，而这些人的反抗能力是最弱的。战争结束后，所有参战国都会遭到严重破坏，工人的生活水平将会倒退一百年。只有在资产阶级民主制度下，改良主义工会才有可能存在。然而第一个被战争毁灭的，就是已经腐烂透顶的民主。当资产阶级民主最终垮台时，它会拉着支撑它的所有工人组织当垫背。改良主义工会已经没有生存空间。资本主义反动势力将无情地消灭它们。必须立即向工人大声发出警告，让每一个工人都注意到这种危险。

新时代需要新方法。新方法需要新领袖。只有一种方法能够拯救工会：把工会变为战斗组织，把战胜资本主义的无序（36）与帝国主义的劫掠作为工会的目标。在建设社会主义经济的过程中，工会将发挥极为重要的作用，但这首先需要推翻资本家阶级，并将生产资料国有化。只有走上社会主义革命的道路，工会才能逃脱被战争的废墟压死的命运。

第四国际

无产阶级先锋队是帝国主义战争的不共戴天的死敌。但它并不害怕这场大战。它接受了由阶级敌人选定的角斗场。它高举着自己的旗帜，走进了这个角斗场。

第四国际是唯一一个做出了以下成就的组织：它对世界大势做出了正确的预测：它预见到了新的帝国主义灾祸必然到来；它揭露了资产阶级民主派的和平主义骗子和斯大林派的小资产阶级冒险家；它同以“人民阵线”为名的阶级合作政策进行了斗争；它把在西班牙叛卖革命的共产国际与无政府主义者钉上了耻辱柱；它不妥协地批判了马克思主义统一工人党的中派主义幻想；它按照革命的阶级斗争的精神，不断地锻造自己的干部。我们在战争时期的政策，只是我们在和平时期的政策的集中延续。

第四国际依据坚实的马克思主义理论基础，制定了自己的纲领。第四国际坚决拒绝调和主义，这种调和主义现在已经成了各个不同阵营的正式的工人官僚机构的主导思想，工人官僚常常以此为掩护，向资产阶级民主屈膝投降。我们已经在一系列文件中阐释了自己的纲领，而这些文件是向所有人公开的。我们的纲领的精神，可以概括为六个字：无产阶级专政。

我们的纲领是以布尔什维克主义为基础的

第四国际彻底地、全心全意立足于布尔什维克主义的革命传统和组织方法。就让那些反对集中制的小资产阶级激进派尽情哀嚎吧。就连只参加过一次罢工的工人，都会明白这个道理：没有纪律，没有一个坚定的领导层，斗争就搞不下去。整个当代都浸透了集中制的精神。垄断资本主义把经济上的集中制发挥到了极致。以法西斯主义为其外表的国家集中制具有了极权性质。民主国家正在日益仿效这种模式。工会官僚正在无情地保卫自己的强大的机关。为了同革命作斗争，第二国际和第三国际都在无耻地利用国家机关。在这种形势下，保障胜利的基本条件之一，就是用革命的集中制来对抗反动的集中制。必须精心挑选出一批久经考验、随时准备自我牺牲、对胜利充满不灭的渴望的革命者，用铁的纪律把他们凝聚成无产阶级先锋组织。要系统地、辛勤地准备进攻，当关键时刻到来时，要坚决地把整个阶级的力量投放到战场上——只有一个坚决的、集中的党，才能教会工人这个道理。

浅薄的怀疑论者总是喜欢说，布尔什维克的集中制会堕落成官僚主义。说得好像历史的整个进程，全都取决于一个政党的体制似的！事实上，党的命运取决于阶级斗争的进程。但是，无论如何，布尔什维克党仍是唯一一个在行动中证明了自己能够完成无产阶级革命的党。国际无产阶级现在需要的正是这样的党。如果战争结束后，资产阶级制度仍然完好无损，那么所有革命政党都将堕落。如果无产阶级革命能够获胜，导致堕落的条件就会消失。

在反动势力耀武扬威、群众陷入幻灭和疲惫无力的形势下，在被工人阶级的传统组织的腐臭气味给毒化了的政治气氛中，在无数的艰难困苦之中，第四国际的发展难免会比较缓慢。中派分子瞧不起我们的努力，他们曾多次进行孤立的尝试，企图把左翼团结起来，乍看起来，这些尝试要更广阔、更有前途。然而，还没等群众记住它们的名字，这些自命不凡的尝试就全都化作了尘土。只有第四国际在坚持不懈地逆流而上，并取得了越来越多的成就。

我们经受住了考验！

一个真正的革命组织，首先应该具有这样的特点：每当形势发生新的转变时，它都会以严肃的态度，来制定和检验自己的政治路线。民主与集中制结合起来，才会结出丰盛的果实。我们的各国支部在战火中热烈地讨论了有关无产阶级政策的一切问题，对各种方法进行检验，顺便清洗掉那些只是由于反对第二国际和第三国际而加入我们队伍的不可靠分子。在创建真正的革命党的过程中，同那些不可靠的同路人分道扬镳，是必须付出的代价。

我们分散在各国的同志，绝大多数都经受住了战争的初步考验。这一事实，对于第四国际的未来具有无法估量的重大意义。我们组织的每一个基层成员，都要把自己当成即将在战火中建立起来的革命军的指挥员，这不仅是他们的权利，更是他们的义务。当群众奋起参加革命斗争时，各种机会主义的、和平主义的、中派主义的纲领就会马上暴露出它们的无用。一个真正的革命者，无论是在工厂里、在矿山上、在工会里，还是在团队里、在军舰上，都要比一百个自怨自艾的小资产阶级假革命者有用无数倍。

对于第四国际的作用，大资产阶级政客要比小资产阶级学究看得更清楚。就在法德两国断交之前，法国大使库隆德尔（37）与希特勒见了最后一面，两人用战争的后果来相互恐吓，最后达成共识：“唯一真正的胜利者”将是第四国际。波兰遭到入侵后，法国、丹麦等国的重要报刊都登出了这样的消息：在柏林的工人区，有人在墙上贴出了这样的标语：“打倒斯大林，托洛茨基万岁！”这句标语的意思是：“打倒第三国际，第四国际万岁！”在捷克斯洛伐克的民族独立日，更为坚决的布拉格工人和学生举行了示威游行（38），“保护者”诺伊拉特男爵发表官方声明，宣称捷克“托派”是游行的幕后主使（39）。由捷克斯洛伐克共和国前总统贝内什（40）主办的报纸上，刊登了来自布拉格的消息，这些消息表明捷克工人正在变成“托派”。目前，这还只是一些征兆。但它们正确地预示了发展趋势。新一代工人将会被战争逼上革命的道路，他们将走到我们的旗帜下。

无产阶级革命

人们根据历史经验，总结出了无产阶级革命取胜的基本条件，并从理论上作了阐述：（1）资产阶级已深陷绝境，并导致了统治阶级的混乱；（2）小资产阶级中间出现了对现状严重不满、并绝望地寻求决定性变革的情绪，而没有小资产阶级的支持，大资产阶级就撑不下去；（3）无产阶级中间产生了对现状忍无可忍、并愿意进行革命行动的意识；（4）无产阶级先锋队能够拿出明确的纲领，并能提供一个坚强的领导层——这就是无产阶级革命取胜的四个条件。这四个条件同时成熟的情况是很少见的，这是许多革命遭到失败的主要原因。在历史上，战争往往会催生革命，正是因为战争会动摇陈旧的体制的根基，削弱统治阶级的力量，推动被压迫阶级的革命义愤的增长。

不仅交战国，就连中立国的资产阶级都已经迷失了方向；人民群众的惊恐和不满情绪在不断加重；战争每进行一个月，这些情况都愈加严重。诚然，在过去二十年里，无产阶级屡战屡败，每次失败都比上一次更为惨重，它对自己的旧政党失去了信心，它的确是怀着消沉沮丧的情绪来迎接战争的。但是，谁也不应高估这种情绪的稳定性或持久性。形势造成了这些情绪；形势也将驱散这些情绪。

战争和革命，首先是由青年一代来进行的。成百上千万的青年在工业部门找不到工作，他们在失业中开始了自己的人生，也因此与政治生活相隔绝。现在他们正在或即将找到自己的位置：国家把他们编成团队，从而为他们开启了革命联合的机遇。毫无疑问，战争也将把老辈们的冷漠情绪一扫而光。

领导层的问题

领导层的问题依然没有得到解决。既然第二国际和第三国际都在为帝国主义效劳，而真正的革命分子只占极少数，那么，革命不就会被再次叛卖吗？换个问法：我们能不能及时建成一个能够领导无产阶级革命的党？要对这个问题作出正确的回答，首先就要正确地提出问题。没有成熟的革命领导层，某次起义就可能以失败告终。但是，现在的问题并不在于单独一次起义。问题在于整个革命的时代。

资本主义世界已经走投无路，只能尽可能地垂死挣扎。需要为持续多年（甚至几十年）的战争、起义、短期休战、新的战争和新的起义作准备。一个年轻的革命党，必须立足于这个前景。历史将会给它提供足够的机遇与可能性，让它考验自己、积累经验并成长起来。先锋队锻造得越快，流血冲突的阶段就会越短，我们这个行星遭受的破坏也就会越少。但是，只有让革命党成为无产阶级的领导，这才能解决这个重大的历史问题。革命的发展速度与时间间隔的问题固然极为重要；但它不会改变历史的总前途，也不会改变我们的方针政策。我们的结论很简单：必须用十倍的精力去教育和组织无产阶级先锋队。这就是第四国际的任务。

有些人为了给他们的悲观结论找借口，便一味念叨上次大战造成的悲惨后果，真是大错特错！首先，上次大战催生了十月革命，它的经验教训滋养了全世界工人运动。其次，目前这场大战的形势，与1914年的形势有着根本的不同。如今，包括美国在内，帝国主义国家的经济形势都已极度恶化，战争的破坏力也远远超过了二十五年前的大战。因此，在这次大战中，我们完全有理由期待工人和士兵会做出更迅速、更坚决的反应。

第一次大战的经验，给群众留下了很深的影响。当时，群众仍对民主与和平主义充满了幻想，第二国际的力量便来自这种幻想。工人群众真诚地希望1914年的大战会成为最后一场战争。为了使自己的后代不再相互厮杀，士兵们甘愿赴死。正是因为心怀这种希望，人们才能忍受战争达四年多之久。如今，民主与和平主义的幻想已经几乎彻底破灭。对于目前这场带给他们无穷苦难的大战，各国人民已经完全失去了信心；除了新的枷锁，他们已经不指望战争能带给他们什么东西了。极权国家的人民的想法也一样。背负着第一次帝国主义大战的沉重负担、并牢记着它的经验教训的老一辈工人，还远未绝迹。那些比最老一辈年轻些的人，他们在上次大战期间还在上学，他们还记得那些虚伪的爱国主义与和平主义口号。这个阶层现在已经被战争机器的重量给压垮了，但是，当大战迫使劳动群众站出来公开反对本国政府时，这个阶层的无价的政治经验，就会迸发出它的全部力量。

不是走向社会主义，就是倒回奴隶制

我们的提纲《战争与第四国际》（1934年）指出：“现代资本主义反动腐朽透顶和掠夺本性的暴露，民主主义、改良主义与和平主义的破灭，无产阶级对寻求一条避开当前灾难的出路的迫切需要，等等，把国际革命以振新的力量提到日程上来了（41）。”

十九世纪的问题，仅在于保证经济生活能够更快、更健康地发展；现在问题已经变了：如今的问题是阻止人类的自杀。这个尖锐的历史性问题，使机会主义政党彻底失去了立足之地。相反，革命党认识到，它是按照历史无情的必然性来行动的，它由此获得了无穷的力量。

另外，在上次大战爆发时，只有少数孤立的国际主义者发出了自己的声音，他们与现在的革命先锋队完全不可同日而语。在当时，只有俄国布尔什维克党代表了革命的力量。但是，除了列宁身边的一小批流亡者之外，绝大多数布尔什维克党员都未能摆脱民族的狭隘性，看不到世界革命的前途。

与上次大战爆发时的前辈们相比，第四国际的人数更多，它的准备工作也做得更为出色。第四国际直接继承了布尔什维克主义的精华。第四国际吸收了十月革命的传统，并把两次世界大战之间这段最富有教益的历史时期的经验给总结成了理论。它对自己充满信心，对自己的未来充满信心。

我们要再次提醒大家注意，战争会极大地加快政治进程。那些昨天看起来还很遥远的重大任务，在两三年内就会变成我们眼前的迫切任务，甚至可能要不了这么久。依据和平时期的惯常形势制定的纲领，必将落后于形势的发展。与之相反，第四国际的过渡要求纲领，在目光短浅的政客看来非常“脱离实际”，但在发动群众夺取政权的过程中，它就会展现出自己的全部重要意义。

在新的革命开始时，机会主义者会像二十五年前一样，再次向工人群众灌输在废墟上建不成社会主义的观点。说得好像无产阶级还有别的选择似的！人们只能在历史提供的基础上进行建设。俄国革命已经证明，工人统治可以让一个十分落后的国家发展起来，摆脱最严重的贫困。先进国家的无产阶级完全可以创造更伟大的奇迹。战争能摧毁楼房、铁路、工厂和矿山；但它不能摧毁技术、科学和技艺。无产阶级在建立自己的国家之后，通过正确地组织自己的队伍，投入资产阶级制度留下的合格劳动力，根据一个统一的计划组织生产，它不仅能在短短几年时间里修复被战争破坏的一切，还能创造条件，让以团结友爱为基础的文化能够充分发展。

怎么办？

德军在击败荷兰和比利时，并粉碎了同盟国军队的初步抵抗之后，正在气势汹汹地杀向巴黎和英吉利海峡；就在此时，第四国际召开了紧急会议，通过了这个宣言。在柏林，人们正在急不可耐地准备庆祝胜利。同盟国阵营已经惊恐不安，几乎惊慌失措了。我们既不可能、也没有必要去对战争接下来的阶段进行战略推演。无论如何，希特勒正凭着他的巨大优势，深刻地改变了全世界的政治形势。

“但在这种情况下，工人阶级不是应该帮助民主国家进行反对德国法西斯主义的斗争吗？”广大的小资产阶级圈子就是这样来提出问题的，在他们看来，无产阶级永远都只是资产阶级的某个派系的辅助工具。我们怀着极大的愤慨，拒绝这种政策。当然，就像同一列火车上也有不同档次的车厢一样，资产阶级社会里也存在着不同的政治制度。但是，当整列火车正在坠入深渊的时候，面对着整个资本主义制度的崩溃，腐朽的民主主义和嗜杀成性的法西斯主义之间的区别也就消失了。

希特勒的胜利与兽行，自然会激起全世界工人的切齿痛恨。但是，工人的合情合理的仇恨，绝不意味着应该帮助希特勒的敌人（这些敌人尽管要弱一些，却跟希特勒一样反动）。对于人类的终极命运而言，英法帝国主义的胜利，跟希特勒和墨索里尼的胜利一样可怕。资产阶级民主已经无药可救。工人如果帮助本国资产阶级同外国法西斯主义斗争，就只会加快法西斯主义在本国的胜利。历史提出的任务，不是去支持一个帝国主义阵营，反对另一个帝国主义阵营，而是彻底消灭帝国主义制度。

工人要掌握军事技能

群众正在日益军事化。有人以为通过空洞的和平主义抗议，就能消除这种军事化，我们不接受这种奇思妙想。在下一阶段，一切重大问题都要由武力来解决。工人不应该害怕武器，反而要学会使用武器。革命者无论在战争时期还是和平时期，都要与人民打成一片。一个布尔什维克不仅要力争成为最好的工会活动家，还要力争成为最好的士兵。

我们不想让资产阶级到了最后关头，才把没受过训练、或没有接受过充分训练的士兵赶上战场。我们要求：国家必须立即给工人和失业者提供条件，让他们学会步枪、手榴弹、机枪、火炮、飞机、潜艇及其它战争工具的使用方法。必须与工会密切合作，成立专门的军事学校，把工人培养成熟练掌握军事技能、并能胜任指挥员职务的专家。

这不是我们的战争！

同时，我们一刻也不能忘记，这场大战并不是我们的战争。与第二国际和第三国际截然相反，第四国际的政策，不是为了让资本主义国家大发战争财，而是为了把帝国主义大战转变为工人反对资本家的战争，推翻所有国家的统治阶级，进行世界社会主义革命。从这个立场出发，战线的变动、首都的毁灭、领土的占领、个别国家的垮台，都只是重建现代社会的道路上的悲剧性的插曲。

无论战局如何变化，我们都要完成自己的基本任务：向工人群众解释说，他们的利益与嗜血的资本主义的利益是不可调和的；发动群众反抗帝国主义；在一切交战国和中立国宣传工人联合的思想；在每个国家组织工人与士兵的联欢，并组织交战双方的士兵联欢；发动妇女和青年反对战争；在工厂里、在厂房里、在村庄里、在兵营里、在陆军和海军里，耐心地、坚定地、不懈地为革命进行准备。

这就是我们的纲领。全世界无产者，在第四国际的旗帜下联合起来！这是你们唯一的出路！

根据《托洛茨基文集（1939—1940）》（探路者出版社，纽约，第二版，1973年）第183—222页译出。

列夫•托洛茨基写于1940年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（2）N/A

（1）1940年5月19日—26日，正当纳粹军队横扫西欧之时，第四国际在纽约召开了紧急会议，通过了由托洛茨基同志起草的这个宣言。这是第四国际在托洛茨基同志生前通过的最后一个重要决议。

在第二次帝国主义大战爆发后，托洛茨基同志凭借他敏锐的直觉和丰富的经验，发现了这场大战与上次大战的不同点，因此，他得出了必须修改政策的结论。这个宣言，便是他的思考的结晶。

托洛茨基同志认为，随着社会的军事化，工人不能简单地拒绝武器，而应该主动接受军事训练，掌握武器的使用方法；应当在工会的监督下，对工人进行军事训练，使工人成为熟练掌握军事技能的专家。他还提出，战争将使形势迅速发生变化，第四国际的每一个成员都要把自己当成即将成立的革命军的指挥员。也就是说，他认为第四国际的各国支部都应当积极进行军事准备，要抓住有利的形势，建立政治独立的武装，借此推动革命。

托洛茨基同志提出的这一新政策，是符合第二次世界大战的形势的。然而，他还没来得及进一步发展和阐释这个政策，就被斯大林的特务杀害了。他遇害后，社会主义工人党（第四国际美国支部）继承和发扬了这个政策，将其发展成为“无产阶级军事政策”（ProletarianMilitaryPolicy，PMP）。

遗憾的是，由于长期的孤立和残酷的镇压，第四国际的许多支部，特别是被占领国家的支部，依然囿于第一次世界大战的经验，抵触甚至拒绝接受“无产阶级军事政策”，没有积极参加反抗法西斯军队的武装斗争，结果失去了争取群众的支持、发展壮大组织的良机，也将民族解放战争的领导权拱手让给了斯大林党，从而使斯大林党获得了叛卖法国、意大利、希腊等地的革命运动的机会。

本文原名《第四国际关于帝国主义大战与无产阶级世界革命的宣言》（ManifestooftheFourthInternationalontheImperialistWarandtheProletarianWorldRevolution），为简洁起见改为现名。——中译者注

（3）弗・伊・列宁，《社会党国际的状况和任务》，《列宁全集》中文第二版，第26卷，第45页。——中译者注

（4）即《华盛顿海军条约》。1922年2月6日，美国、英国、法国、意大利、日本在华盛顿签订了关于限制海军军备的条约，规定美、英、法、意、日五国的主力舰吨位之比为5:5:3:1.75:1.75。——中译者注

（5）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，商务印书馆，1964年4月，第327页。

可在此处阅读： https://www.marxists.org/chinese/fourth-international/marxist.org-chinese-FI-193406.htm——中译者注

（6）所谓的“睦邻”政策，是由美国总统富兰克林・罗斯福提出的一项政策，他声称美国不会再对拉丁美洲和加勒比海进行军事干预，只想当个“好邻居”。——原注

（7）诺曼・麦顿・托马斯（NormanMattoonThomas，1884年11月20日——1968年12月19日），生于俄亥俄州马里昂市（Marion），1905年以优异成绩毕业于普林斯顿大学。1911年担任长老会牧师。一战期间持和平主义立场，反对美国参战。1917年参加美国社会党（SocialistPartyofAmerica），曾六次代表美国社会党参加总统大选。——中译者注

（8）1793年春季，封建贵族利用当地农民的落后性，在法国西部的旺代（Vendée）一带掀起了大规模的反革命叛乱，企图推翻共和国，复辟封建君主专制。革命军付出了巨大的牺牲，经过残酷的战斗，才在当年年底把旺代的反革命叛乱镇压下去。维克托・雨果在他不朽的杰作《九三年》中，对这场战争进行了精彩而入木三分的描写。——中译者注

（9）托洛茨基，《号召建立第四国际的公开信》（OpenLetterfortheFourthInternational），《托洛茨基文集（1935—1936）》（WritingsofLeonTrotsky[1935-36]），探路者出版社，1977年，第二版，第26页。此处引文略有修改。

可在此阅读： https://www.marxists.org/chinese/Trotsky/mia-chinese-trotsky-19350803-1938.htm——中译者注

（10）这句话一般被认为是奥古斯特・倍倍尔（AugustBebel）说的，但它的原创者应该是奥地利社民党人费迪南德・克洛纳维特尔（FerdinandKronawetter，1838—1913）。——中译者注

（11）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第326页。——中译者注

（12）同上，第326—327页。——中译者注

（13）赫伯特・克拉克・胡佛（HerbertClarkHoover，1874年8月10日——1964年10月20日），共和党人，曾于1929—1933年担任美国总统。——中译者注

（14）罗伯特・格里姆（RobertGrimm，1881年4月16日——1958年3月8日），1899年参加瑞士社会民主党，在一战期间反对战争，并组织了齐美尔瓦尔德会议。一战后参与成立第二半国际。1915—1917年、1919—1936年间担任瑞士社会民主党执行委员会委员，1936—1945年任瑞士社会民主党议会党团主席，1946年担任瑞士联邦国务委员会主席。——中译者注

（15）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第334—335页。——中译者注

（16）同上，第329页。——中译者注

（17）薛西斯一世（XerxesI，约前519—前465），又译克赛尔克斯、泽克西斯、克谢尔克谢斯等，波斯帝国阿契美尼德王朝国王，前485年至前465年在位。——中译者注

（18）克蕾奥帕特拉七世（CleopatraVII，前69—前30），埃及托勒密王朝末代女王，前51年—前30年在位，因美貌动人、生活奢华而闻名。——中译者注

（19）1918年1月，芬兰苏维埃在共产党领导下，试图夺取政权，但芬兰资产阶级政府向德军求援，镇压了苏维埃。苏维埃俄国政府当时没有足够的力量，只能给芬兰苏维埃提供象征性的援助。——原注

（20）克利缅特・叶夫列莫维奇・伏罗希洛夫（КлиментЕфремовичВорошилов，1881年2月4日——1969年12月2日），出身于乌克兰一个铁路工人家庭，1898年参加俄国社会民主工党，1903年参加布尔什维克派，积极参加了1905年革命，1907年被捕后被流放到阿尔汉格尔斯克，后逃脱。1918年再次被捕。1913年获大赦。二月革命后，于1917年8月在第二次全俄苏维埃代表大会上当选为全俄中央执行委员会委员。1918年3月在卢甘斯克组织红军游击队。后任第10军军长。1919年改任乌克兰共和国内务人民委员。1921年至1924年任北高加索军区司令，1923年任苏联革命军事委员会委员，1925年11月任苏联革命军事委员会主席，1926年至1960年当选为政治局委员。1934年任国防人民委员，1935年被授予苏联元帅军衔。1940年改任人民委员会副主席，二战后任苏联部长会议副主席，1952年任中央委员会主席团委员。1953年任苏联最高苏维埃主席团主席。1960年退休。——中译者注

（21）谢苗・康斯坦丁诺维奇・铁木辛哥（СемёнКонстантиновичТимошенко，1895年2月18日——1970年3月31日），生于南比萨拉比亚（现乌克兰敖德萨一带）一个农民家庭。1914年应征入伍，曾在西线作战。1918年参加红军，1919年参加俄共（布）。内战期间历任排长、连长、团长、旅长、师长等职务。1925—1938年先后任骑兵军军长、军区副司令和军区司令等职务。1940年5月担任国防人民委员，不久后晋升为苏联元帅。苏德战争爆发后，于1941年7月改任西方面军司令。此后曾担任过多个方面军的司令，战争末期担任大本营代表。战后曾担任多个军区的司令，1960年担任国防部总监察组总监，1970年逝世。——中译者注

（22）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第332页。——中译者注

（23）即共和人民党（CumhuriyetHalkPartisi，CHP），该党于1923年9月9日由土耳其共和国首任总统穆斯塔法・基马尔（MustafaKemal，1881—1938）创立，原名“人民党”，1924年11月10日改称“共和人民党”。从1923年到1945年，该党是土耳其唯一的合法政党。——中译者注

（24）国民大会党与穆斯林联盟是反对英国统治的两大资产阶级政党。印度独立后，国民大会党成为印度的执政党；印巴分治后，穆斯林联盟成为了巴基斯坦主要的政治力量。——原注

（25）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第333页。——中译者注

（26）1936年6月，法国爆发了大规模工潮，大约七百万工人同时参加了罢工（许多是静坐罢工）。1936年7月，法国又爆发了一波工潮。——原注

（27）安德列・莱昂・布鲁姆（AndréLéonBlum，1872年4月9日——1950年3月30日），生于巴黎一个犹太商人家庭，毕业于巴黎高等师范学院和巴黎大学。当过律师。十九世纪末参加社会党。1914年7月饶勒斯被暗杀后，成为社会党的主要领袖。一战期间支持战争。1919年出任社会党全国执行委员会主席。1920年反对参加共产国际。1936年6月至1937年6月、1938年3月至4月两次出任总理。二战期间被维希法国政府关押，1945年5月获释。1946年12月至1947年1月任临时政府总理。——中译者注

（28）莱昂・茹奥（LéonJouhaux，1879年7月1日——1954年4月28日），法国工会活动家。曾长期担任法国总工会领导。——中译者注

（29）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第337页。引文有修订。——中译者注

（30）“社会法西斯主义”理论是斯大林的创造，这个理论认为，社会民主主义与法西斯主义并不是敌人，而是双胞胎。既然社会民主党只是法西斯分子的一种变种，既然除了斯大林派，任何人都是某种形式的法西斯分子，那么，任何其它派别组建的反法西斯统一战线，斯大林派就都不能参加。希特勒能成功夺权，“社会法西斯主义”理论居功至伟。斯大林派最后在1934年抛弃了这个理论，然后，它就不仅向社会民主党献殷勤，也向罗斯福和达拉迪耶等资产阶级政治家献殷勤。托洛茨基这句话嘲讽的是这件事：斯大林派在1928—1934年坚持认为，所有的非斯大林派组织都是“社会法西斯”，所以采取了宗派主义的态度，拒绝与任何工人组织合作；在斯大林和希特勒签订条约之后，斯大林派事实上又变成了纳粹德国的坚定辩护士。——原注

（31）1941年6月22日，第三帝国入侵苏联后，苏联官僚对希特勒的政策发生了决定性的剧变。——原注

（32）西德尼・韦伯（SidneyWebb，1859—1947），空想社会主义的法比乌斯社（FabianSociety）的创立者之一，并协助创办《新政治家》（NewStatesman）。他曾担任殖民地大臣（1929—1931）与自治领大臣（1929—1930）。马吕斯・穆泰（MariusMoutet，1876—1968）是法国社会党人，曾在1938年的人民阵线政府内担任殖民地部长，并下令监禁印度支那托派领袖谢秋收（TạThuThâu，1906—1945）。——原注

（33）比森特・隆巴多・托雷达诺（VicenteLombardoToledano，1893—1968），斯大林分子，墨西哥工人联合会（ConfederacióndeTrabajadoresdeMéxico，CTM，墨西哥主要的工会组织）的领导人。他积极参加了墨西哥斯大林党对托洛茨基的大污蔑，托洛茨基认为这个污蔑运动是为了给暗杀他制造舆论。——原注

（34）1935年，与托洛茨基决裂的西班牙左翼反对派同中派的工农同盟（BloqueObreroyCampesino，BOC）合并，成立了马克思主义统一工人党（PartidoObrerodeUnificaciónMarxista，POUM）。当他们参加西班牙人民阵线政府后，托洛茨基同他们断绝了一切关系。——原注

（35）即“国际革命马克思主义中心”（InternationalRevolutionaryMarxistCentre），它是由一批脱离了第二国际和第三国际的中派主义团体在1932年成立的国际组织，成员主要有马克思主义统一工人党（西班牙支部）、德国社会主义工人党（德国支部）、独立工党（英国支部）、工农社会党（法国支部）等。它往往被戏称为“第三半国际”或“第三又四分之三”国际，因总部设在伦敦，简称“伦敦局”（LondonBureau）。——中译者注

（36）此处的“无序”原文为anarchy，通常译为“无政府（状态）”，即“资本主义一味追求利润，而盲目地、无计划地生产”，这是资本主义生产的本质特征之一，也是一次次导向经济危机的原因。但是，为了应对危机，资产阶级之中也一直有管制经济的声音，尤其是在30年代大萧条之后，凯恩斯主义大行其道，政府管制已成为普遍现象，如果仍译为“无政府状态”，则很容易让读者误会，故改译为“无序”。——中译者注

（37）罗贝尔・库隆德尔（RobertCoulondre，1885年9月11日——1959年3月6日），法国外交官，曾于1936—1938年任法国驻苏联大使，1938—1939年任法国驻德国大使，他是法德断交前的最后一任驻德大使。——中译者注

（38）1939年10月28日，即捷克斯洛伐克独立21周年纪念日，许多工人和学生不顾纳粹德国的镇压，在全国各地举行了多次示威游行。——中译者注

（39）捷克斯洛伐克被纳粹德国吞并后，被划分为“波西米亚和摩拉维亚保护国”与“斯洛伐克共和国”。在1939—1943年间，“波西米亚和摩拉维亚保护国”的“保护者”（即总督）为康斯坦丁・冯・诺伊拉特（KonstantinvonNeurath，1873—1956）。——中译者注

（40）爱德华・贝内什（EdvardBeneš，1884年5月17日——1948年9月3日），生于波西米亚一个农民家庭，曾就读于布拉格查理大学，1908年获得法学学位。一战期间成为捷克斯洛伐克独立运动的主要领袖，1915年流亡国外，1916—1918年担任捷克斯洛伐克民族委员会书记，捷克斯洛伐克独立后，于1918—1935年任外交部长，1921—1922年任总理，并于1935—1938年担任总统，1939年10月—1945年4月任流亡政府总统，1945年—1948年再次担任总统。——中译者注

（41）《战争与第四国际》，《托派第四国际资料（第二辑）》，第325页。引文有修订。——中译者注

相关链接：

致墨西哥总统的信

（1940年05月01日）

总统先生！

1936年末，当不仅我的生命，而且还有我的政治荣誉面临极端危险之际，我从遥远的挪威向您求助，而您果然对我表现了宽容大度和殷勤好客。如今，又逢墨西哥警察当局对待我的工作人员和我采取了明显错误和明显不公正的态度的紧急时刻，我不得不再一次向您直接投诉。我的房屋遭到国家政治保卫局匪徒的袭击。努涅斯将军以您的名义向我宣布，警察机关将尽一切可能查清罪行。我自然对于您领导下的当局不能有别的任何企望。但是，我不得不惋惜地认定，最近3天以来警察机关对于案件的态度发生了急剧的转变。袭击者动用了庞大的暗杀机器竟然未能致我于死地，却间接地诿过于我。匪徒约有20人，夜间袭击了我的住房，捆绑了警察，打破了我办公室的门，向屋里和院子里投掷燃烧弹，炸伤了我的孙子，而且看起来劫走了我的一名警卫人员。罪行是否查清？我不得而知。但是，我的两名身边的工作人员，原先和我一起是袭击的受害者，却由于……——我事先说明——显然错误的怀疑而被逮捕。奧托・舒斯勒在长达11年的时间里一直伴随着我到处漂泊。查理・科罗内尔住在我家近一年了。如果警察当局在逮捕他们以前问我一下，我无疑会打消他们的错误怀疑，因为我知道他们都是无可指摘的老实人，无条件地忠于墨西哥，对我本人也忠实可靠，而且信守自己的原则。但是，却从来没有任何人询问过我有关导致逮捕他们的情况，而我自然是比任何别人都更加熟悉这些情况的。

客观上近几天来什么都没有变化：我房子仍然满布遭到毁坏的痕迹，我的孙子们天天出去换药。当然，我全力协助当局查清案件的意愿也没有变化。但是，侦查部门对待我的房子的住户的态度却发生了急剧的变化：袭击的受害者越来越变成了被告。

总统先生，这种行动方式并不新鲜。当1936年挪威的法西斯匪徒袭击我的住所，意在抢走我的档案材料，如果有可能也要将我本人劫持走时，挪威当局也是从逮捕罪犯开始，但后来就走上了阻力最小的路线：宣布法西斯分子的袭击是“一场闹剧”，并且逮捕了我和我妻子。几个月之前，这场“闹剧”的认定者却帮助希特勒占领了挪威。

侦查者走了误区。我不怕作出这样的声明，因为每一个新的一天将一再驳斥关于自我谋害的可耻假设，并将使这种假设的辩护者名誉扫地。

总统先生！我除了向您坦诚公开地说出真相以外，无法更好地表达自己对您本人的深切敬意。我愿意，只要您一有要求，就提供一切必要的说明。

[1940年5月24日以后]

来源：《苏联历史档案选编》第10卷　№03604

列夫•托洛茨基写于1940年05月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

我们不会改变自己的方针

（1940年06月01日）

发表于1940年7月6日的《社会主义呼声报》，原题为《希特勒占领法国之后会发生什么？》（AfterHitler'sConquestofFrance—WhatNext?））

法国步欧洲一些小国的后尘，正沦为一个被压迫的国家。德帝国主义已经取得了前所未有的军事成就，它还有机会去进一步掠夺世界。接下来会发生什么呢？

形形色色的半国际主义者可能会大致提出这样的观点：在纳粹铁蹄下，被占领国的起义是不可能成功的，因为革命一开始就会被征服者扼杀在血泊中。更不可能指望在极权主义胜利者的军营中会发生成功的起义。只有希特勒和墨索里尼的失败才能创造出对革命有利的条件。因此，只能先帮助英国和美国。如果能把苏联争取到我们一边，就有可能阻止德国的军事胜利，还能对德国的军事和经济造成重大打击。革命的进一步发展，只有在这条路上才是可能的。此前如此，现在和将来也如此。

这种观点毫无新意

由欧洲的势力变动所引出的这种观点，其实仍是旧的社会爱国主义观点，只不过按照新的欧洲势力格局进行了调整罢了，换句话说，它仍是阶级背叛。希特勒战胜了法国，彻底暴露了帝国主义民主的堕落，就连在它自己的任务范围之内，它也已经彻底堕落了。帝国主义民主不可能从法西斯主义的手中“拯救”出来，而只能被无产阶级民主所替代。如果工人阶级将它在这场战争中的命运同帝国主义民主绑在一起，只会遭遇一连串新的失败。

“为了获得胜利”，英国已经发现它被迫采用独裁的方法，而这样做的主要前提就是工党放弃任何形式的政治独立。如果国际无产阶级的所有组织和派别也走上同样的道路的话，就只会加快极权主义体制在世界范围内的胜利。在世界无产阶级放弃了政治上的独立之后，一个在苏联和帝国主义民主国家之间的盟约就会显示出莫斯科官僚无限增长的威力。下一步，苏联就会转变为帝国主义的代理，并在经济上不可避免地向帝国主义让步。世界舞台上的许多帝国主义国家的军事处境会得到极大的改善，但在社会主义革命的立场上看，世界无产阶级的处境并不会有多少改观。

必须准备革命！

据社会爱国主义的诡辩家所言，为了创造革命形势，必须给希特勒沉重打击。而要击败希特勒，就必须支持帝国主义民主国家。但要是无产阶级为了拯救民主而放弃了独立的革命政策的话，那在希特勒的失败中产生的革命形势又会为谁所利用呢？在过去二十五年从不缺乏革命形势，但缺乏能够把握形势的革命党。为了创造一个“革命形势”而放弃了革命政党的锻炼，无疑是领导工人闭着眼睛走向屠杀。

站在本国革命的立场上看，本国帝国主义的失败无疑是“两害相权取其轻”。然而，伪国际主义者拒绝将这个原则应用于战败了的民主国。因此，他们把希特勒的胜利当成是德国革命的绝对障碍，而不是相对障碍。他们在两种情况下都说了谎。

纳粹现在面临着什么

战败国群众的处境会急剧恶化。社会压迫和民族压迫的重担，依然主要由工人来承担。各种独裁形式中，异族征服者的极权专政是最令人难以忍受的。同时，只要纳粹企图利用战败国的自然资源和工业机器，它本身就不可避免地要依赖当地工农。胜利之后总是会出现经济困难。纳粹德国不可能给波兰、挪威、丹麦、荷兰、比利时和法国的每一个工人和农民都派上一个拿枪的步兵，监督他们干活。民族社会主义没有任何把被占领国的工人和农民从敌人转变为朋友的想法。

1918年德国在乌克兰的例子已经证明，用军事手段征用占领区的自然资源和劳动力是何等的困难，而在普遍的敌意之中，占领军士气的低落又是何等的迅速。极其类似的情况会在纳粹统治下的欧洲大陆以极大的规模重现。可以有把握地预计：所有的被占领国都会迅速转变为火药桶。而危险不仅如此，因为爆炸很可能在没有得到充分准备的情况下就过早的发生并在孤立中遭到失败。然而，总的来说，讨论欧洲革命乃至世界革命，就不能不考虑到局部的失败。

作为征服者的希特勒，天真地幻想着要成为欧洲无产阶级革命的首席刽子手，但这根本不意味着希特勒会强大到能像他对付帝国主义民主国家一样从容地对付无产阶级革命。神话希特勒，夸大他的力量，却无视他的胜利和征服的客观限制，这样灾难性的错误是革命党根本不该犯的。诚然，希特勒曾夸下海口，要在欧洲乃至世界范围内建立日耳曼人的“千年帝国”，实际上这样的辉煌十有八九连十年都撑不了。

我们必须从并不太久远的过去中吸取教训。二十二年前，无论是战胜国还是战败国，都在经济崩溃的压力下走出了战争，并用了很久的时间才从根本上认识到从胜利所带来的经济优势。因此，在获胜的协约国中的革命运动也占了很大的比例，而唯一缺乏的就是有能力领导运动的革命党。

德国国内也有危机！

目前这场战争的全部特征，排除了以战败国为代价而“致富”的可能性。就算德国能彻底战胜英国，为了维持它的战果，德国仍将被迫在接下来的几年里付出巨大的经济代价，这比它能从胜利中获得的要多得多。无论如何，德国人民的生活水平也会在接下来的一个时期内相当程度地恶化。数百万获胜了的士兵返乡后，会发现故乡反倒比他们在战场上厮杀时更加贫困。使人民生活水平恶化的胜利只会削弱而不会巩固政权。得胜回乡的士兵会有极强的自豪感，而他们的希望一旦破灭，就会转变为强烈的不满和怨恨。另一方面，盖世太保会凌驾于人民之上，他们的肆意妄为和专制统治会引起强烈的不满和敌意。

如果说前十年，姗姗来迟而又软弱无力的民主和工人政党的背叛使得德国从政治上的摇摆不定急剧右转，那么，之后，对战争和纳粹政权的幻想的破灭会使德国从这种摇摆不定急剧左转。不满、恐慌、抗议、罢工和武装冲突会再次在德国上演。希特勒在柏林会有太多的顾虑，无暇在巴黎、布鲁塞尔或伦敦充当刽子手的角色。

因此革命的无产阶级的任务不包括帮助帝国主义国家的军队创造“革命形势”，而是要组建、集结、锻炼自己的国际队伍，为并不缺乏的革命形势做好准备。

欧洲的战争形势并没有使阶级斗争的革命原则作废。第四国际不会改变它的方针。

列夫•托洛茨基写于1940年06月01日

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

马克西姆・高尔基（1）

高尔基已感到没有什么话可说了，所以他辞世了。这一点调和了卓越作家的死。他在俄国知识界和工人阶级长达四十年的发展中留下了深深的印记。

高尔基是作为流浪汉的诗人步入文坛的。第一个时期是他作为艺术家的最好的时期。高尔基来自底层，来自贫民窟，他给俄国知识界带来了浪漫主义的大无畏精神——无所损失的人们的果敢行为。知识分子恰恰也已作好了准备砸碎沙皇的锁链，知识分子本身需要大无畏的精神，它把这种精神带到了群众中。

但是，在革命的事变中自然是没有活跃的流浪汉的位置的，难道偷盗、破坏是革命事变吗?1905年12月，无产阶级同支持过高尔基的急进知识分子象敌人一样冲突起来了。高尔基作出了正直的、英勇的努力——转向了无产阶级。《母亲》就是这一转变的最出色的果实。现在，作家比第一个时期对现实的把握更无比地宽阔，开掘得更深了。但是文学上的阅历和政治上的锻炼并没有取代其最初时期所具有的那种华美的直爽性，在严于自持的流浪汉身上流露出一种过于冷漠的理性。艺术家好象在劝善。在反动的年代，高尔基徘徊在离开了公开政治舞台的工人阶级与自己知识界的老朋友—敌人及其新的宗教寻求之间。他同已故的卢纳察尔斯基一起迷上了神秘主义思潮。其不健康的中篇小说《忏悔》留下了这一精神投降的遗迹。

在这个不寻常的自学成才者的身上，最深刻的东西是对文化的崇敬，对文化的最初的又是过迟的涉足好象使他一辈子坐卧不安。对高尔基来说，要在自我与文化之间建立一种应有的距离，从而为自己赢得批判评价的必要的自由，却既缺乏真正的思想训练，也没有历史的直觉能力。在他对文化的态度中总是保留着不少的盲目膜拜和偶像崇拜。

对于战争，他首先带有一种害怕丧失人类文化珍品的恐惧感。他与其说是国际主义者，毋宁说是文化的世界主义者，当然，是彻头彻尾的俄罗斯的文化世界主义者。在革命前，对于战争，他还没有达到象对待文化那佯的辩证的观点，但无论如何他要比爱国主义知识界的同行们高明得多。

他几乎象一位文化博物馆馆长那样，以恐慌的心情迎接了1917年的革命。“肆无忌惮”的士兵和“非劳动者的“工人简直使他害怕。急风暴雨式的和混乱的七月起义只能引起他的反感。他再一次同那些虽然同意革命却不要杂乱无章的左翼知识分子走到一起了。对待十月革命池是作为一个直接的反对者，尽管是痛苦的、而不是积极的反对者。

高尔基很难接受胜利了的革命的事实：国内一片破败景象，知识分子挨饿并受到迫害，文化遭到(或者好象遭到)威胁。在最初的这些年代里，他主要是以苏维埃政权同旧知识界之间的调解人的身份出来发言，为知识分子向革命说情。珍视并喜爱高尔基的列宁曾经非常担心高尔基会成为自己这些关系和弱点的牺牲晶，他作了很大的努力。最后才使高尔基同意出国。

只是在结束了“混乱”并开始了经济和文化的复兴以后，高尔基才同苏维埃政权和解。他热情地评价了人民群众接近教育的伟大运动。为了这一点，他后来赞扬了十月革命。

晚年无疑是他生活的最后时期。不过，这个晚年也是他生活轨迹理所当然的一部分。他的秉性现在获得了广阔的天地。高尔基不倦地教导青年作家，乃至学生，虽然所教的并不总是他所信奉的东西，但他真诚坚定、精神上慷慨无私。这些品格绰绰有余地补偿了他对官僚政治的过于宽容的亲善。就是在这种亲善中，除了人道的，过于人道的特点之外，他那种对技术、科学和艺术的关心也仍然存在并且是主要的：“开明的专制政体”同对“文化”的服务可以和睦相处。高尔基相信，没有官僚政治就既不会有拖拉机，也不会有五年计划，而且主要的是，也不会有印刷机器和纸张的储备。他同时也宽恕了官僚制度下纸张质量的低劣，甚至宽恕了那种不能容忍的拜占庭式的所谓“无产阶级”文学。

白侨对高尔基大多是憎恨的，并把他当作“背叛者”而鄙视他。其实，高尔基背叛了什么——仍然是悬案一桩，还是应该认为——他背叛了私有制的理想。“失去了天堂的”显贵们憎恨高尔基是理所当然的，这同时也是对这位大人物的一件荣誉礼品。

苏联出版物竭力用过分虚假的赞颂来填补高尔基的几乎冷却了的形象。无非是称他为“天才”，甚至“最伟大的天才”。对于这种夸大，高尔基要是活着的话大概也会皱眉头的。但是，官僚主义庸才们的出版物却有自己的评判标准：既然斯大林及卡岗诺维奇和米高扬还活着就被捧为天才，那么，马克西姆・高尔基死后自然无论如何也不能拒绝这个别号。事实上，高尔基是作为一个具有巨大文学才干的无可争议地鲜明而有说服力的榜样载人俄国文学史册的，但是，才干与天才的吹嘘无关。

不用说，现在莫斯科把已故的作家描绘成一位不屈的革命者和坚强的布尔什维克。这一切都是官僚主义的瞎扯。高尔基在1905年左右同民主同路人的整个阶层一起接近布尔什维克，也同他们一起离开了布尔什维克，不过并没有断掉同布尔什维克们的个人的友好联系。他大概是在苏维埃热月政变时期才加入党的。在十月革命时期和内战时期，他对布尔什维克的敌视，正象他同热月政变的官僚政治的接近一样，过于明显地说明：高尔基从来都不是革命者。但他是革命的仆从，由一种不可克服的万有引力的定律把他同革命联系在一起，并且一生都围绕着革命在自转。象所有的仆从一样，他经历过不同的“阶段”：革命的太阳时而照着他的脸，时而照着他的背。但在各个阶段上，高尔基都仍旧相信自己，相信自己个人的、非常丰富的、既简单又复杂的秉性。我们送别他，没有隐瞒的腔调，也没有过分的赞扬，却带着崇敬和感激之情。这位大作家和大人物永远载入了开辟新的历史道路的人民的史册。

摘自《托洛茨基回忆录》

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。

注　　释

（1）N/A

马雅可夫斯基的自杀

勃洛克早就断定马雅可夫斯基是个“了不起的天才。”可以毫不夸张地说，马雅可夫斯基的确是才华横溢的。可他并不是个和谐的天才。不过，在十年剧变之时，在两个时代还未愈合的伤疤处，艺术的和谐又从何而来呢?在马雅可夫斯基的创作中，高峰往往与低谷交替出现，天才的张扬又往往是与陈旧的诗行、甚至是大喊大叫的粗野联系在一起的。

人们有一种看法，似乎马雅可丈斯基首先是个革命者，然后才是个诗人，尽管马雅可夫斯基本人也非常愿意是这样，但这不过是一种谬误。事实上，马雅可夫斯基首先是诗人和艺术家，是一个脱离了旧世界，但又未完全与之断绝联系的诗人和艺术家，只是在革命后他才开始寻找，并且在很大程度上找到了自己在革命中的支点。但马雅可夫斯基并没有与革命彻底地融为一体，因为在革命的准备时期他还没有站到革命一边。如果在一个大的范围里考察这个问题，那么，马雅可夫斯基就不仅是“歌手”，而且也是交替时代的牺牲品。这个时代虽然以过去无可比拟的力量造就了新文化的成分，但对献身革命的个别诗人或整整一代诗人的和谐发展来说，它就显得过于缓慢和充满矛盾了。内在和谐的缺乏由此产生，创作风格，语言的韵律以及形象手法上的不足也随之表现出来。在马雅可夫斯基的诗作中，有激情的热浪，也有与时代和阶级极不相称的放荡不羁，后者或许可以说是诗人用以防备外部世界伤害的、简直是索然无味的玩笑。有时，这好象不仅是艺术上的，而且也是心理上的虚伪。可是，并不是这样的！就在诗人临死前的通信中也有这种情调；诗人以“事情坏了！”这句话为自己下的结论，其代价是惨重的。如果说，在为时已晚的浪漫主义作家亨里希・海涅的作品中有抒情和讽刺(讽刺与抒情相对，同时又在捍卫抒情)，那么，在后来的“未来主义者”弗・马雅可夫斯基的作品中也兼有昂奋的激情与粗俗的文字(粗野与激情相对，同时也捍卫了这种激情)。

关于马雅可夫斯基自杀的官方报道是以“书记处”校订过的审判记录似的语言匆匆宣布的：马雅可夫斯基的自杀

“……与诗人的文学和社会活动没有任何联系”。

这就是说，马雅可夫斯基出于自愿的死与他的生活是无关的，或者说他的生活同他革命诗歌的创作无关，一句话，他的死只是警察制度下的一桩奇闻。这是不真实、不该有，也是不明智的解释！“生活之舟已经搁浅”，——马雅可夫斯基临死前在一首诗中这样评述自己的个人生活。这意味着，为避开难以忍受的个人痛苦，“社会活动和文学活动”已不再有足够的力量将他超脱于日常生活之上。这怎么能说是“没有任何联系”呢?

现行的官方“无产阶级文学”的思想体系建立在对文化成熟的速度和规律完全不理解的基础上，——在文学方面如此，在经济方面亦如此。为“无产阶级文化”而斗争在十月革命之初有着空想的理想主义性质，它与把人们限制在五年计划框子里的“全盘集体化”有某种相通之处，而在这种思想指导下的斗争曾遭到列宁和笔者的反对。近几年，这种斗争又成了艺术官僚的瞎指挥，并且也毁了艺术。象绥拉菲莫维奇、格拉特科夫等资产阶级文学的失败者被当作了无产阶级文学外围的经典作家。阿韦尔巴赫之类一瞬即逝的小人物被誉为是“无产阶级！”文学的……别林斯基。莫洛托夫手中握有文学艺术的最高领导权，他竭力反对人的天性中的任何创造性的东西。莫洛托夫的助手是古谢夫\neditor{古谢夫(1874--1933年)，俄国革命活动家，布尔什维克，十月革命后曾任中央报刊部部长等要职。——译注}，这更糟糕！他在别的方面是行家，唯独对艺术是外行。这种人选完全是革命政府阶层官僚主义的腐化所致。莫洛托夫和古谢夫将御用的“革命”淫秽文学抬高到了集体马拉什金化的文学之上。

肩负有创造新文学和新文化成份之使命的无产阶级青年的优秀代表其实是在那些以自己的粗野无知作为衡量事物的标准的人物领导之下。

的确，同旧俄罗斯文学最后一代作家——也许这代人还没来得及得到文学的承认——中的任何人相比，马雅可夫斯基都更大胆、更英勇地寻找与革命的联系，并且，他也相当出色地实现了这种联系。但是，深刻的裂痕还是在他身上保留下来了。革命的普遍矛盾对于追求完美形式的艺术来说本来就是痛苦的，除此之外，近年来又出现了刻意模仿的滑坡。马雅可夫斯基准备在极其琐碎的日常工作中为时代服务的同时，不得不排除假革命的官僚主义的干扰，虽然，在理论上他不善于弄明白它，也没有找到克服它的方法。他完全可以说：“我不曾受雇佣。”他长时间地坚持着不去加入行政的阿韦尔巴赫式的“无产阶级”说谎文学集体社。由此，他重又萌发了在“左翼艺术战线”旗帜下建立无产阶级革命的勇敢者十字军骑士勋章的念头，他意在奖励那些出于良心，而非出于恐惧而为这种革命服务的人们。当然，左翼艺术战线也曾无力将自己的韵律强加给“一亿五千万”人，因为革命涨落的进程是十分复杂和深奥的。这年的一月，马雅可夫斯基迫于环境的压力，最终说服自己加入了“瓦普”(全苏无产阶级诗人同盟)，这时离他自杀只有两三个月的时间。马雅可夫斯基并没因此得到什么，相反，他还失去了点什么。而当诗人从“日常生活”、从个人和社会的矛盾中解脱，让自己的“小舟”沉底的时候，“真正受雇佣的”官僚文学的代表们则声称：“不可理解，不可思议”，他们表示，不仅马雅可夫斯基这个人诗人对他们来说是“不可理解的”，而且整个时代的矛盾他们也是“不理解的”。

如果仅仅用官方所谓“没有任何联系的话”来解答苏俄最大的诗人最终的结局，那么，显而易见，建立在有生气和真正革命文学阵营中那些急先锋身上的无产阶级诗人的官方强制性和思想上毫无归宿的联合就是不道德的。对于“在最短的时期”内建成新文化来说，这种事情也是很微不足道的。

马雅可夫斯基没有成为、也不可能成为“无产阶级文学”的直接奠基人，这里的原因如同在单独一个国家里不可能建成社会主义一样。但在时代转折的斗争中，他是一名语言的勇敢挑战者，是新社会文学的无可非议的先驱。

摘自《托洛茨基回忆录》

列夫•托洛茨基写于N/A

载于N/A

原文是N/A

选自中文马克思主义文库。